<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-05-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-transport-http</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-transport-http</refname>
    <refpurpose>Transport d'APT pour téléchargement par HTTP (protocole de transfert
hypertexte)</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1><title>Description</title>
<para>Ce transport d'APT permet d'utiliser les dépôts auxquels on accède au moyen
de HTTP (Hypertext Transfer Protocol). Il est disponible par défaut et il
est probablement le transport le plus utilisé de tous. Veuillez noter qu'un
transport n'est jamais appelé directement par l'utilisateur, mais utilisé
par les outils d'APT s'appuyant sur la configuration de l'utilisateur.</para>
<para>HTTP est un protocole de transport non chiffré ce qui veut dire que toutes
les communications avec le serveur distant (ou le mandataire) peuvent être
observées par un attaquant suffisamment compétent appelé couramment « homme
du milieu » (MITM). Cependant, un tel attaquant ne peut
<emphasis>pas</emphasis> modifier la communication pour compromettre la
sécurité du système dans la mesure où le modèle de sécurité des données
d'APT est indépendant de la méthode de transport choisie. Cela est expliqué
en détail dans &apt-secure;. Un aperçu des méthodes de transport disponibles
est donné dans &sources-list;.</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Options</title>
<para>Diverses options peuvent être réglées dans un fichier &apt-conf; pour
modifier son comportement depuis la configuration d'un mandataire à des
contournements pour les limites d'un serveur particulier.</para>

<refsect2><title>Configuration du mandataire</title>
<para>La variable d'environnement <envar>http_proxy</envar> est prise en charge
pour une configuration au niveau du système. Les mandataires particuliers à
APT peuvent être configurés grâce à l'option
<literal>Acquire::http::Proxy</literal>. Les mandataires qui devraient être
utilisés seulement pour certains hôtes peuvent être spécifiés avec
<literal>Acquire::http::Proxy::<replaceable>hôte</replaceable></literal>. Un
contrôle encore plus fin peut être obtenu avec l'autodétection du
mandataire, détaillée ci-dessous. Toutes ces options utilisent le format
d'URI
<literal><replaceable>schéma</replaceable>://[[<replaceable>utilisateur</replaceable>][:<replaceable>mot_de_passe</replaceable>]@]<replaceable>hôte</replaceable>[:<replaceable>port</replaceable>]/</literal>.
Les schémas d'URI pris en charge sont <literal> socks5h</literal> (SOCKS5
avec résolution distante de DNS), <literal>http</literal> et
<literal>https</literal>. Les détails d'authentification peuvent être
fournis avec &apt-authconf; plutôt que de les inclure directement dans
l'URI.</para>
<para>Les diverses options de configuration d'APT prennent en charge la valeur
particulière <literal>DIRECT</literal> signifiant qu'aucun mandataire ne
doit être utilisé. La variable d'environnement <envar>no_proxy</envar> est
aussi prise en charge dans le même but.</para>
<para>De plus, il y a trois options de configuration fournies pour le contrôle des
caches mandataire compatibles avec HTTP/1.1 :
<literal>Acquire::http::No-Cache</literal> dit au mandataire de ne jamais
utiliser les réponses qu'il a
stockées. <literal>Acquire::http::Max-Age</literal> établit l'ancienneté
maximale (en secondes) d'un fichier d'index dans le cache du
mandataire. <literal>Acquire::http::No-Store</literal> indique que le
mandataire ne doit pas mettre en cache les fichiers d'archive, ce qui peut
éviter de polluer un cache mandataire avec des fichiers .deb très grands.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Configuration automatique du mandataire</title>
<para>L'option <literal>Acquire::http::Proxy-Auto-Detect</literal> peut être
utilisée pour indiquer une commande externe pour découvrir le mandataire
HTTP à utiliser. Le premier et seul paramètre est un URI indiquant l'hôte à
contacter pour permettre une configuration propre à l'hôte. Apt s'attend à
ce que la commande indique le mandataire sur la sortie standard sur une
seule ligne dans le format d'URI précédemment défini ou le mot
<literal>DIRECT</literal> si aucun mandataire ne doit être utilisé. Aucune
sortie indique que le mandataire générique doit être utilisé.</para>
<para>Notez que l'auto-détection ne sera pas exécutée si une configuration
spécifique de mandataire hôte a déjà été établie par
<literal>Acquire::http::Proxy::<replaceable>hôte</replaceable></literal>.</para>
<para>Voir les paquets &squid-deb-proxy-client; et &auto-apt-proxy; pour des
exemples d'implémentation.</para>
<para>Cette option prend le pas sur l'ancien nom d'option
<literal>Acquire::http::ProxyAutoDetect</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Configuration de connexion</title>
<para>L'option <literal>Acquire::http::Timeout</literal> positionne le compteur
d'expiration du délai (timeout) utilisé par la méthode. Cela s'applique
aussi bien à la connexion qu'aux données.</para>
<para>La bande passante utilisée peut être limitée avec
<literal>Acquire::http::Dl-Limit</literal> qui peut prendre une valeur
entière, l'unité utilisée étant le kilo-octet par seconde. La valeur par
défaut est 0, ce qui correspond à aucune limitation de bande
passante. Veuillez noter que cette option désactive implicitement le
téléchargement simultané depuis plusieurs serveurs.</para>
<para>Le réglage <literal>Acquire::http::Pipeline-Depth</literal> permet
d'utiliser l'enchaînement HTTP (« HTTP pipelining », RFC 2616
section 8.1.2.2) ce qui peut être utile par exemple avec des connexions à
latence élevée. Il indique le nombre de requêtes envoyées dans le tuyau. APT
tente de détecter et de contourner les serveurs web et les mandataires qui
se comportent mal à l'exécution, mais si vous savez que vos serveurs ne
respectent pas la norme HTTP/1.1, l'enchaînement peut être désactivé en
définissant cette valeur à 0. Il est activé par défaut avec une valeur
de 10.</para>
<para><literal>Acquire::http::AllowRedirect</literal> contrôle le fait qu'APT
suive les redirections. Ce réglage est activé par défaut.</para>
<para>L'option <literal>Acquire::http::User-Agent</literal> peut être utilisée
pour envoyer une valeur User-Agent modifiée pour les téléchargements HTTP,
ce qui peut par exemple être utile avec certains mandataires HTTP qui
n'autorisent l'accès qu'aux clients s'identifiant de manière spécifique.</para>
<para><literal>Acquire::http::SendAccept</literal> est activé par défaut et envoie
un champ d'en-tête <literal>Accept: text/*</literal> au serveur pourles
requêtes sans extension de fichier pour éviter que le serveur ne tente une
négociation de contenu.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1><title>Exemples</title>
<literallayout>
Acquire::http {
	Proxy::example.org "DIRECT";
	Proxy "socks5h://apt:pass@127.0.0.1:9050";
	Proxy-Auto-Detect "/usr/local/bin/apt-http-proxy-auto-detect";
	No-Cache "true";
	Max-Age "3600";
	No-Store "true";
	Timeout "10";
	Dl-Limit "42";
	Pipeline-Depth "0";
	AllowRedirect "false";
	User-Agent "My APT-HTTP";
	SendAccept "false";
};
</literallayout>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Voir aussi</title>
<para>&apt-conf; &apt-authconf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
