<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>
 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-11-22T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-key</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-key</refname>
    <refpurpose>Utilitaire de gestion des clés d'APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-key;

 <refsect1><title>Description</title>
   <para>
   <command>apt-key</command> gère les clés dont se sert apt pour authentifier
les paquets. Les paquets authentifiés par ces clés seront réputés fiables.
   </para>
   <para>
   Notez que si vous souhaitez utiliser <command>apt-key</command>,
l'installation complémentaire de la suite GNU Privacy Guard (paquet
<package>gnupg</package>) est requise. Pour cette raison uniquement,
l'utilisation programmée (en particulier dans les scripts des responsables
des paquets !) est fortement déconseillée. En outre, le format de sortie de
toutes les commandes est indéfini et de plus il peut changer, et il change
réellement chaque fois que les commandes sous-jacentes
changent. <command>apt-key</command> essaiera de détecter un tel usage et,
dans ces cas, enverra des alertes sur l'erreur standard.
   </para>
</refsect1>

<refsect1><title>Trousseaux de clés pris en charge</title>
<para>apt-key ne prend en charge que le format binaire OpenPGP (connu aussi sous
le nom de « trousseau de clés public GPG ») dans les fichiers avec
l'extension « <literal>gpg</literal> », et pas le format de base de données
Keybox, introduit comme format par défaut pour les fichiers de trousseau de
clés dans les versions les plus récentes de &gpg;. Les fichiers binaires de
trousseau de clés destinés à être utilisés dans toutes les versions d'apt
devraient donc toujours être créés avec la commande <command>gpg
--export</command>.
</para>
<para>Autrement, si tous les systèmes susceptibles d'utiliser le trousseau de clés
créé disposent d'une version d'apt >= 1.4, il est possible d'utiliser plutôt
le format ASCII-Armored, avec l'extension « <literal>asc</literal> », qui
peut être créé par la commande <command>gpg --armor --export</command>.
</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Commandes</title>
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>add</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
     <listitem>
     <para>
       Ajouter une clé à la liste des clés fiables. La clé est lue dans le fichier
indiqué avec le paramètre &synopsis-param-filename; ou sur l'entrée standard
si le nom de fichier est <literal>-</literal>.
     </para>
     <para>
     Il est primordial de vérifier que les clés ajoutées manuellement avec
<command>apt-key</command> appartiennent bien au propriétaire des dépôts
comme elles le prétendent, sinon l'infrastructure de  &apt-secure; est
complètement compromise.
     </para>
     <para>
       <emphasis>Attention</emphasis> : plutôt que d'utiliser cette commande, un
trousseau de clés peut être placé directement dans le répertoire
<filename>/etc/apt/trusted.gpg.d/</filename> avec un nom descriptif et soit
« <literal>gpg</literal> » soit « <literal>asc</literal> » comme extension
de fichier.
     </para>
     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>del</option> <option>&synopsis-param-keyid;</option></term>
     <listitem>
     <para>

       Supprimer une clé de la liste des clés fiables.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>export</option> <option>&synopsis-param-keyid;</option></term>
     <listitem>
     <para>

        Afficher la clé &synopsis-param-keyid; sur la sortie standard.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>exportall</option></term>
     <listitem>
     <para>

        Afficher toutes les clés fiables sur la sortie standard.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>list</option>, <option>finger</option></term>
     <listitem>
     <para>

       Afficher la liste des clés fiables avec leurs empreintes.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>adv</option></term>
     <listitem>
     <para>
     Passer des options avancées à gpg. Avec <command>adv --recv-key</command>,
il est possible par exemple de télécharger une clé directement d'un serveur
de clé dans l'ensemble de clés fiables. Veuillez noter qu'il n'y a
<emphasis>aucune</emphasis> vérification réalisée, aussi, il peut être
facile de compromettre complètement l'infrastructure  &apt-secure;, si la
commande est utilisée sans précaution.
     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>update</option> (obsolète)</term>
     <listitem>
     <para>
       Mettre à jour le trousseau de clés local avec le trousseau de clés de
l'archive et y supprimer les clés qui ne sont plus valables. Le trousseau de
clés de l'archive est fourni dans le paquet
<literal>archive-keyring</literal> de la distribution, par exemple le paquet
&keyring-package; dans &keyring-distro;.
     </para>
     <para>
       Veuillez noter qu'une distribution n'a pas besoin et, en fait, ne devrait
plus utiliser cette commande et plutôt charger directement les fichiers de
trousseau de clés dans le répertoire
<filename>/etc/apt/trusted.gpg.d/</filename> parce que cela évite une
dépendance à <package>gnupg</package> et qu'il est plus facile pour les
responsables et les utilisateurs de gérer les clés en ajoutant ou en
retirant simplement des fichiers.
     </para>
     </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>net-update</option></term>
     <listitem>
     <para>

       Effectuer une mise à jour analogue à celle de la commande
<command>update</command> mais avec récupération du trousseau de clés de
l'archive depuis une URI et la valide avec une clé maître. Cette commande
nécessite que &wget; soit installé, qu'APT soit construit pour le récupérer
sur un serveur et enfin une clé maître pour effectuer la validation. Cette
commande n'est pas gérée par APT dans Debian où <command>update</command>
est utilisé à la place. Par contre, la version d'Ubuntu permet de
l'utiliser.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
</refsect1>

 <refsect1><title>Options</title>
<para>Veuillez noter que les options doivent être utilisées avant les commandes
décrites dans la section suivante.</para>
   <variablelist>
      <varlistentry><term><option>--keyring</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>Cette option permet d'indiquer le fichier porte-clés sur lequel la commande
doit agir. Par défaut, une commande sera exécutée sur le fichier
<filename>trusted.gpg</filename> ainsi que sur tous les fichiers du
répertoire <filename>trusted.gpg.d</filename>. Le fichier
<filename>trusted.gpg</filename> reste le fichier principal pour les clés
donc, par exemple, les nouvelles clés y seront ajoutées.
      </para></listitem>
      </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Fichiers</title>
   <variablelist>

     &file-trustedgpg;

   </variablelist>

</refsect1>

<refsect1><title>Voir aussi</title>
<para>
&apt-get;, &apt-secure;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;
 &manauthor;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

