<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-10-14T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>Utilitaire APT pour la gestion des paquets -- interface en ligne de
commande.</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-get;

 <refsect1><title>Description</title>
   <para><command>apt-get</command> est le programme en ligne de commande pour la
gestion des paquets. Il peut être considéré comme l'outil de base pour les
autres programmes de la bibliothèque APT. Plusieurs interfaces utilisateur
existent, comme &aptitude;, &synaptic; and &wajig;.</para>

   <para>À moins que l'option <option>-h</option> ou <option>--help</option> ne soit
donnée, l'une des commandes suivantes doit être présente.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>update</literal> permet de resynchroniser un fichier
d'index répertoriant les paquets disponibles et sa source. Ces fichiers sont
récupérés aux endroits spécifiés dans
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Ainsi, lorsqu'on utilise une
archive Debian, cette commande récupère les fichiers
<filename>Packages.gz</filename> et les analyse de manière à rendre
disponibles les informations concernant les nouveaux paquets et les paquets
mis à jour. On devrait toujours exécuter une commande
<literal>update</literal> avant les commandes <literal>upgrade</literal> ou
<literal>dist-upgrade</literal>. Veuillez noter que l'indicateur de
progression d'ensemble peut être imprécis puisque la taille de ces fichiers
ne peut être connue à l'avance.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>upgrade</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>upgrade</literal> permet d'installer les versions les
plus récentes de tous les paquets présents sur le système en utilisant les
sources énumérées dans <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Les
paquets installés dont il existe de nouvelles versions sont récupérés et mis
à niveau. En aucun cas des paquets déjà installés ne sont supprimés ; de
même, des paquets qui ne sont pas déjà installés ne sont ni récupérés ni
installés. Les paquets dont de nouvelles versions ne peuvent pas être
installées sans changer le statut d'installation d'un autre paquet sont
laissés dans leur version courante. On doit d'abord exécuter la commande
<literal>update</literal> pour que <command>apt-get</command> connaisse
l'existence de nouvelles versions des paquets.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dist-upgrade</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>dist-upgrade</literal> effectue la fonction
<literal>upgrade</literal> en y ajoutant une gestion intelligente des
changements de dépendances dans les nouvelles versions des paquets ;
<command>apt-get</command> possède un système « intelligent » de résolution
des conflits et il essaye, quand c'est nécessaire, de mettre à niveau les
paquets les plus importants avant les paquets les moins importants. Le
fichier <filename>/etc/apt/sources.list</filename> contient une liste de
sources où récupérer les paquets désirés. Voyez aussi &apt-preferences; pour
un mécanisme de remplacement des paramètres généraux pour certains paquets.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dselect-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> est utilisée conjointement avec
&dselect;, la plus ancienne interface du projet Debian pour la gestion des
paquets.  La commande <literal>dselect-upgrade</literal> suit les
modifications faites par &dselect; dans le champ <literal>Status</literal>
des paquets disponibles, et effectue les actions nécessaires à la
réalisation de cet état (par exemple, suppression d'anciens paquets,
installation de nouveaux paquets).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option></term>
     <listitem>
	 <para>La commande <literal>install</literal> est suivie par un ou plusieurs
paquets à installer. Chaque paquet est un nom de paquet ; ce n'est pas un
nom complet de fichier (par exemple, dans un système Debian, on indiquera
<package>apt-utils</package> et non pas
<filename>apt-utils_&apt-product-version;_amd64.deb</filename>). Tous les
paquets requis par le(s) paquet(s) que l'on veut installer sont aussi
récupérés et installés. Le fichier
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> est utilisé pour retrouver les
paquets désirés. Quand un trait d'union est accolé (sans espace
intermédiaire) au nom d'un paquet déjà installé, ce paquet est supprimé. De
même on peut ajouter un signe « + » pour désigner un paquet à installer.
Cette dernière fonctionnalité peut être utilisée pour annuler les décisions
prises par le système de résolution des conflits d'apt-get.
	 </para>

     <para>On peut choisir d'installer une version particulière d'un paquet en faisant
suivre son nom par un signe égal et par la version. Cette version sera
recherchée et l'installation sera demandée. On peut aussi choisir une
distribution particulière en faisant suivre le nom du paquet par une barre
oblique et par le nom de la distribution ou de l'archive (stable, testing,
unstable).</para>

     <para>Avec ces possibilités de choisir la version, de vieilles versions d'un
paquet peuvent être installées. Cette fonctionnalité est donc à utiliser
avec précaution.</para>

	<para>Cette méthode est aussi utile pour mettre à jour un ou plusieurs paquets
déjà installés sans mettre à jour les autres paquets du système. À la
différence de la commande « upgrade » qui installera la dernière version
disponible de tous les paquets installés au moment de son exécution,
« install » n'installera la nouvelle version que pour le(s) paquet(s)
indiqué(s). Il suffit de fournir le nom du(des) paquet(s) à mettre à jour et
si une nouvelle version est disponible, cette version (et ses dépendances,
comme décrit plus haut) sera récupérée et installée.
	</para>

     <para>Enfin, le mécanisme d'&apt-preferences; permet de créer d'autres règles pour
l'installation des paquets.</para>

     <para>Quand aucun paquet ne correspond à l'expression donnée en paramètre et que
cette expression contient l'un des caractères « . », « ? » ou « * », elle
est considérée comme une expression rationnelle POSIX et elle est appliquée
à tous les paquets de la base de données. Tout paquet correspondant est
installé (ou supprimé). Veuillez noter que la comparaison est effectuée par
sous-chaîne et « lo.* » correspond aussi bien à « how-lo » qu'à
« lowest ». Si ce n'est pas le comportement souhaité, l'expression peut être
ancrée avec un caractère « ^ » ou un caractère « $ », une autre possibilité
étant d'utiliser une expression plus précise.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>remove</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>remove</literal> est identique à la commande
<literal>install</literal>, les paquets étant alors supprimés et non
installés. Veuillez noter que la suppression d'un paquet en laisse les
fichiers de configuration sur le système. Quand un signe plus est accolé
(sans espace intermédiaire) au nom du paquet, le paquet est installé au lieu
d'être supprimé.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>purge</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>purge</literal> est identique à
<literal>remove</literal> mais les paquets indiqués sont supprimés et purgés
(leurs fichiers de configuration sont également effacés).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>source</option></term>
     <listitem><para>Avec la commande <literal>source</literal>, <command>apt-get</command>
récupère des paquets source. APT examine les paquets disponibles pour
choisir le paquet source à récupérer. Il télécharge ensuite dans le
répertoire courant la version la plus récente du paquet, définie par rapport
à la distribution par défaut établie soit avec l'option
<literal>APT::Default-Release</literal>, soit avec l'option
<option>-t</option> ou soit par paquet avec la syntaxe
<literal>paquet/version</literal> si possible.</para>

    <para>The arguments are interpreted as binary and source package names.  See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para>

     <para>Les paquets source sont gérés indépendamment des paquets binaires, avec les
lignes <literal>deb-src</literal> dans le fichier &sources-list;. Il est
donc nécessaire d'ajouter une telle ligne pour chaque dépôt pour lequel vous
souhaitez pouvoir obtenir les sources. Dans le cas contraire, vous
n'obtiendrez pas les mêmes sources que celles du paquet que vous avez
installé ou que vous voulez installer.</para>

     <para>Si l'option <option>--compile</option> est spécifiée, le paquet est compilé
en un binaire .deb avec <command>dpkg-buildpackage</command> pour
l'architecture définie par l'option
<command>--host-architecture</command>. Si <option>--download-only</option>
est spécifié, le source n'est pas décompacté.</para>

     <para>De la même façon qu'avec les paquets binaires, on peut récupérer une version
particulière d'un paquet source en faisant suivre son nom par un signe égal
et par la version. Cela permet une comparaison exacte entre le nom du paquet
source et la version ; l'option correspondante
est : <literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para>

     <para>Veuillez noter que les paquets source ne sont pas installés et suivis dans
la base de données de <command>dpkg</command> comme le sont les paquets
binaires ; ils sont simplement téléchargés dans le répertoire courant, comme
les archives tar.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>build-dep</option></term>
     <listitem><para>Avec la commande <literal>build-dep</literal>, apt-get installe ou supprime
des paquets dans le but de satisfaire les dépendances de construction d'un
paquet source. Par défaut, les dépendances sont satisfaites pour la
construction native du paquet. Au besoin, une architecture hôte peut être
indiquée avec l'option <option>--host-architecture</option>.</para><para>The arguments are interpreted as binary or source package names. See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>check</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>check</literal> est un outil de diagnostic ; il met à
jour le cache des paquets et cherche les dépendances défectueuses.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>download</option></term>
       <listitem><para><literal>download</literal> télécharge le fichier binaire indiqué dans le
répertoire courant.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para>La commande <literal>clean</literal> nettoie le dépôt local des paquets
récupérés. Elle supprime tout, excepté le fichier de verrou situé dans
<filename>&cachedir;/archives/</filename> et
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoclean</option> (et <option>auto-clean</option> l'alias depuis la version 1.1)</term>
     <listitem><para>Tout comme <literal>clean</literal>, <literal>autoclean</literal> nettoie le
dépôt local des paquets récupérés. La différence est qu'il supprime
uniquement les paquets qui ne peuvent plus être téléchargés et qui sont
inutiles.  On peut ainsi contrôler la taille de ce cache sur une longue
période.  Tant qu'elle n'est pas activée, l'option de configuration
<literal>APT::Clean-Installed</literal> empêche la suppression de paquets
installés.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (et <option>auto-remove</option> l'alias depuis la version 1.1)</term>
     <listitem><para>Avec la commande <literal>autoremove</literal>, apt-get supprime les paquets
installés dans le but de satisfaire les dépendances d'autres paquets et qui
ne sont plus nécessaires.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>changelog</option></term>
	<listitem><para><literal>changelog</literal> tente de télécharger le journal des
modifications d'un paquet et l'affiche avec
<command>sensible-pager</command>. Par défaut, c'est le journal des
modifications de la version installée du paquet qui est affiché. Cependant,
il est possible d'utiliser les mêmes options que pour la commande
<option>install</option>.</para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>indextargets</option></term>
	<listitem><para>La commande affiche par défaut une liste au format deb822 des informations
sur tous les fichiers de données (ou cibles d'index) que <command>apt-get
update</command> peut télécharger. Elle prend en charge une option
<option>--format</option> pour modifier le format de sortie et accepte les
lignes de la sortie par défaut pour filtrer les enregistrements. La commande
est utilisée principalement comme interface avec les outils qui fonctionnent
avec APT pour obtenir des informations comme les noms des fichiers
téléchargés de telle sorte qu'ils peuvent les utiliser plutôt que de les
télécharger à nouveau de leur côté. La documentation détaillée, absente ici,
peut être trouvée dans le fichier &apt-acquire-additional-files; fourni par
le paquet <package>apt-doc</package>.
	   </para>
	</listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>options</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>Ne pas considérer les paquets recommandés comme des dépendances à
installer. Élément de configuration :
<literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Considérer les paquets suggérés comme des dépendances à installer. Élément
de configuration : <literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Récupération seule ; les paquets sont récupérés mais ne sont ni dépaquetés
ni installés. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Correction ; cette option demande de réparer un système où existent des
dépendances défectueuses. Utilisée avec install ou remove, elle peut exclure
un paquet pour permettre de déduire une solution viable.  Tout paquet
spécifié doit complètement corriger le problème. Cette option est
quelquefois nécessaire lorsque l'on exécute APT pour la première fois ; APT
interdit les dépendances défectueuses dans un système. Il est possible que
la structure de dépendances d'un système soit tellement corrompue qu'elle
requiert une intervention manuelle (ce qui veut dire la plupart du temps
utiliser <command>dpkg --remove</command> pour éliminer les paquets en
cause). L'utilisation de cette option conjointement avec <option>-m</option>
peut produire une erreur dans certaines situations. Élément de
configuration : <literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>Ignorer les paquets manquants ; si des paquets ne peuvent être récupérés,
ou, après récupération, ne satisfont pas au contrôle d'intégrité, cette
commande met ces paquets de côté et gère le résultat. Utiliser cette option
conjointement avec <option>-f</option> peut produire une erreur dans
certaines situations. Quand un paquet, sélectionné pour une installation
(particulièrement si c'est mentionné en ligne de commande), ne peut être
récupéré, il est mis silencieusement de côté. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Pas de récupération. Le mieux est d'utiliser cette option avec
<option>--ignore-missing</option> pour forcer APT à n'utiliser que les .deb
qu'il a déjà récupérés. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Mode silencieux ; cette commande produit une sortie destinée à
l'enregistrement dans un fichier-journal en omettant les indicateurs de
progression. Un plus grand nombre de « q » (2 au plus) produit un plus grand
silence.  On peut aussi utiliser <option>-q=#</option> pour positionner le
niveau de silence, et annuler le fichier de configuration. Notez qu'un
niveau de silence égal à 2 implique <option>-y</option> et vous ne devez
jamais utiliser <option>-qq</option> sans l'accompagner d'un modificateur
tel que <option>-d</option>, <option>--print-uris</option> ou
<option>-s</option> : APT pourrait alors exécuter des actions
inattendues. Élément de configuration : <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>Pas d'action ; réalise une simulation des événements qui pourraient survenir
sur la base de l'état du système actuel, mais ne modifie pas véritablement
le système. Le verrouillage sera désactivé
(<option>Debug::NoLocking</option>), ainsi l'état du système peut changer
pendant que <command>apt-get</command> est exécuté. Les simulations peuvent
aussi être exécutées par les utilisateurs ordinaires qui pourraient ne pas
avoir accès en lecture à toute la configuration d'apt, ce qui fausse la
simulation. Une annonce exprimant cet avertissement est aussi affichée par
défaut pour les utilisateurs ordinaires
(<option>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</option>). Élément de
configuration : <literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>La simulation affiche une série de lignes représentant chacune une opération
de <command>dpkg</command>, Configure (<literal>Conf</literal>), Remove
(<literal>Remv</literal>), Unpack (<literal>Inst</literal>). Des crochets
encadrent des paquets endommagés et des crochets n'encadrant rien indiquent
que les dommages n'ont aucune conséquence (rare).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Répondre automatiquement oui aux questions ; présume « oui » comme réponse à
toutes les questions et s'exécute de manière non interactive.  Dans le cas
d'une situation indésirable, comme le changement d'un paquet gelé,
l'installation d'un paquet non authentifié ou la suppression d'un paquet
essentiel, <literal>apt-get</literal> s'interrompt.  Élément de
configuration : <literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Répondre automatiquement négativement aux questions. Élément de
configuration : <literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Ne pas afficher la liste de tous les paquets qui doivent être mis à
niveau. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Afficher les versions complètes des paquets installés ou mis à
niveau. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>Cette option contrôle comment les paquets d'architectures sont construits
par <command>apt-get source --compile</command> et comment les dépendances
de construction transverses sont respectées. Elle n'est pas positionnée par
défaut ce qui signifie que l'architecture hôte est la même que
l'architecture de construction (définie par
<literal>APT::Architecture</literal>). Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-P</option></term>
                   <term><option>--build-profiles</option></term>
     <listitem><para>Cette option contrôle les profils de construction actifs pour lesquels un
paquet source est construit par <command>apt-get source --compile</command>
et comment les dépendances sont respectées. Par défaut, aucun profil de
construction n'est actif. Plus d'un profil peut être activé en même temps en
les concaténant par une virgule. Élément de configuration :
<literal>APT::Build-Profiles</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Cette commande compile un paquet source après l'avoir récupéré. Élément de
configuration : <literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Cette commande ignore la marque « Hold » (« retenu ») d'un paquet ; par ce
biais, <command>apt-get</command> ignore un « hold » placé sur un
paquet. cela peut être utile avec <literal>dist-upgrade</literal> pour
annuler un grand nombre de « hold » indésirables. Élément de configuration :
<literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-new-pkgs</option></term>
     <listitem><para>Cette commande permet d'installer de nouveaux paquets lorsqu'elle est
utilisée en conjonction avec la commande <literal>upgrade</literal>. C'est
utile si la mise à jour d'un paquet installé exige l'installation de
nouveaux paquets. Plutôt que de conserver le paquet,
<literal>upgrade</literal> mettra à jour le paquet et installera les
nouvelles dépendances. Remarquez que la commande <literal>upgrade</literal>
avec cette option ne retirera jamais de paquets : elle ne permettra que
l'ajout de nouveaux. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Upgrade-Allow-New</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Aucune mise à niveau ; quand elle est utilisée avec
<literal>install</literal>, cette commande empêche les paquets mentionnés
sur la ligne de commande d'être mis à niveau. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>N'installe aucun nouveau paquet ; quand elle est utilisée avec
<literal>install</literal>, <literal>only-upgrade</literal> ne met à jour
que les paquets installés sans en installer de nouveaux. Élément de
configuration : <literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-downgrades</option></term>
     <listitem><para>Cette option est dangereuse parce qu'elle laisse APT continuer sans poser de
questions quand il réalise un retour en arrière. Elle ne doit être utilisée
que dans des circonstances très spéciales. L'utiliser peut éventuellement
détruire le système ! Élément de configuration :
<literal>APT::Get::allow-downgrades</literal>. Introduite dans APT 1.1</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-remove-essential</option></term>
     <listitem><para>Forcer l'acceptation ; cette option est dangereuse parce qu'elle laisse APT
continuer sans poser de questions quand il supprime des paquets
essentiels. Cette option ne doit être utilisée que dans des circonstances
très spéciales. L'utiliser peut éventuellement détruire le système ! Élément
de configuration :
<literal>APT::Get::allow-remove-essential</literal>. Introduite dans
APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-change-held-packages</option></term>
     <listitem><para>Forcer l'acceptation ; cette option est dangereuse parce qu'elle laisse APT
continuer sans poser de questions quand il modifie des paquets
retenus. (« hold »). Cette option ne doit être utilisée que dans des
circonstances très spéciales. L'utiliser peut éventuellement détruire le
système ! Élément de configuration :
<literal>APT::Get::allow-change-held-packages</literal>. Introduite
dans APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>Forcer l'acceptation ; cette option est dangereuse parce qu'elle laisse APT
continuer sans poser de questions quand il réalise quelque chose de
potentiellement dommageable. Cette option ne doit être utilisée que dans des
circonstances très spéciales. Utiliser <literal>force-yes</literal> peut
éventuellement détruire le système ! Élément de configuration :
<literal>APT::Get::force-yes</literal>. Cette option est obsolète et
remplacée par <option>--allow-unauthenticated</option>,
<option>--allow-downgrades</option>,
<option>--allow-remove-essential</option> et
<option>--allow-change-held-packages</option> dans APT 1.1. </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Au lieu de récupérer les paquets à installer, leurs URI sont affichées.
Chaque URI a un chemin, un nom de fichier destination, une taille et une clé
MD5 attendue. Veuillez noter que le nom de fichier à afficher ne correspond
pas toujours au nom de fichier sur le site distant. Cette option fonctionne
aussi avec la commande <literal>source</literal> et avec la commande
<literal>update</literal>. Avec la commande <literal>update</literal>, la
somme MD5 et la taille ne sont pas données et c'est à l'utilisateur de
décompresser les fichiers compressés. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>Utiliser « purge » à la place de « remove » pour supprimer tout ce qui peut
être supprimé. Un astérisque (*) sera accolé aux noms des paquets qui vont
être purgés. <option>remove --purge</option> est équivalent à la commande
<option>purge</option>. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Réinstaller les paquets déjà installés avec leur version la plus récente.
Élément de configuration : <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Cette option est activée par défaut ; utilisez
<literal>--no-list-cleanup</literal> pour la désactiver. Quand elle est
activée, <command>apt-get</command> gère automatiquement le contenu de
<filename>&statedir;/lists</filename> afin d'assurer que les fichiers
obsolètes soient effacés. La seule raison de la désactiver est une
modification fréquente de la liste de sources. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Cette option contrôle l'entrée par défaut pour les questions de
distribution ; un épinglage (pin) par défaut dont la priorité vaut 990 est
créée en utilisant la chaîne spécifiée. Le fichier des préférences peut
annuler cette décision. En clair, cette option permet de contrôler
simplement dans quelle distribution seront récupérés les paquets. Par
exemple : <option>-t '2.1*'</option>, <option>-t unstable</option> ou
<option>-t sid</option>.  Élément de configuration :
<literal>APT::Default-Release</literal>.  Voyez aussi la page de manuel
d'&apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Ne réalise que les opérations « triviales ». Logiquement ceci peut être
considéré comme relatif à <option>--assume-yes</option>. Alors que
<option>--assume-yes</option> répond oui à n'importe quelle question,
<option>--trivial-only</option> répond non. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Arrêter immédiatement apt-get, sans poser de questions, si des paquets
doivent être supprimés. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term><term><option>--autoremove</option></term>
     <listitem><para>Si la commande utilisée est soit <literal>install</literal> soit
<literal>remove</literal>, cette option a le même effet
qu'<literal>autoremove</literal> et supprime les paquets de dépendance
inutilisés. Élément de configuration : <literal>APT::Get::Upgrade</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Cette option n'a de sens qu'avec les commandes <literal>source</literal> et
<literal>build-dep</literal>. Elle indique que les noms de sources donnés ne
doivent pas être repérés à travers le tableau des binaires. Cela signifie
que si cette option est choisie, la commande <literal>source</literal>
acceptera seulement des noms de paquets source comme argument ; elle
n'acceptera pas de les rechercher à partir des noms de paquets binaires
correspondants. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Only-Source</literal></para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Ne télécharger que le fichier .diff, .dsc ou .tar d'une archive
source. Élément de configuration : <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal> et
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>, </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Ne traiter que les dépendances de construction dépendantes de
l'architecture. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--indep-only</option></term>
     <listitem><para>Ne traiter que les dépendances de construction indépendantes de
l'architecture. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::Indep-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Ignorer le fait que les paquets ne peuvent pas être authentifiés ; ne le
signale pas à l'utilisateur. Cette option peut être utile si on travaille
avec des dépôts locaux, mais cela représente un risque considérable si
l'authenticité des données n'est pas assurée d'une autre manière par
l'utilisateur lui-même. L'utilisation de l'option <option>Trusted</option>
pour les entrées de &sources-list; devrait être habituellement préférée à ce
remplacement global. Élément de configuration :
<literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-allow-insecure-repositories</option></term>
     <listitem><para>Interdire la commande update pour obtenir des données non vérifiables des
sources configurées. APT échouera si la commande update vise des dépôts sans
signatures cryptographiques valables. Voir aussi &apt-secure; pour plus de
détails sur le concept et ses implications. Élément de configuration :
<literal>Acquire::AllowInsecureRepositories</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-releaseinfo-change</option></term>
     <listitem><para>Permettre à la commande update de poursuivre le téléchargement de données à
partir d'un dépôt qui a modifié ses informations sur la version contenue
dans le dépôt indiquant par exemple une nouvelle version majeure. APT
échouera à l'exécution de la commande update pour ces dépôts jusqu'à ce que
la modification soit confirmée pour s'assurer que l'utilisateur est préparé
à ce changement. Voir aussi &apt-secure; pour plus de détails sur le concept
et la configuration.
     </para><para>
     Des options spécialisées (<literal>--allow-releaseinfo-change-</literal>
<replaceable>champ</replaceable>) existent pour permettre des modifications
uniquement pour certains champs tels que <literal>origin</literal>,
<literal>label</literal>, <literal>codename</literal>,
<literal>suite</literal>, <literal>version</literal> et
<literal>defaultpin</literal>. Voir aussi &apt-preferences;. Élément de
configuration : <literal>Acquire::AllowReleaseInfoChange</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--show-progress</option></term>
     <listitem><para>Cette commande montre les informations de progression conviviales dans la
fenêtre du terminal quand des paquets sont installés, mis à jour ou
supprimés. Pour une version exploitable par une machine de ces données, voir
README.progress-reporting dans le répertoire doc de apt. Élément de
configuration : <literal>Dpkg::Progress</literal> et
<literal>Dpkg::Progress-Fancy</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
     <listitem><para>
     Ajoute le fichier donné comme source de méta-données. La commande peut être
répétée pour ajouter de multiples fichiers. Voir la description de l'option
<option>--with-source</option> dans &apt-cache; pour plus de détails.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Fichiers</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-aptconf;
     &file-preferences;
     &file-cachearchives;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Voir aussi</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;,
&apt-secure;, le guide d'APT dans &guidesdir;, &apt-preferences;, le
« HOWTO » d'APT.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostics</title>
   <para><command>apt-get</command> renvoie zéro après une opération normale, le
décimal 100 en cas d'erreur.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
