<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-10-20T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt</refname>
    <refpurpose>interface en ligne de commande</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt;

 <refsect1><title>Description</title>
   <para><command>apt</command> fournit une interface en ligne de commande pour le
système de gestion de paquets. Elle est conçue comme une interface
utilisateur et permet certaines options plus adaptées à une utilisation
interactive par défaut par rapport aux outils d'APT plus spécialisés tels
que &apt-get; et &apt-cache;.
   </para><para>
   Exactement comme <command>apt</command> lui-même, cette page de manuel vise
à être une interface pour l'utilisateur et ainsi elle ne mentionne que les
commandes et les options les plus courantes, en partie pour ne pas répéter
les informations à de multiples emplacements et en partie pour ne pas noyer
le lecteur par une surabondance d'options et de détails.
   </para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>La commande <option>update</option> permet de télécharger les informations
sur les paquets à partir des sources configurées. D'autres commandes
agissent sur ces données, par exemple, réalisent la mise à jour de paquet ou
recherchent et affichent des détails à propos de tous les paquets qui
peuvent être installés.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>upgrade</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>La commande <literal>upgrade</literal> permet d'installer les mises à jour
disponibles de tous les paquets présents sur le système en utilisant les
sources énumérées dans &sources-list;. De nouveaux paquets seront installés
si cela est nécessaire pour satisfaire des dépendances, mais les paquets
installés ne seront jamais supprimés. Si la mise à jour d'un paquet
nécessite la suppression d'un paquet installé, la mise à jour n'est pas
réalisée.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>full-upgrade</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>La commande <literal>full-upgrade</literal> remplit la même fonction que
upgrade mais supprimera des paquets actuellement installés si cela est
nécessaire pour mettre à jour le système dans son ensemble.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option>, <option>remove</option>, <option>purge</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>La commande réalise l'action requise sur un ou plusieurs paquets spécifiés
avec &regex;, &glob; ou avec la correspondance exacte. Les actions requises
peuvent être remplacées pour certains paquets en ajoutant un plus (+) au nom
du paquet pour l'installer et ou un moins (-) pour le supprimer.
     </para><para>
	   On peut choisir d'installer une version particulière d'un paquet en faisant
suivre son nom par un signe égal (=) et par la version du paquet à
sélectionner. Autrement, on peut choisir une version spécifique en faisant
suivre le nom du paquet par une barre oblique (/) et le nom de code
(&debian-stable-codename;, &debian-testing-codename;, sid …) ou un nom de
suite (stable, testing, unstable). Cela sélectionnera aussi cette version
pour les dépendances de ce paquet si cela est nécessaire pour satisfaire la
requête.
     </para><para>
	   La suppression d'un paquet entraîne la suppression de toutes les données
empaquetées, mais conserve habituellement les petits fichiers (modifiés) de
configuration de l'utilisateur, pour le cas où la suppression a été
accidentelle. Dans ce cas, il suffira d'émettre une demande d'installation
pour le paquet supprimé accidentellement pour restaurer son fonctionnement
antérieur. D'autre part, on peut facilement se débarrasser de ces reliquats
en appelant la commande <command>purge</command> même sur des paquets déjà
supprimés. Notez que cela n'affecte aucune donnée ou configuration stockées
dans votre répertoire personnel.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>
	   La commande <literal>autoremove</literal>, supprime les paquets installés
automatiquement dans le but de satisfaire les dépendances d'autres paquets
et qui ne sont plus nécessaires parce que les dépendances ont changé ou
parce que le ou les paquets ont été supprimés entre-temps.
     </para><para>
	   Vous devriez vérifier que la liste ne contient pas des applications que vous
avez fini par apprécier, même si elles ont été installées seulement comme
dépendance d'un autre paquet. Vous pouvez marquer ces paquets comme
installés manuellement avec &apt-mark;. Les paquets que vous avez installés
explicitement avec la commande <command>install</command> ne seront jamais
proposés non plus pour une suppression automatique.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> (&apt-cache;)</term>
     <listitem><para>La commande <option>search</option> peut être utilisée pour rechercher le(s)
terme(s) &regex; donné(s) dans la liste de paquets disponibles et affiche
les paquets correspondants. Par exemple, cela peut être utile pour
rechercher des paquets dotés d'une fonctionnalité particulière. Si vous
recherchez un paquet qui fournit un fichier particulier, essayez &apt-file;.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> (&apt-cache;)</term>
     <listitem><para>La commande affiche des informations sur le(s) paquet(s) donné(s) y compris
ses dépendances, sa taille installé et au téléchargement, les sources d’où
provient le paquet, la description du contenu des paquets et bien plus
encore. Cela peut être utile pour consulter ces informations avant
d'autoriser &apt; à supprimer un paquet ou lors d'une recherche de nouveaux
paquets à installer.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>list</option> (travail en cours)</term>
     <listitem><para>La commande <literal>list</literal> est à peu près semblable à la commande
<command>dpkg-query --list</command> dans la mesure où elle peut afficher
une liste de paquets qui satisfont à certains critères. Elle gère les motifs
&glob; pour la correspondance des noms de paquets ainsi que des options pour
afficher les versions installées <option>--installed</option>, pouvant être
mises à jour <option>--upgradeable</option>, ou toutes les versions
disponibles <option>--all-versions</option>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>edit-sources</option> (travail en cours)</term>
     <listitem><para>La commande <literal>edit-sources</literal> permet de modifier le fichier
&sources-list; avec votre éditeur de texte préféré et fournit des
vérifications de sécurité de base.
     </para></listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Utilisation de scripts et différences avec les autres outils d'APT</title>
  <para>
   La ligne de commande de &apt; est conçue comme un outil pour l'utilisateur
et son comportement peut varier selon ses versions. Bien qu'il s'efforce de
ne pas casser les compatibilités ascendantes, cela ne peut pas non plus être
garanti, si une modification semble bénéfique pour une utilisation
interactive.
  </para><para>
   Toutes les fonctionnalités d'&apt; sont aussi proposées dans les outils
dédiés d'APT tels que &apt-get; ou &apt-cache; &apt; modifie seulement la
valeur par défaut de certaines options (voir &apt-conf; et en particulier le
champ d'action Binary). Aussi vous devriez préférer l'utilisation de ces
commandes (éventuellement avec certaines options complémentaires activées)
dans les scripts parce qu'elles conservent autant que possible la
compatibilité ascendante.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Voir aussi</title>
   <para>&apt-get;, &apt-cache;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;, le guide
d'APT dans &guidesdir;, &apt-preferences;, le « HOWTO » d'APT.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostics</title>
   <para><command>apt</command> renvoie zéro après une opération normale, et le
décimal 100 en cas d'erreur.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
