<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>Fichier de contrôle des préférences pour APT</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Description</title>
<para>Le fichier d'APT, <filename>/etc/apt/preferences</filename> et les fichiers
fragments situés dans le dossier
<filename>/etc/apt/preferences.d/</filename>, peuvent être utilisés pour
choisir la version des paquets que l'on veut installer.</para>

<para>Quand le fichier &sources-list; contient des références à plusieurs
distributions (par exemple, <literal>stable</literal> et
<literal>testing</literal>), plusieurs versions d'un paquet peuvent être
installées. APT affecte une priorité à chaque version disponible. La
commande <command>apt-get</command>, tenant compte des contraintes de
dépendance, installe la version qui possède la priorité la plus haute.  Le
fichier <filename>preferences</filename> annule les priorités assignées par
défaut aux versions des paquets : ainsi l'utilisateur peut choisir la
version qu'il veut installer.</para>

<para>Si le fichier &sources-list; contient, pour une même distribution, des
références à plusieurs sites de téléchargement, il peut exister plusieurs
exemplaires de la même version d'un paquet. Dans ce cas,
<command>apt-get</command> télécharge l'exemplaire qui apparaît en premier
dans le fichier &sources-list;. Le fichier <filename>preferences</filename>
n'influe pas sur le choix des exemplaires, seulement sur le choix de la
version.</para>

<para>Les préférences sont un outil puissant pour les administrateurs système mais
peuvent devenir leur pire cauchemar si elles sont utilisées sans
précautions. APT ne remettra pas en doute les réglages choisis. Des valeurs
erronées pourront alors conduire à des paquets non installables ou à des
décisions incorrectes lors de la mise à jour des paquets. Des problèmes
supplémentaires peuvent survenir si des distributions multiples sont
mélangées sans une bonne compréhension des paragraphes qui suivent.</para>

<para>Veuillez noter que les fichiers du répertoire
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename> sont analysés par ordre
alphanumérique ascendant, doivent avoir l'extension
"<literal>pref</literal>" ou aucune extension et ne peuvent contenir que des
caractères alphanumériques, des tirets (-), des caractères de soulignement
(_) et des points (.). Dans le cas contraire, APT affichera un avertissement
indiquant qu'il a ignoré un fichier si celui-ci ne correspond par à un motif
défini dans <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal> (les fichiers
correspondant à cette variable de configuration étant, eux, ignorés
silencieusemennt).</para>

<refsect2><title>Priorités affectées par défaut</title>

<para>Quand le fichier des préférences n'existe pas, ou quand aucune entrée de ce
fichier ne s'applique à une version précise, la priorité affectée à cette
version est la priorité de la distribution à laquelle elle appartient.  On
peut distinguer une distribution et lui donner une priorité plus haute que
celle des autres distributions : on l'appelle la distribution par défaut ou
« target release » et elle peut être définie sur la ligne de commande de
<command>apt-get</command> ou dans le fichier de configuration d'APT,
<filename>/etc/apt/apt.conf</filename>.  Par exemple : <programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>paquet</replaceable></command>
</programlisting> <programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Quand une distribution par défaut a été indiquée, APT utilise l'algorithme
suivant pour déterminer la priorité des versions d'un paquet :

<variablelist>
<varlistentry>
<term>priorité 1</term>
<listitem><simpara>pour les versions issues d'archives dont le fichier
<filename>Release</filename> comporte la mention « NotAutomatic: yes » mais
<emphasis>pas</emphasis> « ButAutomaticUpgrades: yes » comme l'archive
<literal>experimental</literal> de Debian.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>une priorité égale à 100</term>
<listitem><simpara>pour les versions issues d'archives dont le fichier
<filename>Release</filename> comporte la mention « NotAutomatic: yes » et
« ButAutomaticUpgrades: yes » comme l'archive des rétroportages de Debian
depuis <literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>une priorité égale à 500</term>
<listitem><simpara>est affectée aux versions qui n'appartiennent pas à la distribution par
défaut.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>une priorité égale à 990</term>
<listitem><simpara>est affectée aux versions qui appartiennent à la distribution par défaut.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

La priorité la plus élevée dont la description correspond à la version est
affectée à la version.
</para>

<para>Quand aucune distribution par défaut n'a été indiquée, APT affecte
simplement une priorité égale à 100 à toute version installée d'un paquet et
une priorité égale à 500 à tout version non installée. Cela à l'exception
des versions issues des archives qui ont la mention « NotAutomatic: yes »
dans leur fichier <filename>Release</filename>, qui auront alors une
priorité égale à 1 ou à 100 si elles sont également marquées avec
« ButAutomaticUpgrades: yes ».</para>

<para>Puis APT applique les règles suivantes pour déterminer la version du paquet
qu'il faut installer (par ordre de priorité) :
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Ne jamais revenir en arrière, sauf si la priorité d'une version disponible
dépasse 1000. « Revenir en arrière » signifie installer une version moins
récente que la version installée. Il faut noter qu'aucune des priorités par
défaut n'excède 1000 ; de telles valeurs ne peuvent être définies que dans
le fichier des préférences. Notez aussi qu'il est risqué de revenir en
arrière.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Installer la version qui possède la priorité la plus haute.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Quand deux (ou plus) versions ont la même priorité, installer la version la
plus récente (c.-à-d. celle dont le numéro de version est le plus grand).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Quand deux (ou plus) versions ont la même priorité et le même numéro de
version, mais soit les paquets diffèrent par certaines métadonnées, soit
l'option <literal>--reinstall</literal> a été donnée, installer la version
qui n'est pas installée.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>En général, la version installée d'un paquet (priorité 100) n'est pas aussi
récente que les versions disponibles dans les sources listées dans le
fichier &sources-list; (priorité 500 ou 990). Et donc le paquet sera mis à
niveau avec la commande : <command>apt-get install
<replaceable>paquet</replaceable></command> ou <command>apt-get
dist-upgrade</command>.
</para>

<para>La version installée d'un paquet peut être - rarement -
<emphasis>plus</emphasis> récente que tout autre version disponible. Les
commandes <command>apt-get install
<replaceable>paquet</replaceable></command> ou <command>apt-get
upgrade</command> ne provoquent pas de retour en arrière.</para>

<para>Parfois, la version installée d'un paquet est plus récente que la version
appartenant à la distribution par défaut, mais moins récente que la version
appartenant à une autre distribution. Une telle version sera mise à niveau
par les commandes <command>apt-get install
<replaceable>paquet</replaceable></command> ou <command>apt-get
upgrade</command> car au moins <emphasis>l'une</emphasis> des versions
disponibles possède une plus haute priorité que celle de la version
installée.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Conséquences des préférences</title>

<para>Le fichier des préférences permet à l'administrateur système de contrôler
l'affectation des priorités. Ce fichier est constitué d'une ou plusieurs
entrées séparées par des lignes blanches. Ces entrées peuvent avoir deux
formes, une forme particulière et une forme générale.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>La forme particulière affecte une priorité
(<emphasis>Pin-Priority</emphasis>) à un paquet précis, à une version
précise ou à un intervalle spécifiant plusieurs versions. Par exemple,
l'entrée suivante affecte une priorité haute à toutes les versions du paquet
<filename>perl</filename> dont le numéro de version commence par
<literal>&good-perl;</literal>.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>La forme générale affecte une priorité à toutes les versions d'un paquet
dans une distribution donnée (c'est-à-dire, à toutes les versions d'un
paquet qui sont listées dans un fichier <filename>Release</filename>), ou à
toutes les versions d'un paquet provenant d'un site Internet identifié par
un nom complètement qualifié.</simpara>

<simpara>Cette forme générale des entrées du fichier des préférences s'applique
seulement aux groupes de paquets. Par exemple, l'entrée suivante affecte une
priorité haute à toutes les versions disponibles dans le site local.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Il est important de noter que le mot-clé utilisé ici est
« <literal>origin</literal> » qui peut servir à indiquer un nom d'hôte. Dans
l'exemple qui suit, une haute priorité est donnée à toutes les versions
disponibles sur le serveur identifié par le nom d'hôte
« ftp.de.debian.org ».</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara>Veuillez noter que le mot-clé utilisé ici, <literal>origin</literal>, ne
doit pas être confondu avec l'Origine d'une distribution indiquée dans un
fichier <filename>Release</filename>. Ce qui suit l'étiquette « Origin: »
dans un fichier <filename>Release</filename> n'est pas une adresse Internet
mais le nom d'un auteur ou d'un distributeur, comme « Debian » ou
« Ximian ».</simpara>

<simpara>L'entrée suivante affecte une priorité basse à toutes les versions d'un
paquet appartenant à toute distribution dont le nom d'« Archive » est
<literal>unstable</literal>.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>L'entrée suivante affecte une priorité haute à toutes les versions d'un
paquet appartenant à toute distribution dont le nom de code est
<literal>&debian-testing-codename;</literal>.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>L'entrée suivante affecte une priorité haute à toutes les versions d'un
paquet appartenant à toute distribution dont le nom d'« Archive » est
<literal>stable</literal> et dont le numéro de « Version » est
<literal>&debian-stable-version;</literal>.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

L'effet de l'opérateur virgule est identique à un « and » logique : toutes
les conditions doivent être satisfaites pour que l'épinglage corresponde. Il
existe une exception : pour chaque type de condition (telles que deux
conditions « a »), seule la dernière condition est vérifiée.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Expressions régulières et syntaxe &glob;</title>
<para>
APT gére également l'épinglage (« pinning ») avec des expressions &glob; et
des expressions régulières entourées par des barres obliques. Par exemple,
l'exemple qui suit affecte une priorité de 500 à tous les paquets
d'experimental dont le nom commence par gnome (en tant qu'expression  de
type &glob;) ou contient le mot kde (sous format d'une expression régulière
POSIX étendue, entourée de barres obliques).
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
La règle pour ces expressions est qu'elles peuvent prendre place dès que la
chaîne correspondante est trouvée. Ainsi, l'épinglage qui suit affecte une
priorité de 990 à tous les paquets d'une version de distribution commençant
par &ubuntu-codename;.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Si une expression régulière est rencontrée dans un champ
<literal>Package</literal>, le comportement sera celui qui aurait eu lieu si
cette expression était remplacée par la liste de tous les paquets auxquels
elle correspond. Il n'est pas encore décidé si cela sera conservé dans le
futur : il est donc conseillé d'utiliser des épinglages avec caractères
génériques en premier afin qu'ils soient remplacés par des épinglages plus
spécifiques. Le motif « <literal>*</literal> » dans un champ Package n'est
pas considéré comme une expression &glob; en soi.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Méthode d'interprétation des priorités par APT</title>

<para>
Les priorités (P) indiquées dans le fichier des préférences doivent être des
entiers positifs ou négatifs. Ils sont interprétés à peu près comme suit :

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>cette priorité entraîne l'installation du paquet même s'il s'agit d'un
retour en arrière.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>la version sera installée, même si elle n'appartient pas à la distribution
par défaut ; mais elle ne sera pas installée si la version installée est
plus récente.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>La version sera installée, sauf s'il existe une version appartenant à la
distribution par défaut ou si la version installée est plus récente.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>la version sera installée, sauf s'il existe une version appartenant à une
autre distribution ou si la version installée est plus récente.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>la version sera installée si aucune version du paquet n'est installée.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0</term>
<listitem><simpara>cette priorité empêche l'installation de la version.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>a un comportement indéfini, ne pas l'utiliser.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
La première entrée de forme particulière correspondant à une version
disponible de paquet détermine la priorité de la version du paquet. S'il
n'en existe pas, la priorité du paquet est définie comme la plus haute de
toutes les priorités par les entrées de forme générale correspondant à la
version. Les entrées définies en utilisant des motifs dans le champ Pin
autre que « * » sont traitées comme des entrées de forme générale.
</para>

<para>Supposons par exemple que le fichier des préférences contienne les trois
entrées décrites ci-dessous :</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Alors :
<itemizedlist>
<listitem><simpara>La version la plus récente du paquet <literal>perl</literal> sera installé
pour autant que son numéro de version commence par
<literal>&good-perl;</literal>.  Si l'<emphasis>une</emphasis> des versions
&good-perl;* existe et si la version installée est une version &bad-perl;*,
il y aura un retour en arrière.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Les versions des paquets (autres que <literal>perl</literal>)  disponibles
dans le site local ont priorité sur les autres versions, même celles
appartenant à la distribution par défaut.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>La version d'un paquet dont l'origine n'est pas le site local mais un site
Internet mentionné dans &sources-list; et qui appartient à une distribution
<literal>unstable</literal>, ne sera installée que si aucune version du
paquet n'est déjà installée.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Détermination de la version des paquets et des propriétés des distributions</title>

<para>Chaque source indiquée dans le fichier &sources-list; doit fournir les
fichiers <filename>Packages</filename> et <filename>Release</filename> qui
décrivent les paquets disponibles à cet endroit. </para>

<para>Le fichier <filename>Packages</filename> se trouve normalement dans le
répertoire
<filename>.../dists/<replaceable>dist-name</replaceable>/<replaceable>component</replaceable>/<replaceable>arch</replaceable></filename>,
par exemple,
<filename>.../dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. Il consiste
en entrées composées de lignes, une pour chaque paquet disponible dans le
répertoire. Seules deux lignes des entrées sont pertinentes pour la
détermination des priorités :
<variablelist>
<varlistentry>
<term>la ligne <literal>Package:</literal></term>
<listitem><simpara>donne le nom du paquet</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>la ligne <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>donne le numéro de version du paquet</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Le fichier <filename>Release</filename> se trouve normalement dans le
répertoire
<filename>.../dists/<replaceable>nom-distribution</replaceable></filename>,
par exemple, <filename>.../dists/stable/Release</filename>, ou
<filename>.../dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>.  Il
consiste en une seule entrée composée de plusieurs lignes qui s'applique à
<emphasis>tous</emphasis> les paquets situés dans les répertoires sous le
répertoire parent. Contrairement au fichier <filename>Packages</filename>,
presque toutes les lignes du fichier <filename>Release</filename> sont
pertinentes pour déterminer les priorités :

<variablelist>
<varlistentry>
<term>La ligne <literal>Archive:</literal> ou <literal>Suite:</literal></term>
<listitem><simpara>nomme l'archive à laquelle appartiennent tous les paquets situés dans les
répertoires. Par exemple, la ligne <literal>Archive: stable</literal>
indique que tous les paquets dans les répertoires situés sous le répertoire
parent du fichier <filename>Release</filename> appartiennent à l'archive
<literal>stable</literal>. Indiquer cette valeur dans le fichier des
préférences demanderait cette ligne :
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la ligne <literal>Codename:</literal></term>
<listitem><simpara>indique le nom de code auquel appartiennent tous les paquets situés dans les
répertoires. Par exemple, la ligne <literal>Codename:
&debian-testing-codename;</literal> indique que tous les paquets dans les
répertoires situés sous le répertoire parent du fichier
<filename>Release</filename> appartiennent à la version portant le nom de
code <literal>&debian-testing-codename;</literal>. Indiquer cette valeur
dans le fichier des préférences demanderait cette ligne :
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la ligne <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>indique la version de la distribution. Par exemple, les paquets dans les
répertoires peuvent appartenir à la distribution Debian version
&debian-stable-version;. Il n'y a pas de numéro de version pour les
distributions <literal>testing</literal> et <literal>unstable</literal> car
elles n'ont pas encore été publiées. Indiquer cette valeur dans le fichier
des préférences demanderait ces lignes :
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La ligne <literal>Component:</literal></term>
<listitem><simpara>nomme un composant qui indique le type de licence associée aux paquets
situés dans les répertoires sous le fichier
<filename>Release</filename>. Par exemple, la ligne <literal>Component:
main</literal> indique que tous les exemplaires dans les répertoires
appartiennent au composant <literal>main</literal>, c'est-à-dire que leur
licence est en accord avec les Directives Debian pour le logiciel
libre. Indiquer ce composant dans le fichier des préférences demanderait
cette ligne :
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La ligne <literal>Origin:</literal></term>
<listitem><simpara>nomme l'origine des paquets situés dans les répertoires sous le fichier
<filename>Release</filename>. En général, c'est
<literal>Debian</literal>. Indiquer cette origine dans le fichier des
préférences demanderait cette ligne :
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La ligne <literal>Label:</literal></term>
<listitem><simpara>indique une étiquette pour les paquets qui se trouvent dans les répertoires
sous le fichier <filename>Release</filename>. En général, c'est
<literal>Debian</literal>. Indiquer cette origine dans le fichier des
préférences demanderait cette ligne :
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Tous les fichiers <filename>Packages</filename> et
<filename>Release</filename> récupérés dans des sources indiquées dans le
fichier &sources-list; sont conservés dans le répertoire
<filename>/var/lib/apt/lists</filename> ou dans le fichier spécifié par la
variable <literal>Dir::State::Lists</literal> dans le fichier
<filename>apt.conf</filename>.  Par exemple, le fichier
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
contient le fichier <filename>Release</filename> du site
<literal>debian.lcs.mit.edu</literal>, architecture
<literal>binary-i386</literal> et composant <literal>contrib</literal> de la
distribution <literal>unstable</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Lignes facultatives dans le fichier des préférences</title>

<para>Toute entrée du fichier des préférences peut commencer par une ou plusieurs
lignes contenant le mot <literal>Explanation:</literal>. Cela permet des
commentaires.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Exemples</title>
<refsect2>
<title>Méthode pour suivre Stable</title>

<para>Le fichier des préférences suivant affecte une priorité plus haute que la
priorité par défaut (500) à tous les exemplaires appartenant à la
distribution <literal>stable</literal> et une priorité prohibitivement basse
à tous les exemplaires appartenant à d'autres distributions
<literal>Debian</literal>.  <programlisting>
Explanation: Ne pas installer des exemplaires d'origine Debian
Explanation: sauf ceux de la distribution stable
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Avec le fichier des préférences ci-dessus et un fichier &sources-list;
adéquat, les commandes suivantes utiliseront les versions les plus récentes
de <literal>stable</literal> pour faire la mise à niveau : <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquet</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>La commande suivante utilisera la version la plus récente de la distribution
<literal>testing</literal> pour mettre à niveau le paquet spécifié ;
cependant les mises à niveau ultérieures du paquet ne se feront pas à moins
de relancer la commande.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquet</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Méthode pour suivre Testing ou Unstable</title>

<para>Le fichier des préférences suivant affecte une priorité haute aux versions
des paquets appartenant à la distribution <literal>testing</literal>, une
priorité moindre aux versions appartenant à la distribution
<literal>unstable</literal> et une priorité prohibitivement basse aux
versions appartenant à d'autres distributions <literal>Debian</literal>.
<programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Avec un fichier &sources-list; approprié et le fichier des préférences
ci-dessus, les commandes suivantes utiliseront les versions les plus
récentes de <literal>testing</literal> pour faire la mise à niveau :
<programlisting>
apt-get install <replaceable>paquet</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>La commande suivante utilisera la version la plus récente de la distribution
<literal>unstable</literal> pour mettre à niveau le paquet spécifié ; Par la
suite, <command>apt-get upgrade</command> mettra le paquet à jour avec la
plus récente version dans <literal>testing</literal> si elle est plus
récente que la version installée ou avec la plus récente version dans
<literal>unstable</literal> si elle est plus récente que la version
installée.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquet</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>Suivre l'évolution d'une version par son nom de code</title>

<para>Le fichier des préférences suivant affecte une priorité plus haute que la
priorité par défaut (500) à tous les exemplaires appartenant à la version
portant le nom de code indiqué et une priorité prohibitivement basse à tous
les exemplaires appartenant à d'autres distributions
<literal>Debian</literal>. Veuillez noter qu'avec ce fichier de préférences,
APT suivra la transformation d'une version <literal>testing</literal> en
<literal>stable</literal> puis <literal>oldstable</literal>. Si, au
contraire, vous souhaitez suivre la version <literal>testing</literal>, vous
devriez utiliser un des exemples précédents.  <programlisting>
Explanation: Ne pas installer des exemplaires d'origine Debian
Explanation: sauf ceux de la distribution &debian-testing-codename; ou sid
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explanation: Debian unstable porte toujours le nom sid
Package: *
Pin: release n=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Avec le fichier des préférences ci-dessus et un fichier &sources-list;
adéquat, les commandes suivantes utiliseront les versions les plus récentes
de <literal>&debian-testing-codename;</literal> pour faire la mise à
niveau : <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquet</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>La commande suivante utilisera la version la plus récente de la distribution
<literal>sid</literal> pour mettre à niveau le paquet spécifié ; Par la
suite, <command>apt-get upgrade</command> mettra le paquet à jour avec la
plus récente version dans <literal>&debian-testing-codename;</literal> si
elle est plus récente que la version installée ou avec la plus récente
version dans <literal>sid</literal> si elle est plus récente que la version
installée.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquet</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Fichiers</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Voir aussi</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
