<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-08-17T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>sources.list</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>sources.list</refname>
    <refpurpose>Liste des sources de données APT configurées</refpurpose>
 </refnamediv>
 
 <refsect1><title>Description</title>
   <para>
      Le fichier de liste de sources <filename>/etc/apt/sources.list</filename> et
les fichiers contenus dans <filename>/etc/apt/sources.list.d/</filename>
sont conçus pour pouvoir gérer un nombre quelconque de sources actives et de
médias. Le fichier donne une source par ligne (One-Line style) ou fournit
des paragraphes multilignes définissant une ou plusieurs sources par
paragraphe (style deb822), avec les sources prioritaires en premier (dans le
cas où il y a une seule version disponible à partir de plus d'une
source). L'information relative aux sources configurées est récupérée par la
commande <command>apt-get update</command> (ou par une commande équivalente
avec une autre interface à APT).
   </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>sources.list.d</title>
    <para>Le répertoire <filename>/etc/apt/sources.list.d</filename> permet de
spécifier des sources de paquets dans des fichiers distincts. Deux formats
de fichiers différents sont permis comme cela est décrit dans les deux
sections suivantes. Les noms de fichier doivent se terminer par
<filename>.list</filename> ou par <filename>.sources</filename> selon le
format fourni. Ils ne peuvent contenir que des lettres (a-z et A-Z), des
chiffres (0-9), des caractères de soulignement (_), des tirets (-) et des
points (.). Dans le cas contraire, APT affichera un avertissement indiquant
qu'il a ignoré un fichier si celui-ci ne correspond par à un motif défini
dans <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal> (les fichiers
correspondant à cette variable de configuration étant, eux, ignorés
silencieusement).</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Format One-Line-Style</title>
    <para>
       Les entrées individuelles ne peuvent pas se poursuivre sur la ligne
suivante. Les lignes vides sont ignorées et un caractère
<literal>#</literal> n'importe où sur une ligne signale que le reste de la
ligne est un commentaire. Par conséquent, une entrée peut être désactivée en
commentant la totalité de la ligne. Si plusieurs options doivent être
fournies, elles sont séparées par des espaces et sont entourées toutes
ensembles par des crochets (<literal>[]</literal>) inclus sur la ligne après
le type séparé par un espace. Si une option permet plusieurs valeurs, elles
sont séparées les unes des autres par une virgule (<literal>,</literal>). Un
nom d'option est séparé de ses options par une signe égal
(<literal>=</literal>). Des options à plusieurs valeurs disposent aussi des
séparateurs <literal>-=</literal> et <literal>+=</literal>, qui, au lieu de
remplacer la valeur par défaut par la ou les valeurs données, modifient la
ou les valeurs par défaut pour supprimer ou inclure les valeurs données.
   </para><para>
       Il s'agit du format traditionnel, géré par toute les version de
APT. Veuillez noter que toutes les options décrites plus bas ne sont pas
prises en charge par toutes les versions d'APT. Notez aussi que certaine des
plus anciennes applications qui analysent ce format elles-mêmes ne
s'attendent pas à rencontrer des options qui étaient rares avant
l'introduction de la prise en charge multi-architecture.
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Format deb822-Style</title>
    <para>
       Les fichiers dans ce format possèdent l'extension
<filename>.sources</filename>. La syntaxe du format est similaire à celle
des autres fichiers utilisés par Debian et ses dérivés, comme les fichiers
de métadonnées qu'APT télécharge des sources configurées ou le fichier
<filename>debian/control</filename> d'un paquet source de Debian. Les
entrées individuelles sont séparées par une ligne vide ; les lignes vides
supplémentaires sont ignorées et un caractère <literal>#</literal> en début
de ligne signale la ligne comme un commentaire. Une entrée, par conséquent,
peut être désactivée en commentant chaque ligne appartenant au paragraphe,
mais il est habituellement plus facile d'ajouter le champ « Enabled: no » au
paragraphe pour désactiver l'entrée. Retirer ce champ ou le définir à
« yes » le réactive. Les options ont la même syntaxe que tous les autres
champs : un nom de champ séparé par le caractère deux-points
(<literal>:</literal>) et éventuellement des valeurs séparées par des
espaces. Veuillez noter particulièrement que des valeurs multiples sont
séparées par des espacements (espaces, tabulations ou nouvelles lignes) et
non par des virgules comme dans le format « One-Line ». Les champs
multivaleurs comme <literal>Architectures</literal> disposent aussi des
options <literal>Architectures-Add</literal> et
<literal>Architectures-Remove</literal> pour modifier la valeur par défaut
plutôt que de la remplacer.
   </para><para>
       Il s'agit d'un nouveau format pris en charge par APT lui-même depuis la
version 1.1. Les versions précédentes ignorent ce type de fichier avec un
message d'avertissement tel que décrit précédemment. L'objectif est de faire
de ce format le format par défaut, et de rendre obsolète le format
« One-Line-Style » décrit plus haut, parce qu'il est plus facile à créer, à
étendre et à modifier pour les humains comme pour les machines, surtout s'il
inclut beaucoup de sources et/ou d'options. Les développeurs qui travaillent
avec les sources apt ou les analysent sont fortement encouragés à ajouter la
prise en charge de ce format et à prendre contact avec l'équipe APT pour
coordonner et partager ce travail. Les utilisateurs sont libres d'adopter
déjà ce format, mais peuvent se confronter à des problèmes avec les
logiciels qui ne le gèrent pas encore.
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Les types deb et deb-src : format général</title>
   <para>Le type <literal>deb</literal> décrit une archive Debian classique à deux
niveaux,
<filename>distribution/composant</filename>. <literal>distribution</literal>
peut prendre l'une des valeurs suivantes : un nom de suite tel que
<literal>stable</literal> ou <literal>testing</literal> ou bien un nom de
code comme <literal>&debian-stable-codename;</literal> ou
<literal>&debian-testing-codename;</literal>, alors que composant prend les
valeurs : <literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> ou
<literal>non-free</literal>.  Le type <literal>deb-src</literal> décrit une
archive de distribution de code source pour une distribution Debian dans le
même format que le type <literal>deb</literal>. Une ligne
<literal>deb-src</literal> est nécessaire pour récupérer les index des
sources.</para>

   <para>Le format de deux entrées du genre « One-Line-Style » utilisant les types
<literal>deb</literal> et <literal>deb-src</literal> est :</para>

   <literallayout>deb [ option1=value1 option2=value2 ] uri suite [component1] [component2] [...]
deb-src [ option1=value1 option2=value2 ] uri suite [component1] [component2] [...]</literallayout>

   <para>Autrement, l'entrée équivalente de style deb822 ressemble à ceci :
<literallayout>
     Types: deb deb-src
     URIs: uri
     Suites: suite
     Components: [component1] [component2] [...]
     option1: value1
     option2: value2
   </literallayout>
   </para>

   <para>L'URI de type <literal>deb</literal> doit indiquer la base de la
distribution Debian dans laquelle APT trouvera les informations dont il a
besoin.  <literal>suite</literal> peut spécifier le chemin exact : dans ce
cas, on doit omettre les composants et <literal>suite</literal> doit se
terminer par une barre oblique (<literal>/</literal>). C'est utile quand
seul un sous-répertoire particulier de l'archive décrite par cet URI est
intéressant. Quand <literal>suite</literal> n'indique pas un chemin exact,
un <literal>composant</literal> au moins doit être présent.</para>

   <para><literal>suite</literal> peut aussi contenir une variable
<literal>$(ARCH)</literal>, qui sera remplacée par l'architecture Debian
(comme <literal>amd64</literal> ou <literal>armel</literal>) sur laquelle
s'exécute le système. On peut ainsi utiliser un fichier
<filename>sources.list</filename> qui ne dépend pas d'une architecture. En
général, ce n'est intéressant que si l'on indique un chemin exact ; sinon
<literal>APT</literal> crée automatiquement un URI en fonction de
l'architecture effective.</para>

   <para>Particulièrement lorsqu'on utilise le format « One-Line-Style », puisqu'on
ne peut indiquer qu'une seule distribution par ligne, il peut être
nécessaire de disposer le même URI sur plusieurs lignes quand on veut
accéder à un sous-ensemble des distributions ou composants disponibles à
cette adresse. APT trie les URI après avoir crée pour lui-même la liste
complète ; il regroupe les références multiples au même hôte Internet en vue
d'une connexion unique et il évite ainsi, par exemple, d'établir une
connexion FTP, de la fermer, faire autre chose, puis d'établir encore cette
connexion. Cette fonctionnalité permet l'accès à des sites FTP surchargés
qui limitent le nombre de connexions simultanées pour les utilisateurs
anonymes. APT parallélise aussi les connexions à différents hôtes pour tirer
plus efficacement parti des sites à faible bande passante.</para>

   <para>Il est important d'indiquer les sources par ordre de préférence, la source
principale apparaissant en premier. Un tri est fait, de la plus rapide à la
plus lente ; par exemple, un CD suivi par les hôtes d'un réseau local, puis
les hôtes distants.</para>

   <para>À titre d'exemple, les sources de votre distribution au format
« One-Line-Style » pourraient ressembler à ceci : <literallayout>&sourceslist-list-format;</literallayout> ou à ceci au format de style deb822 :
<literallayout>&sourceslist-sources-format;</literallayout></para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Les types deb et deb-src : options</title>
    <para>Chaque entrée de source peut avoir des options spécifiées pour modifier la
source à laquelle accéder et comment les données y sont récupérées. Le
format, la syntaxe et les noms des options peuvent être différents entre le
format « One-Line-Style » et le format de style deb822, mais les mêmes
options sont disponibles dans les deux formats. Pour simplifier, nous
listons les noms de champ avec deb822 et fournissons le nom « One-Line »
entre parenthèses. Il faut se souvenir que en plus du réglage explicite des
options multi-valeurs, il y a aussi l'option de les modifier en se basant
sur les valeurs par défaut, mais nous ne listons pas ces noms explicitement
ici. Les options non prises en charge sont ignorées par toutes les version
d'APT.

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Architectures</option> (<option>arch</option>) est une option
multivaleur pour définir les architectures pour lesquelles l'information
doit être téléchargée. Si cette option n'est pas utilisée, l'option par
défaut est toutes les architectures définies par l'option de configuration
<literal>APT::Architectures</literal>.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Languages</option> (<option>lang</option>) est une option
multivaleur pour définir les langues pour lesquelles les informations,
telles que les descriptions de paquet traduites, doivent être
téléchargées. Si cette option n'est pas utilisée, l'option par défaut est
toutes les langues définies par l'option de configuration
<option>Acquire::Languages</option>.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Targets</option> (<option>target</option>) est une option
multivaleur pour définir les cibles qu'apt essaiera d’acquérir à partir de
cette source. Si cette option n'est pas spécifiée, la configuration par
défaut est définie par le champ d'action de configuration
<option>Acquire::IndexTargets</option> (les cibles sont définies par leur
nom dans le champ <literal>Created-By</literal>). De plus, les cibles
peuvent être activées ou désactivées en utilisant le champ
<literal>Identifier</literal> comme option avec une valeur booléenne plutôt
que d'utiliser cette option multivaleur.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>PDiffs</option> (<option>pdiffs</option>) est une valeur yes/no qui
contrôle si APT doit essayer d'utiliser PDiffs pour mettre à jour des index
anciens plutôt que de télécharger les nouveaux index en totalité. La valeur
de cette option est ignorée si le dépôt n'annonce pas la disponibilité de
PDiffs. Elle a, par défaut, la valeur de l'option du même nom pour un
fichier particulier défini dans le champ d'action
<option>Acquire::IndexTargets</option>, qui prend lui-même par défaut la
valeur de l'option de configuration <option>Acquire::PDiffs</option>, dont
la valeur par défaut est <literal>yes</literal>.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>By-Hash</option> (<option>by-hash</option>)peut avoir la valeur
<literal>yes</literal>, <literal>no</literal> ou <literal>force</literal> et
contrôle si APT doit essayer d’acquérir des index grâce à un URI construit à
partir de la somme de hachage du fichier attendu plutôt que d'utiliser le
nom de fichier de stable bien connu de l'index. Son utilisation peut éviter
des décalages de somme de hachage, mais nécessite un miroir de prise en
charge. Une valeur <literal>yes</literal> ou <literal>no</literal> active ou
désactive l'utilisation de cette fonctionnalité si cette source indique sa
prise en charge, tandis que <literal>force</literal> activera la
fonctionnalité quel que soit ce que la source indique. Elle a, par défaut,
la valeur de l'option du même nom pour un fichier particulier défini dans le
champ d'action <option>Acquire::IndexTargets</option>, qui prend lui-même
par défaut la valeur de l'option de configuration
<option>Acquire::By-Hash</option>, dont la valeur par défaut est
<literal>yes</literal>.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

       Par ailleurs, si certaines options sont définies, elles affectent
<emphasis>toutes</emphasis> les sources avec les mêmes URI et Suite, et donc
doivent être définies sur toutes ces entrées et ne peuvent être modifiées
entre les différents composants. APT essaiera de détecter et provoquera une
erreur avec de telles anomalies.

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Allow-Insecure</option> (<option>allow-insecure</option>),
<option>Allow-Weak</option> (<option>allow-weak</option>) et
<option>Allow-Downgrade-To-Insecure</option>
(<option>allow-downgrade-to-insecure</option>) sont des valeurs booléennes
dont la valeur par défaut est <literal>no</literal>. Si elles sont définies
à <literal>yes</literal>, elles contournent certains éléments d'&apt-secure;
et par conséquent ne devraient pas utilisées à la légère.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Trusted</option> (<option>trusted</option>) comporte trois valeurs
d'état qui définissent par défaut si APT décide de considérer une source
comme sûre ou doit lancer un avertissement avant qu'un paquet soit, par
exemple, installé à partir de cette source. Cette option peut être utilisée
pour outrepasser cette décision. La valeur <literal>yes</literal> dit à APT
de considérer cette source comme sûre, même si elle échoue au test
d'authentification. Elle désactive des éléments d'&apt-secure; et elle ne
devrait être utilisée que dans un contexte local et sécurisé si possible,
parce qu'autrement elle ouvre une brèche dans la sécurité. La valeur
<literal>no</literal> fait le contraire et fait que la source est traitée
comme non sûre, même si les tests d'authentification sont réussis. La valeur
par défaut ne peut pas être définie explicitement.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Signed-By</option> (<option>signed-by</option>)  is an option to
require a repository to pass &apt-secure; verification with a certain set of
keys rather than all trusted keys apt has configured.  It is specified as a
list of absolute paths to keyring files (have to be accessible and readable
for the <literal>_apt</literal> system user, so ensure everyone has
read-permissions on the file) and fingerprints of keys to select from these
keyrings. If no keyring files are specified the default is the
<filename>trusted.gpg</filename> keyring and all keyrings in the
<filename>trusted.gpg.d/</filename> directory (see <command>apt-key
fingerprint</command>). If no fingerprint is specified all keys in the
keyrings are selected. A fingerprint will accept also all signatures by a
subkey of this key, if this isn't desired an exclamation mark
(<literal>!</literal>) can be appended to the fingerprint to disable this
behaviour.  The option defaults to the value of the option with the same
name if set in the previously acquired <filename>Release</filename> file of
this repository (only fingerprints can be specified there through).
Otherwise all keys in the trusted keyrings are considered valid signers for
this repository.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Valid-Until</option> (<option>check-valid-until</option>) est
une valeur yes/no qui détermine si APT doit tenter de détecter les attaques
par replay. Un créateur de dépôt peut déclarer une période pendant laquelle
les données fournies par le dépôt peuvent être considérées comme valables,
une fois ce délai échu, et si les données n'ont pas été fournies, elles sont
considérées comme expirées, et un message d'erreur est envoyé. En plus
d'accroître la sécurité, puisqu'un attaquant malveillant ne peut plus
envoyer des données anciennes pour empêcher un utilisateur de mettre à
niveau vers une nouvelle version, elle facilite l'identification de miroirs
qui ne sont plus mis à jour. Néanmoins, certains dépôts, comme les archives
historiques ne sont plus mis à jour à dessein, aussi cette vérification peut
être désactivée en réglant cette option à <literal>no</literal>. Elle
possède la valeur par défaut de l'option
<option>Acquire::Check-Valid-Until</option> qui elle-même possède la valeur
<literal>yes</literal> par défaut.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Valid-Until-Min</option> (<option>valid-until-min</option>) et
<option>Valid-Until-Max</option> (<option>valid-until-max</option>) peuvent
être utilisées pour augmenter ou diminuer la durée, en secondes pendant
laquelle les données de ce dépôt sont considérées comme valables. -Max peut
être particulièrement utile pour définir une valeur propre si le dépôt ne
fournit pas de champ Valid-Until dans son fichier Release, tandis que -Min
peut être utilisé pour augmenter la durée de validité sur des miroirs
(locaux), rarement mis à jour, d'une archive plus fréquemment mise à jour
mais moins accessible (qui est aussi dans le sources.list), plutôt que de
désactiver totalement la vérification. Elle possède la valeur par défaut des
options de configuration <option>Acquire::Min-ValidTime</option> et
<option>Acquire::Max-ValidTime</option> qui toutes les deux ne sont pas
définies par défaut.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Date</option> (<option>check-date</option>) est une valeur
yes/no qui contrôle si APT doit considérer que la date de la machine est
correcte et donc effectuer les vérifications liées au temps, comme vérifier
si le fichier Release n'est pas dans le futur. Sa désactivation désactive
l'option <option>Check-Valid-Until</option> mentionnée ci-dessus.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Date-Max-Future</option> (<option>date-max-future</option>) contrôle
jusqu'où un dépôt peut être dans le futur. Elle possède la valeur del'option
de configuration <option>Acquire::Max-FutureTime</option> qui est par défaut
de 10 secondes.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>InRelease-Path</option> (<option>inrelease-path</option>) détermine
le chemin du fichier InRelease, relativement à la position normale d'un
fichier <filename>InRelease</filename>. Par défaut, cette option n'est pas
définie et APT cherchera à récupérer un fichier
<filename>InRelease</filename> ou, s'il échoue, un fichier
<filename>Release</filename> et le fichier <filename>Release.gpg</filename>
associé. Si cette option est définie, le chemin spécifié sera essayé à la
place du fichier InRelease, et le repli vers les fichiers
<filename>Release</filename> sera désactivé.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Spécification des URI</title>

    <para>Les types d'URI actuellement reconnus sont :
   <variablelist>
    <varlistentry><term><command>http</command> (&apt-transport-http;)</term>
    <listitem><para>
    Le procédé http précise un serveur HTTP pour une archive et c'est la méthode
la plus couramment utilisée. L'URI peut inclure directement les information
de connexion si l'archive le requiert, mais l'utilisation de &apt-authconf;
devrait être préférée. La méthode prend également en charge SOCKS5 et les
mandataires HTTP(S) configurés soit au moyen d'une configuration spécifique
à apt ou spécifiés par la variable d'environnement <envar>http_proxy</envar>
au format <replaceable>http://user:pass@server:port/</replaceable> (en
supposant un mandataire HTTP nécessitant une authentification). Les détails
de l'authentification pour les mandataires peuvent aussi être fournis avec
&apt-authconf;.</para>
    <para>Veuillez noter que ces formes d'authentification ne sont pas sûres puisque
toutes les communications avec le serveur distant (ou le mandataire) ne sont
pas chiffrées, donc un attaquant suffisamment compétent peut observer et
enregistrer la connexion ainsi que les autres interactions. L'attaquant ne
peut <emphasis>pas</emphasis> modifier la communication dans la mesure où le
modèle de sécurité des données d'Apt est indépendant de la méthode de
transport choisie. Voir &apt-secure; pour plus de détails.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>https</command> (&apt-transport-https;)</term>
    <listitem><para>
    Le procédé https précise un serveur HTTPS pour une archive et il est très
semblable au procédé http en termes d'utilisation et d'options
disponibles. La principale différence est que les communications entre apt
et le serveur (ou le mandataire) sont chiffrées. Veuillez noter que le
chiffrage n'empêche pas un attaquant de savoir avec quel serveur (ou
mandataire) apt est en communication et que des analyses approfondies
peuvent encore potentiellement révéler quelles données sont téléchargées. Si
cela est une préoccupation, des procédés basés sur Tor, mentionnés plus bas,
pourraient être une alternative appropriée.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>mirror</command>, <command>mirror+<replaceable>scheme</replaceable></command> (&apt-transport-mirror;)</term>
    <listitem><para>
    The mirror scheme specifies the location of a mirrorlist. By default the
scheme used for the location is <literal>http</literal>, but any other
scheme can be used via
<command>mirror+<replaceable>scheme</replaceable></command>.  The mirrorlist
itself can contain many different URIs for mirrors the APT client can
transparently pick, choose and fallback between intended to help both with
distributing the load over the available mirrors and ensuring that clients
can acquire data even if some configured mirrors are not available.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>file</command></term>
    <listitem><para>
    Le procédé <literal>file</literal> permet qu'un répertoire arbitraire au
sein du système de fichiers soit considéré comme une archive. Cela est
utilisé avec les montages NFS, les miroirs et les archives locaux.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>cdrom</command></term>
    <listitem><para>
    Le procédé <literal>cdrom</literal> permet l'utilisation d'un lecteur de CD,
de DVD ou USB, avec la possibilité de changer de média. Utilisez le
programme &apt-cdrom; pour créer des entrées <literal>cdrom</literal> dans
la liste des sources.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>ftp</command></term>
    <listitem><para>
    Le procédé <literal>ftp</literal> indique un serveur FTP comme
archive. L'utilisation de FTP décline en faveur de <literal>http</literal>
et <literal>https</literal> et plusieurs archives soit n'ont jamais offert
d'accès FTP, soit le retirent. Si vous avez encore besoin de cette méthode,
plusieurs options de configuration sont disponibles dans le champ d'action
<literal>Acquire::ftp</literal> et détaillées dans &apt-conf;.</para>
    <para>Veuillez noter qu'on peut spécifier un mandataire FTP en utilisant la
variable d'environnement <envar>ftp_proxy</envar>. On peut aussi spécifier
un mandataire HTTP (les serveurs mandataires HTTP comprennent souvent les
URL FTP) en utilisant cette méthode et <emphasis>seulement</emphasis> cette
méthode. Les mandataires qui utilisent HTTP et qui sont spécifiés dans le
fichier de configuration seront ignorés.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>copy</command></term>
    <listitem><para>
    Le procédé <literal>copy</literal> est identique au procédé
<literal>file</literal> excepté que les paquets sont copiés dans le cache du
répertoire au lieu d'être utilisés directement depuis leur emplacement. Ce
réglage peut servir aux utilisateurs qui se servent d'un support amovible
pour recopier des fichiers avec APT.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>rsh</command></term><term><command>ssh</command></term>
    <listitem><para>
    Le procédé rsh/ssh utilise rsh/ssh pour se connecter à une machine distante
et pour accéder aux fichiers en tant qu'un certain utilisateur. Il est
recommandé de régler préalablement les hôtes distants (rhosts) ou les clés
RSA. Les commandes standard <command>find</command> et <command>dd</command>
sont utilisées pour l'accès aux fichiers de la machine distante.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>ajout de types d'URI supplémentaires reconnus</term>
    <listitem><para>
    APT peut être complété avec des méthodes supplémentaires fournies par des
paquets optionnels dont le schéma de nommage est
<literal>apt-transport-<replaceable>méthode</replaceable></literal>. Ainsi,
l'équipe de maintenance d'APT gère un paquet
<package>apt-transport-tor</package> qui gère les méthodes d'accès par URI
de type HTTP et HTTPS routées à travers le réseau Tor.
    </para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Exemples</title>
   <para>Utiliser l'archive stockée localement (ou montée via NFS) dans
/home/apt/debian pour stable/main, stable/contrib et stable/non-free.</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian stable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: stable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>Comme ci-dessus, excepté que cette ligne utilise la distribution
« unstable » (développement).</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>Indication des sources pour les lignes précédentes.</para>
   <literallayout>deb-src file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb-src
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>La première ligne récupère l'information des paquets pour les architectures
de <literal>APT::Architectures</literal> alors que la deuxième récupère
<literal>amd64</literal> et <literal>armel</literal>.</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main
deb [ arch=amd64,armel ] http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main

Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main
Architectures: amd64 armel
</literallayout>

   <para>Utiliser HTTP pour accéder à l'archive située à archive.debian.org, et
n'utiliser que la section hamm/main.</para>
   <literallayout>deb http://archive.debian.org/debian-archive hamm main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://archive.debian.org/debian-archive
Suites: hamm
Components: main</literallayout>

   <para>Utiliser FTP pour accéder à l'archive située à ftp.debian.org, dans le
répertoire debian, et n'utiliser que la section
&debian-stable-codename;/contrib.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian &debian-stable-codename; contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: contrib</literallayout>

   <para>Utiliser FTP pour accéder à l'archive située à ftp.debian.org, dans le
répertoire debian, et n'utiliser que la section unstable/contrib. Si cette
ligne et celle de l'exemple précédent dans <filename>sources.list</filename>
apparaissent, une seule session FTP sera utilisée pour les deux lignes.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian unstable contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: unstable
Components: contrib</literallayout>

   <para>Utiliser HTTP pour accéder à l'archive située à ftp.tlh.debian.org, dans le
répertoire universe, et n'utiliser que les fichiers trouvés dans
<filename>unstable/binary-i386</filename> pour les machines i386, dans
<filename>unstable/binary-amd64</filename> pour les machines amd64 et ainsi
de suite pour les autres architectures reconnues. [Notez que cet exemple
montre seulement la manière d'utiliser la variable à substituer, les
archives Debian officielles n'étant pas structurées de cette manière.]
<literallayout>deb http://ftp.tlh.debian.org/universe unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout> <literallayout>Types: deb
URIs: http://ftp.tlh.debian.org/universe
Suites: unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout>
   </para>

   <para>Utiliser HTTP pour pouvoir obtenir les paquets binaires ainsi que les
sources des suites stable, testing et unstable et des composants main et
contrib.</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb http://deb.debian.org/debian unstable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian unstable main contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb deb-src
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: stable testing unstable
Components: main contrib
</literallayout>

 </refsect1>

 <refsect1><title>Voir aussi</title>
   <para>&apt-get;, &apt-conf;, &apt-acquire-additional-files;</para>
 </refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
