<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-11-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-ftparchive</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-ftparchive</refname>
    <refpurpose>Herramienta para generar ficheros de índice</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-ftparchive;

 <refsect1><title>Descripción</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> es la herramienta de la línea de órdenes
que genera los ficheros de índice que APT utiliza para acceder a la fuente
de la distribución. Los ficheros de índice se deberían generar en el sitio
de origen basado en el contenido de ese sitio.</para>

   <para><command>apt-ftparchive</command> es un superconjunto del programa
&dpkg-scanpackages;, e incorpora su funcionalidad al completo mediante la
orden <literal>packages</literal>. También contiene un generador de
contenidos de fichero, <literal>contents</literal>, y un modo elaborado para
realizar un «script» para el proceso de generación de un archivo completo.</para>

   <para>Internamente, <command>apt-ftparchive</command> puede hacer uso de bases de
datos binarias para almacenar los contenidos de un fichero «.deb» y no
depender de ningún programa externo como &gzip;. Cuando se realiza una
generación completa, automáticamente realiza comprobaciones de cambios en
los ficheros y genera los ficheros de salida comprimidos deseados.</para>
   
   <para>A menos que se use la opción <option>-h</option> o <option>--help</option>,
una de las siguientes órdenes debe estar presente.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>packages</option></term>
     <listitem><para>
     La orden «packages» genera un fichero de paquete a partir de un
directorio. Busca recursivamente ficheros «.deb» en el directorio
proporcionado, generando un registro de paquete en la salida estándar para
cada uno. Esta orden es casi un equivalente de &dpkg-scanpackages;.</para>

     <para>La opción <option>--db</option> se puede usar para especificar una base de
datos binaria para la caché (registro de paquetes).</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>sources</option></term>
     <listitem><para>
     La orden <literal>sources</literal> genera un fichero de índice de fuentes a
partir de un directorio. Toma el directorio proporcionado y busca en él
recursivamente ficheros «.dsc», generando un registro de fuente en la salida
estándar para cada uno. Esta orden es casi un equivalente de
&dpkg-scansources;.</para>
     <para>
     Si se define un fichero alternativo, se buscará un fichero de fuentes
alternativo con la extensión «.src». Puede usar la opción --source-override
para cambiar el fichero de fuentes alternativo que se usará.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>contents</option></term>
     <listitem><para>
     La orden <literal>contents</literal> genera un fichero de contenidos a
partir de un directorio. Toma el directorio proporcionado y busca en él
recursivamente ficheros «.deb», lee la lista de ficheros para cada uno, los
ordena y muestra en la salida estándar la lista de ficheros que coinciden
con los paquetes. Los directorios no se muestran por la salida estándar. Si
varios paquetes tienen el mismo fichero, entonces cada paquete se separará
por una coma en la salida.</para>
     <para>
     La opción <option>--db</option> se puede usar para especificar una base de
datos binaria para la caché (registro de paquetes).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>release</option></term>
     <listitem><para>
     The <literal>release</literal> command generates a Release file from a
directory tree. It recursively searches the given directory for uncompressed
and compressed <filename>Packages</filename>, <filename>Sources</filename>,
<filename>Contents</filename>, <filename>Components</filename> and
<filename>icons</filename> files as well as <filename>Release</filename>,
<filename>Index</filename> and <filename>md5sum.txt</filename> files by
default (<literal>APT::FTPArchive::Release::Default-Patterns</literal>).
Additional filename patterns can be added by listing them in
<literal>APT::FTPArchive::Release::Patterns</literal>.  It then writes to
stdout a <filename>Release</filename> file containing (by default) an MD5,
SHA1, SHA256 and SHA512 digest for each file.</para>
     <para>
     Los valores para los campos de metadatos adicionales en el fichero «Release»
se toman de las variables correspondientes en
<literal>APT::FTPArchive::Release</literal>, por ejemplo
<literal>APT::FTPArchive::Release::Origin</literal>. Los campos permitidos
son: <literal>Origin</literal>, <literal>Label</literal>,
<literal>Suite</literal>, <literal>Version</literal>,
<literal>Codename</literal>, <literal>Date</literal>,
<literal>NotAutomatic</literal>, <literal>ButAutomaticUpgrades</literal>,
<literal>Acquire-By-Hash</literal>, <literal>Valid-Until</literal>,
<literal>Signed-By</literal>, <literal>Architectures</literal>,
<literal>Components</literal> y <literal>Description</literal>.</para></listitem>

     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>generate</option></term>
     <listitem><para>
     La orden <literal>generate</literal> se ha diseñado para ejecutarse desde un
script de cron y genera los índices de acuerdo a lo proporcionado en el
fichero de configuración. El lenguaje de configuración proporciona una forma
flexible de definir qué ficheros de índice se generarán a partir de qué
directorios, así como proporcionar una forma sencilla de mantener la
configuración necesaria.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para>
     La orden <literal>clean</literal> ordena las bases de datos que usa el
fichero de configuración proporcionado, eliminando los registros que no son
necesarios.</para></listitem>
     </varlistentry>     
   </variablelist>  
 </refsect1>

 <refsect1><title>La configuración de «generate»</title>
   <para>
   La orden <literal>generate</literal> usa un fichero de configuración para
describir los ficheros que se generarán. Sigue el típico formato de
configuración de ISC presente en las herramientas de ISC como bind 8 y
dhcpd. &apt-conf; contiene una descripción de la sintaxis. Tenga en cuenta
que la configuración de «generate» se analiza por sección, pero &apt-conf;
se analiza por árbol. Esto sólo afecta a cómo se maneja el ámbito de la
etiqueta.</para>

   <para>
   La configuración de «generate» tiene cuatro secciones diferentes, descritas
a continuación.</para>

     <refsect2><title>Sección <literal>Dir</literal></title>
     <para>
     La sección <literal>Dir</literal> define los directorios estándar necesarios
para ubicar los ficheros necesarios durante el proceso de generación. A
estos directorios se les añaden ciertas rutas relativas definidas en
secciones posteriores para producir una ruta absoluta.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>ArchiveDir</option></term>
      <listitem><para>
      Define la raíz del archivo FTP; en una configuración estándar de Debian éste
es el directorio que contiene el <filename>ls-LR</filename> y los nodos
«dist».</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>OverrideDir</option></term>
      <listitem><para>
      Define la ubicación de los ficheros alternativos.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>CacheDir</option></term>
      <listitem><para>
      Define la ubicación de los ficheros almacenados.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileListDir</option></term>
      <listitem><para>
      Define la ubicación de los ficheros del listado de ficheros, si se usa
posteriormente el valor <literal>FileList</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sección <literal>Default</literal></title>
     <para>
     La sección <literal>Default</literal> define los valores predeterminados, y
los ajustes que controlan la operación del generador. Otras secciones pueden
sobrescribir estos valores predeterminados con un valor de la sección.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Packages::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Sets the default compression schemes to use for the package index files. It
is a string that contains a space separated list of at least one of the
compressors configured via the <option>APT::Compressor</option>
configuration scope.  The default for all compression schemes is '. gzip'.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Packages::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Define la lista predeterminada de extensiones de fichero que son ficheros de
paquete. El valor predeterminado es «.deb».</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Esta opción es similar a <literal>Packages::Compress</literal> excepto que
controla la compresión para los ficheros «Sources».</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Define la lista predeterminada de las extensiones de fichero que son
ficheros de fuentes. El valor predeterminado es «.dsc».</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Esta opción es similar a <literal>Packages::Compress</literal> excepto que
controla la compresión para los ficheros «Contents».</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Esta opción es similar a <literal>Packages::Compress</literal> excepto que
controla la compresión para el fichero maestro Translation-en.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>DeLinkLimit</option></term>
      <listitem><para>
      Define el número de kilobytes a desenlazar (y reemplazar con enlaces duros)
por ejecución. Se usa junto al valor <literal>External-Links</literal> de
cada sección.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileMode</option></term>
      <listitem><para>
      Define el modo de todos los ficheros de índice creados. El valor
predeterminado es 0644. Todos los ficheros de índice se ajustan a este modo
sin tener en cuenta la máscara de usuario («umask»).</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Define si se incluyen descripciones largas en el fichero
<filename>Packages</filename>, o si se separan en un fichero
<filename>Translation-en</filename> maestro.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sección <literal>TreeDefault</literal></title>
     <para>
     Define los valores predeterminados de las secciones
<literal>Tree</literal>. Todas estas variables son variables de sustitución
y reemplazan las cadenas $(DIST), $(SECTION) y $(ARCH) con sus valores
respectivos.</para>
     
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>MaxContentsChange</option></term>
      <listitem><para>
      Define el número de kilobytes de los ficheros de contenido que se generan
cada día. Los ficheros de contenido están en una cola «round-robin», de modo
que durante varios días todos se regenerarán.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ContentsAge</option></term>
      <listitem><para>
      Controla el número de días en los que se permite comprobar un fichero de
contenido sin cambios. Si este límite caduca, el tiempo de modificación
(mtime) del fichero de contenido se actualiza. Este caso puede aparecer si
un fichero de paquete cambia de forma que no resulte en un fichero de
contenido nuevo (por ejemplo, una edición alternativa). Se permite la
retención con la esperanza de que se instalen nuevos «.deb», lo cual precisa
un fichero nuevo de todos modos. El valor predeterminado es diez, las
unidades usadas son días.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Directory</option></term>
      <listitem><para>
      Define la raíz del directorio «.deb». El valor predeterminado es
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcDirectory</option></term>
      <listitem><para>
      Define la raíz del directorio de los paquetes de fuentes. El valor
predeterminado es <filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero «Packages» de salida. El valor predeterminado es
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/Packages</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero «Sources» de salida. El valor predeterminado es
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/Sources</filename></para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero maestro «Translation-en» que contiene las descripciones
largas en el caso de que no se incluyan en el fichero «Packages». El valor
predeterminado es
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/i18n/Translation-en</filename></para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>InternalPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Define el prefijo de la ruta que hace que un enlace simbólico se considere
un enlace interno en lugar de un enlace externo. El valor predeterminado es
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero «Contents» de salida. El valor predeterminado es
<filename>$(DIST)/Contents-$(ARCH)</filename>. Si este valor provoca que
varios ficheros «Packages» se relacionen con un único fichero «Contents» (el
comportamiento predeterminado), <command>apt-ftparchive</command> integrará
automáticamente esos ficheros de paquete.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Header</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero de cabecera a añadir al fichero «Contents» de salida.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Define la base de datos binaria de la caché para usar en esta
sección. Varias secciones pueden compartir la misma base de datos.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term>
      <listitem><para>
      Define que <command>apt-ftparchive</command> debería leer la lista de
ficheros del fichero proporcionado en lugar de explorar recursivamente el
árbol de directorios. A los nombres de los ficheros relativos se les añade
como prefijo el directorio del archivo.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Define que <command>apt-ftparchive</command> debería leer la lista de
ficheros del fichero proporcionado en lugar de explorar recursivamente el
árbol de directorio. A los nombres de los ficheros relativos se les añade
como prefijo el directorio del archivo. Sólo se usa cuando se procesan
índices de fuentes.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>     
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sección <literal>Tree</literal></title>
     <para>
     La sección <literal>Tree</literal> define un árbol de un archivo de paquetes
Debian estándar que consiste en un directorio base, varias secciones en ese
directorio base y finalmente varias arquitecturas en cada sección. La ruta
exacta usada se define en la variable de sustitución
<literal>Directory</literal>.</para> 
     <para>
     La sección <literal>Tree</literal> toma un ámbito de una etiqueta que define
la variable <literal>$(DIST)</literal> y la raíz del árbol (a la ruta se le
añade el prefijo <literal>ArchiveDir</literal>). Normalmente esto es un
valor como <filename>dists/&debian-stable-codename;</filename>.</para>
     <para>
     Todos los valores definidos en la sección <literal>TreeDefault</literal> se
pueden utilizar en la sección <literal>Tree</literal>, así como tres nuevas
variables.</para>
     <para>
     Cuando se procesa una sección <literal>Tree</literal>
<command>apt-ftparchive</command> realiza una operación similar a la
siguiente: <programlisting>
for i in Sections do 
   for j in Architectures do
      Generar con DIST=scope SECTION=i ARCH=j
     </programlisting></para>

     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Sections</option></term>
      <listitem><para>
      Es una lista de secciones separadas por espacios que aparecen bajo la
distribución; habitualmente, es similar a <literal>main contrib
non-free</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Architectures</option></term>
      <listitem><para>
      This is a space separated list of all the architectures that appear under
search section. The special architecture 'source' is used to indicate that
this tree has a source archive.  The architecture 'all' signals that
architecture specific files like <filename>Packages</filename> should not
include information about architecture <literal>all</literal> packages in
all files as they will be available in a dedicated file.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Define si se incluyen descripciones largas en el fichero
<filename>Packages</filename>, o si se separan en un fichero
<filename>Translation-en</filename> maestro.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero binario alternativo. Éste contiene la información sobre la
sección, la prioridad y la dirección del mantenedor.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero de fuentes alternativo. Éste contiene la información sobre
la sección.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero binario alternativo adicional.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero de fuentes alternativo adicional.</para></listitem> 
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sección <literal>BinDirectory</literal></title>
     <para>
     La sección <literal>bindirectory</literal> define un directorio binario sin
ningún tipo de estructura especial. El ámbito de la etiqueta define la
ubicación del directorio binario, la configuración es similar a la sección
<literal>Tree</literal> sin sustituir las variables o la configuración de
<literal>Section</literal><literal>Architecture</literal>.</para>
     <variablelist>
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero «Packages» de salida.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero «Sources» de salida. Es necesario al menos un fichero
<literal>Packages</literal> o <literal>Sources</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero «Contents» de salida (opcional)</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero binario alternativo.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero de fuentes alternativo.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero binario alternativo adicional.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero de fuentes alternativo adicional.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Define la base de datos de la caché.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>PathPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Añade una ruta a todas las rutas de salida.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Define el fichero de la lista de ficheros.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
 </refsect1>


 <refsect1><title>El fichero binario alternativo</title>
   <para>El fichero binario alternativo es totalmente compatible con
&dpkg-scanpackages;. Contiene cuatro campos separados por espacios. El
primero es el nombre del paquete, el segundo la prioridad asignada el
paquete, el tercero es la sección a la que se fuerza el paquete y el último
es el campo de permutación del mantenedor.</para>
   <para>La forma general del campo del mantenedor es: <literallayout>antigua [// antigua-n]* => nueva</literallayout> o simplemente <literallayout>nueva</literallayout> La primera forma permite una lista separada
por barras dobles de las direcciones de correo electrónico antiguas a
definir. Si se encuentra cualquier de ellas «nueva» se sustituye por el
campo del mantenedor. La segunda forma sustituye de forma incondicional el
campo del mantenedor.</para>
 </refsect1>

 
 <refsect1><title>El fichero de fuentes alternativo</title>
   <para>
   El fichero de fuentes alternativo es totalmente compatible con
&dpkg-scansources;. Contiene dos campos separados por espacios. El primero
es el nombre del paquete fuente, el segundo es la sección a la que se
asignará.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>El fichero alternativo adicional</title>
   <para>
   El fichero alternativo adicional permite añadir o reemplazar en la salida
cualquier etiqueta arbitraria. Tiene tres columnas, la primera es el
paquete, la segunda es la etiqueta y el resto de la línea es el nuevo valor.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>Opciones</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
	 <term><option>--md5</option></term>
	 <term><option>--sha1</option></term>
	 <term><option>--sha256</option></term>
	 <term><option>--sha512</option></term>
     <listitem><para>
     Genera la suma de control dada. Por omisión, estas opciones están
activas. Si se desactivan, los ficheros de índice generados no contendrán
los campos de suma de control donde sea posibl. Opciones de configuración:
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Checksum</replaceable></literal> y
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Index</replaceable>::<replaceable>Checksum</replaceable></literal>
donde <literal><replaceable>Index</replaceable></literal> puede ser
<literal>Packages</literal>, <literal>Sources</literal> o
<literal>Release</literal>, y
<literal><replaceable>Checksum</replaceable></literal> puede ser
<literal>MD5</literal>, <literal>SHA1</literal>, <literal>SHA256</literal> o
<literal>SHA512</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--db</option></term>
     <listitem><para>
     Utiliza una base de datos binaria para la caché. Ésto no afecta a la orden
«generate». Opción de configuración: <literal>APT::FTPArchive::DB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>
     Silencioso, produce una salida adecuada para su almacenamiento, omitiendo
los indicadores de progreso. Más letras «q» producen una salida más
silenciosa, hasta un máximo de dos letras. Además, es posible usar
<option>-q=#</option> para ajustar el nivel de silencio, ignorando el
fichero de configuración. Opción de configuración: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--delink</option></term>
     <listitem><para>
     Realiza el desenlazado. Esta opción activa el desenlazado de los ficheros si
se usa la opción <literal>External-Links</literal>. Esta activa de forma
predeterminada y se puede desactivar mediante
<option>--no-delink</option>. Opción de configuración:
<literal>APT::FTPArchive::DeLinkAct</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--contents</option></term>
     <listitem><para>
     Realiza la generación de «contents». Cuando se usa esta opción y los índices
de los paquetes se están generando con una base de datos de la caché, el
listado de los ficheros se extraerá también y se almacenará en la base de
datos para su uso posterior. Cuando se usa la orden «generate» esta opción
también permite la creación de cualquier fichero «Contents». Esta activa de
forma predeterminada. Opción de configuración:
<literal>APT::FTPArchive::Contents</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--source-override</option></term>
     <listitem><para>
     Selecciona el fichero de fuentes alternativo a usar con la orden
<literal>sources</literal>. Opción de configuración:
<literal>APT::FTPArchive::SourceOverride</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--readonly</option></term>
     <listitem><para>
     Define los permisos de las bases de datos de la caché como sólo
lectura. Opción de configuración:
<literal>APT::FTPArchive::ReadOnlyDB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--arch</option></term>
     <listitem><para>Hace que las órdenes <literal>packages</literal> y
<literal>contents</literal> sólo acepten aquellos paquetes que coinciden con
<literal>*_arch.deb</literal> o <literal>*_all.deb</literal>, en lugar de
todos los ficheros de paquete en la ruta dada. Elemento de configuración:
<literal>APT::FTPArchive::Architecture</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::AlwaysStat</option></term>
     <listitem><para>
     &apt-ftparchive; almacena tantos metadatos como sea posible en una base de
datos de almacenamiento. Si los paquetes se recompilan o publican otra vez
con la misma versión aparecerán problemas ya que se usarán los metadatos
almacenados y ahora obsoletos tales como el tamaño o la suma de
control. Esta situación se evitará si se activa esta opción ya que se
comprobará si el fichero ha cambiado. Tenga en cuenta que esta opción está
definida como «<literal>false</literal>» por omisión, ya que no se
recomienda subir varias versiones o compilaciones de un paquete con el mismo
número de versión, así que en teoría nadie debería tener problemas y por
ello todas estas comprobaciones adicionales son innecesarias.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::LongDescription</option></term>
     <listitem><para>
     De forma predeterminada esta opción de configuración se define como
«<literal>true</literal>» y sólo se debería definir como
«<literal>false</literal>» si el archivo de paquetes generado con
&apt-ftparchive; también proporciona ficheros
<filename>Translation</filename>. Tenga en cuenta que el fichero maestro
<filename>Translation-en</filename> sólo se puede crear con la orden
«generate».
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;

   </variablelist>
 </refsect1>

<refsect1><title>Ejemplos</title>

<para>Para crear un fichero «Packages» comprimido para un directorio que contenga
paquetes binarios («.deb»): <programlisting>
<command>apt-ftparchive</command> packages <replaceable>directorio</replaceable> | <command>gzip</command> > <filename>Packages.gz</filename>
</programlisting></para>

</refsect1>

 <refsect1><title>Véase también</title>
   <para>&apt-conf;</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnósticos</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> devuelve cero si no hay ningún error, y el
valor 100 en caso de error.</para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
