<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-08-16T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-cache</refname>
    <refpurpose>Realiza consultas al caché de APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-cache;

 <refsect1><title>Descripción</title>
    <para>
       <command>apt-cache</command> performs a variety of operations on APT's
package cache. <command>apt-cache</command> does not manipulate the state of
the system but does provide operations to search and generate interesting
output from the package metadata. The metadata is acquired and updated via
the 'update' command of e.g. <command>apt-get</command>, so that it can be
outdated if the last update is too long ago, but in exchange
<command>apt-cache</command> works independently of the availability of the
configured sources (e.g. offline).
    </para>

   <para>A menos que se use la opción <option>-h</option> o <option>--help</option>,
una de las siguientes órdenes debe estar presente.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>gencaches</option></term>
     <listitem><para><literal>gencaches</literal> genera la caché de paquetes de APT. Todas las
órdenes realizan esta acción de forma implícita si no se detecta la caché o
si está obsoleta.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>showpkg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showpkg</literal> muestra la información relativa a los paquetes
listados en la línea de órdenes. Los argumentos restantes se consideran
nombres de paquetes. Para cada paquete de la lista se listan las versiones y
dependencias inversas disponibles, así como las dependencias de cada
versión. Las dependencias (normales) son los paquetes de los que depende el
paquete en cuestión, las dependencias inversas son los paquetes que dependen
del paquete en cuestión. Por ello, las dependencias se deben satisfacer para
un paquete, pero las dependencias inversas no. Por ejemplo,
<command>apt-cache showpkg libreadline2</command> produciría una salida
similar a la siguiente:</para>
     
<informalexample><programlisting>
Paquete: libreadline2
Versiones: 2.1-12(/var/state/apt/lists/foo_Packages),
Dependencias inversas: 
  libreadlineg2,libreadline2
  libreadline2-altdev,libreadline2
Dependencias:
2.1-12 - libc5 (2 5.4.0-0) ncurses3.0 (0 (null))
Provides:
2.1-12 - 
Reverse Provides: 
</programlisting></informalexample>
			    
     <para>La información de salida muestra que libreadline2, con versión 2.1-12,
depende de libc5 y ncurses3.0, que se deben instalar para que libreadline2
funcione. Además, libreadlineg2 y libreadline2-altdev dependen de
libreadline2. De modo que si libreadline2 está instalado, libc5 y ncurses3.0
(y ldso) también deben estar instalados, pero libreadlineg2 y
libreadline2-altdev no tienen que estarlo. Para el significado específico
del resto de la salida lo mejor es consultar el código fuente de apt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>stats</option></term><listitem><para><literal>stats</literal> muestra algunas estadísticas sobre la caché. No
necesita ningún argumento adicional. Las estadísticas que muestra son:
     <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Total de nombres de paquetes</literal> es el número de paquetes
encontrados en la caché.</para>
       </listitem>
       
       <listitem><para><literal>Paquetes normales</literal> es el número de nombres de paquetes
normales. Estos paquetes tienen una correspondencia unívoca entre sus
nombres y los nombres que usan otros paquetes al listarlos en sus
dependencias. La mayoría de los paquetes pertenecen a este grupo.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Paquetes virtuales puros</literal> es el número de paquetes que
existen sólo como nombre de un paquete virtual, esto es, paquetes que sólo
«proporcionan» el nombre del paquete virtual, y no hay ningún paquete más
que use el nombre. Por ejemplo, «mail-transport-agent» en un sistema Debian
es un paquete virtual puro, varios paquetes proporcionan
«mail-transport-agent», pero no hay ningún paquete que se llame
«mail-transport-agent».</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Paquetes virtuales únicos</literal> es el número de paquetes con un
único paquete que proporciona un paquete virtual en concreto. Por ejemplo,
en un sistema Debian, «X11-text-viewer» es un paquete virtual, pero sólo un
paquete, xless, proporciona «X11-text-viewer».</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Paquetes virtuales mixtos</literal> es el número de paquetes que o
bien proporcionan un determinado paquete virtual o tienen el mismo nombre
como paquete virtual y como paquete normal. Por ejemplo, en un sistema
Debian, «debconf» es a la vez un paquete normal, y que proporciona el
paquete debconf-tiny.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>No encontrados</literal> es el número de nombres de paquetes
mencionados como dependencia pero que ningún paquete los proporciona. Estos
paquetes pueden ser una prueba de que no se tiene acceso a toda la
distribución, o de la eliminación de algún paquete (real o virtual) dentro
de la distribución. Normalmente se hace referencia a ellos desde los campos
«Conflicts» o «Breaks» de la descripción de los paquetes.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total distinct</literal> versions is the number of package versions
found in the cache. If more than one distribution is being accessed (for
instance, "stable" and "unstable"), this value can be considerably larger
than the number of total package names.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total de dependencias</literal> es el número total de relaciones de
dependencia de todos los paquetes de la caché.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>showsrc</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showsrc</literal> displays all the source package records that
match the given package names. All versions are shown, as well as all
records that declare the name to be a binary package. Use
<option>--only-source</option> to display only source package names.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dump</option></term>
     <listitem><para><literal>dump</literal> muestra una pequeña lista de todos los paquetes en
la caché. Fundamentalmente para depuración.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dumpavail</option></term>
     <listitem><para><literal>dumpavail</literal> muestra por la salida estándar una lista de los
paquetes disponibles. Esta lista es apropiada para su uso con &dpkg; y,
además, la usa el método &dselect;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>unmet</option></term>
     <listitem><para><literal>unmet</literal> muestra un resumen de todas las dependencias no
satisfechas en la caché de paquetes.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>show</literal> realiza una función similar a <command>dpkg
--print-avail</command>, muestra los campos del paquete para los paquetes
nombrados.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> <option><replaceable>&synopsis-regex;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>search</literal> performs a full text search on all available
package lists for the POSIX regex pattern given, see &regex;.  It searches
the package names and the descriptions for an occurrence of the regular
expression and prints out the package name and the short description,
including virtual package names.  If <option>--full</option> is given then
output identical to <literal>show</literal> is produced for each matched
package, and if <option>--names-only</option> is given then the long
description is not searched, only the package name and provided packages
are.</para>
     <para>
     Se pueden usar argumentos separados para especificar varios patrones de
búsqueda que se juntarán mediante una «Y lógica».</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>depends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> muestra una lista de todas la dependencias de un
paquete y de todos los demás paquetes que la pueden satisfacer.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>rdepends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>rdepends</literal> muestra las dependencias inversas de un paquete.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>pkgnames</option> <optional><replaceable>&synopsis-prefix;</replaceable></optional></term>
     <listitem><para>Esta orden muestra el nombre de todos los paquetes que APT conoce. El
argumento opcional es un prefijo para filtrar la lista de nombres. La salida
es apropiada para su uso junto con la función de completado automático
mediante tabulador en un intérprete de órdenes y se genera de forma
extremadamente rápida. El mejor uso de la orden es con la opción
<option>--generate</option>.</para>
     <para>Tenga en cuenta que un paquete que conoce APT puede no estar necesariamente
disponible para descargar, instalar o instalado, por ejemplo: los paquetes
virtuales también aparecen en la lista generada.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dotty</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>dotty</literal> toma una lista de paquetes de la línea de ordenes y
genera una salida apropiada para su uso con dotty, del paquete <ulink
url="http://www.research.att.com/sw/tools/graphviz/">GraphViz</ulink>. El
resultado será un conjunto de nodos y uniones representando las relaciones
entre los paquetes. De forma predeterminada, los paquetes proporcionados
mostrarán todas sus dependencias, lo que puede producir un grafo muy
grande. Para limitar la salida sólo a los paquetes listados en la línea de
órdenes, active la opción <literal>APT::Cache::GivenOnly</literal>.</para>

     <para>Los nodos resultantes tendrán varias formas: los paquetes normales son
cajas, los paquetes virtuales puros son triángulos, los paquetes virtuales
mixtos son diamantes y los paquetes no encontrados son hexágonos. Las cajas
naranjas simbolizan que el recorrido se detuvo en paquetes que ningún otro
declara como dependencia, las líneas azules son pre-dependencias y las
líneas verdes son conflictos.</para>

     <para>Tenga cuidado, dotty no puede dibujar grandes conjuntos de paquetes.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>xvcg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
	 <listitem><para>Lo mismo que <literal>dotty</literal>, sólo para xvcg de la <ulink
url="http://rw4.cs.uni-sb.de/users/sander/html/gsvcg1.html">herramienta
VCG</ulink>.
	 </para></listitem></varlistentry>

	 <varlistentry><term><option>policy</option> <optional><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</optional></term>
     <listitem><para><literal>policy</literal> está pensado para ayudar a depurar asuntos
relacionados con el fichero de preferencias. Sin argumentos mostrará las
prioridades de cada fuente. De forma alternativa, muestra una información
detallada acerca de la prioridad de selección del paquete nombrado.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>madison</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para>La orden <literal>madison</literal> de <literal>apt-cache</literal> intenta
imitar el formato de salida y parte de la funcionalidad de la herramienta
para la gestión del archivo de Debian, <literal>madison</literal>. Muestra
las versiones disponibles de un determinado paquete en un formato tabular. A
diferencia del <literal>madison</literal> original, sólo puede mostrar
información para la arquitectura para la que APT obtuvo las listas de
paquetes (<literal>APT::Architecture</literal>).</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Opciones</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pkg-cache</option></term>
     <listitem><para>Define el fichero donde guardar la caché de paquetes. La caché de paquetes
es la caché primaria usada para todas las operaciones. Opción de
configuración: <literal>Dir::Cache::pkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--src-cache</option></term>
     <listitem><para>Escoge el fichero para guardar la caché fuente. Sólo
<literal>gencaches</literal> usa esta caché y guarda una versión analizada
de la información de los paquetes de las fuentes remotas. Cuando se genera
la caché de paquetes la caché fuente se usa para evitar analizar todos los
ficheros de paquetes. Opción de configuración:
<literal>Dir::Cache::srcpkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Produce una salida adecuada para su almacenamiento, omitiendo los
indicadores de progreso. Más «q» producirán una salida más silenciosa, hasta
un máximo de dos. También se puede usar <option>-q=#</option> para definir
el nivel de silencio, ignorando el fichero de configuración. Opción de
configuración: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-i</option></term><term><option>--important</option></term>
     <listitem><para>Muestra sólo las dependencias importantes, se usa junto con
<literal>unmet</literal> y <literal>depends</literal>. Hace que sólo se
muestren las dependencias y pre-dependencias. Opción de configuración:
<literal>APT::Cache::Important</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-pre-depends</option></term>
		   <term><option>--no-depends</option></term>
		   <term><option>--no-recommends</option></term>
		   <term><option>--no-suggests</option></term>
		   <term><option>--no-conflicts</option></term>
		   <term><option>--no-breaks</option></term>
		   <term><option>--no-replaces</option></term>
		   <term><option>--no-enhances</option></term>
		   <listitem><para>Per default the <command>depends</command> and <command>rdepends</command>
print all dependencies. This can be tweaked with these flags which will omit
the specified dependency type.  Configuration Item:
<literal>APT::Cache::Show<replaceable>DependencyType</replaceable></literal>
e.g. <literal>APT::Cache::ShowRecommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--implicit</option></term>
	<listitem><para>Per default <command>depends</command> and <command>rdepends</command> print
only dependencies explicitly expressed in the metadata. With this flag it
will also show dependencies implicitly added based on the encountered data.
A <literal>Conflicts: foo</literal> e.g. expresses implicitly that this
package also conflicts with the package foo from any other architecture.
Configuration Item: <literal>APT::Cache::ShowImplicit</literal>.
	</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--full</option></term>
     <listitem><para>Muestra todos los campos de información cuando se realiza una
búsqueda. Opción de configuración: <literal>APT::Cache::ShowFull</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--all-versions</option></term>
     <listitem><para>Muestra los campos completos de todas las versiones disponibles. Es el
comportamiento predeterminado, para desactivarlo utilice
<option>--no-all-versions</option>. Si se especifica
<option>--no-all-versions</option>, sólo se muestra la versión candidata (la
que se escogería para instalar). Esta opción sólo se aplica a la orden
<literal>show</literal>. Opción de configuración:
<literal>APT::Cache::AllVersions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-g</option></term><term><option>--generate</option></term>
     <listitem><para>Realiza una regeneración completa de la caché de paquetes, en vez de usarla
tal y como está. Esta es la opción predeterminada, para desactivarla use
<option>--no-generate</option>. Opción de configuración:
<literal>APT::Cache::Generate</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--names-only</option></term><term><option>-n</option></term>
     <listitem><para>Only search on the package and provided package names, not the long
descriptions.  Configuration Item: <literal>APT::Cache::NamesOnly</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--all-names</option></term>
     <listitem><para>Hace que <literal>pkgnames</literal> muestre todos los nombres, incluyendo
los paquetes virtuales y las dependencias no encontradas. Opción de
configuración: <literal>APT::Cache::AllNames</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--recurse</option></term>
     <listitem><para>Hace que <literal>depends</literal> y <literal>rdepends</literal> sean
recursivos de modo que todos los paquetes mencionados se muestran sólo una
vez. Opción de configuración <literal>APT::Cache::RecurseDepends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--installed</option></term>
      <listitem><para>
      Limita la salida de <literal>depends</literal> y <literal>rdepends</literal>
a paquetes actualmente instalados. Opción de configuración:
<literal>APT::Cache::Installed</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>
      Adds the given file as a source for metadata. Can be repeated to add
multiple files.  Supported are currently <literal>*.deb</literal>,
<literal>*.dsc</literal>, <literal>*.changes</literal>,
<literal>Sources</literal> and <literal>Packages</literal> files as well as
source package directories.  Files are matched based on their name only, not
their content!</para>
      <para><literal>Sources</literal> and <literal>Packages</literal> can be compressed
in any format apt supports as long as they have the correct extension. If
you need to store multiple of these files in one directory you can prefix a
name of your choice with the last character being an underscore
("<literal>_</literal>"). Example: my.example_Packages.xz</para>
      <para>Note that these sources are treated as trusted (see &apt-secure;).
Configuration Item: <literal>APT::Sources::With</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Ficheros</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Véase también</title>
   <para>&apt-conf;, &sources-list;, &apt-get;
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnósticos</title>
   <para><command>apt-cache</command> devuelve cero si no hay ningún error, y el
valor 100 en caso de error.
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
