<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>Fichero de preferencias de APT</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Descripción</title>
<para>El fichero de preferencias de APT <filename>/etc/apt/preferences</filename>
y los segmentos de fichero dentro del directorio
<filename>/etc/apt/preferences.d/</filename> se pueden usar para controlar
las versiones de los paquetes seleccionados para su instalación.</para>

<para>Puede disponer de varias versiones de un mismo paquete cuando el fichero
&sources-list; contiene referencias a más de una distribución (por ejemplo,
«<literal>stable</literal>» (estable) y «<literal>testing</literal>» (en
pruebas)). APT asigna una prioridad a cada versión disponible, y limitado
por las dependencias, <command>apt-get</command> selecciona la versión con
mayor prioridad. Las preferencias de APT modifican las prioridades que APT
asigna de forma predeterminada a las versiones de paquetes, dando control al
usuario sobre qué versión se seleccionará para su instalación.</para>

<para>Puede que estén disponibles varios ejemplares de la misma versión de un
paquete cuando el fichero «&sources-list;» contenga referencias a más de una
fuente. En este caso <command>apt-get</command> descarga el ejemplar que
aparezca listado primero en el fichero «&sources-list;». Las preferencias de
APT no modifican la elección del ejemplar, sólo la elección de la versión.</para>

<para>Las preferencias («preferences») son un gran poder en las manos de un
administrador de sistemas, pero también se pueden convertir en su mayor
pesadilla si se utilizan sin cuidado. APT no se cuestionará si las
preferencias contienen opciones erróneas, lo que puede generar casos de
paquetes no instalables o una toma de decisiones errónea al actualizar
paquetes. Pueden surgir más problemas si se mezclan varias publicaciones de
distribución sin un correcto entendimiento de los siguientes párrafos. Los
paquetes incluidos en una distribución específica no se comprueban en
combinación con otras distribuciones más antiguas o más recientes, y puede
que no funcionen como se espera. Queda avisado.</para>

<para>Tenga en cuenta que los ficheros bajo el directorio
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename> se analizan en orden ascendente
alfanumérico, y sus nombres deben cumplir la siguiente convención: el
fichero no tiene extensión, o tiene la extensión <literal>pref</literal>, y
solo contiene caracteres alfanuméricos, guión (-), guión bajo (_) y punto
(.). En caso contrario APT informa que ha omitido un fichero, a menos que
este fichero coincida con un patrón en la lista de configuración
<literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>. Si coincide, el fichero se
ignora silenciosamente.</para>

<refsect2><title>Asignación de prioridades predeterminadas de APT </title>

<para>De no existir el fichero de preferencias, o si no hay ninguna entrada en
éste que se pueda aplicar a una determinada versión, se asigna a la versión
la prioridad de la distribución a la que pertenece. Es posible seleccionar
una distribución, la &gt;&gt;distribución objetivo&lt;&lt; (n. t. del inglés
<emphasis>target release</emphasis>), que recibe una prioridad predefinida
mayor que el resto. La distribución objetivo se puede definir en la línea de
órdenes al ejecutar <command>apt-get</command> o en el fichero de
configuración de APT <filename>/etc/apt/apt.conf</filename>. Tenga en cuenta
que esto tiene preferencia sobre cualquier otra prioridad definida en
<filename>/etc/apt/preferencias</filename>, pero que no afecta al anclaje de
paquetes específicos. Por ejemplo, <programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>paquete</replaceable></command>
</programlisting><programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Si se ha especificado una distribución objetivo, APT usa el siguiente
algoritmo para establecer las prioridades de cada versión de un
paquete. Asignar: 

<variablelist>
<varlistentry>
<term>priority 1</term>
<listitem><simpara>A las versiones provenientes de archivos con la opción «NotAutomatic: yes»
en su fichero <filename>Release</filename>, pero <emphasis>no</emphasis>
como «ButAutomaticUpgrades: yes», como el archivo
<literal>experimental</literal> de Debian.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>prioridad 100</term>
<listitem><simpara>A la versión ya instalada (si existe) y a las versiones provenientes de
archivos con las opciones «NotAutomatic: yes» y «ButAutomaticUpgrades: yes»
en su fichero <filename>Release</filename>, como el archivo Debian de
paquetes adaptados a una versión anterior («backports») a partir de
<literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>prioridad 500</term>
<listitem><simpara>to the versions that do not belong to the target release.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>prioridad 990</term>
<listitem><simpara>to the versions that belong to the target release.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

The highest of those priorities whose description matches the version is
assigned to the version.
</para>

<para>Si no se define la versión objetivo, APT asigna una prioridad 100 a la
versión de todos los paquetes instalados, y una prioridad 500 a todas las
versiones no instaladas de paquete, a excepción de las provenientes de
archivos con la opción «NotAutomatic: yes» en su fichero
<filename>Release</filename>. Estas versiones reciben la prioridad 1 o 100
si también se define la opción «ButAutomaticUpgrades: yes».</para>

<para>APT aplica las siguientes normas, expuestas por orden de precedencia, para
determinar qué versión del paquete debe instalar.
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Nunca instala una versión anterior de un paquete en lugar de la instalada a
menos que la prioridad de la versión disponible supere 1000 («Desactualizar»
significa instalar una versión menos reciente de un paquete. Tenga en cuenta
que ninguna de las prioridades que asigna APT por omisión superan 1000;
éstas prioridades sólo se pueden establecer mediante el fichero de
preferencias. Observe que instalar una versión anterior del paquete puede
ser peligroso).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Instala la versión de mayor prioridad.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Si dos o más versiones tienen la misma prioridad, instala la más reciente
(esto es, la que tiene un número de versión mayor).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Si dos o más versiones tienen la misma prioridad y número de versión, pero o
bien difieren en su meta-información o se ha introducido la opción
<literal>--reinstall</literal>, se instalará la que no está instalada.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>Generalmente, la versión instalada del paquete (prioridad 100) no es tan
reciente como la disponible a través de las fuentes en «&sources-list;»
(prioridad 500 o 990). En este caso, el paquete se actualizará al ejecutar
<command>apt-get install <replaceable>paquete</replaceable></command> o
<command>apt-get upgrade</command>.
</para>

<para>Rara vez la versión instalada de un paquete es <emphasis>más</emphasis>
reciente que cualquiera de las versiones disponibles. En éste caso no se
instalará la versión anterior del paquete al ejecutar <command>apt-get
install <replaceable>paquete</replaceable></command> o <command>apt-get
upgrade</command>.</para>

<para>A veces, la versión instalada de un paquete es más reciente que la versión
perteneciente a la distribución objetivo, pero no tan reciente como la
versión de otra distribución. Este tipo de paquetes se actualizarán al
ejecutar <command>apt-get install
<replaceable>paquete</replaceable></command> o <command>apt-get
upgrade</command> porque al menos <emphasis>uno</emphasis> de los ejemplares
disponibles tiene una prioridad mayor que la versión instalada.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>El efecto de las preferencias sobre APT</title>

<para>El fichero de preferencias de APT permite al administrador del sistema
controlar la asignación de prioridades. El fichero consiste en uno o más
registros de varias líneas separados entre sí por espacios en blanco. Los
registros pueden tener una de estos dos formatos: el específico o el
general.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>El formato «específico» asigna una prioridad («Pin-Priority») a uno más
paquetes definidos con una versión o un rango de versiones
especificados. Por ejemplo, el siguiente registro asigna una prioridad alta
a todas las versiones del paquete <filename>perl</filename> cuyo número de
versión empiece con «<literal>&good-perl;</literal>». Puede especificar
varios paquetes separados por espacios.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>El formato habitual asigna una prioridad a todas las versiones de los
paquetes en una distribución (esto es, a todas las versiones de paquetes
listados en un fichero <filename>Release</filename> particular), o a todas
las versiones de un paquete provenientes de un sitio concreto en Internet,
identificado por su nombre de dominio.</simpara>

<simpara>Esta entrada con formato general en el fichero de preferencias de APT sólo
afecta a grupos de paquetes. Por ejemplo, el siguiente registro asigna una
prioridad alta a todas las versiones disponibles desde un sitio local.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Una nota de aviso: la palabra clave usada aquí es
«<literal>origin</literal>», el cual se puede usar para coincidir con un
nombre de sistema. El siguiente registro asignará una prioridad alta a todas
las versiones disponibles desde el servidor identificado con el nombre de
sistema «ftp.de.debian.org».</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara><emphasis>No</emphasis> se debe confundir con el origen («Origin») de una
distribución tal y como se especifica un fichero
<filename>Release</filename>. Lo que sigue a la etiqueta «Origin:» en un
fichero <filename>Release</filename> no es la dirección de un sitio de
Internet, sino el autor o el nombre del proveedor, tales como «Debian» o
«Ximian».</simpara>

<simpara>El siguiente registro asigna una prioridad baja a todas las versiones de los
paquetes pertenecientes a cualquier distribución que tenga como nombre de
archivo de paquetes «<literal>unstable</literal>» (inestable).</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>El siguiente registro asigna una prioridad alta a todas las versiones de los
paquetes pertenecientes a cualquier distribución que tenga como nombre clave
«<literal>&debian-testing-codename;</literal>».</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>El siguiente registro asigna una prioridad alta a todas las versiones de los
paquetes pertenecientes a cualquier publicación que tenga como nombre de
archivo de paquetes «<literal>stable</literal>» y como número de versión
«<literal>&debian-stable-version;</literal>».</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

The effect of the comma operator is similar to an "and" in logic: All
conditions must be satisfied for the pin to match. There is one exception:
For any type of condition (such as two "a" conditions), only the last such
condition is checked.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Expresiones regulares y sintaxis &glob;</title>
<para>
APT también permite el anclaje mediante expresiones &glob;, y expresiones
regulares delimitadas con barras. Por ejemplo, la siguiente opción asigna
una prioridad 500 a todos los paquetes del archivo experimental si el nombre
comienza con «gnome» (como expresión de tipo &glob;) o contiene la palabra
«kde» (como expresión regular extendida POSIX delimitada por barras).
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
La regla para estas expresiones es que pueden aparecer donde lo hace una
cadena. Por ello, el siguiente anclaje asigna la prioridad 990 a todos los
paquetes provenientes de una publicación a partir de &ubuntu-codename;.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Si se detecta una expresión regular en un campo
«<literal>Package</literal>», el comportamiento sera igual que sustituir
esta expresión regular con una lista de todos los nombres de paquetes con
los que coincide. No se ha decidido si esto se modificará en el futuro. Por
ello, siempre debe enumerar los comodines de anclaje en primer lugar, para
que los anclajes específicos los anulen en caso de ser necesario. El patrón
«<literal>*</literal>» en un campo «Package» no se considera una expresión
&glob;.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Interpretación de APT de las prioridades</title>

<para>
Las prioridades (P) asignadas en el fichero de preferencias de APT deben ser
números enteros positivos o negativos. Se interpretan (en general) del
siguiente modo:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>La versión se instala incluso si es una versión anterior a la instalada en
el sistema.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>La versión se instala aunque no venga de la distribución objetivo, a menos
que la versión instalada sea más reciente.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>La versión se instala a menos que exista otro ejemplar disponible
perteneciente a la distribución objetivo, o bien si la versión instalada es
más reciente.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>La versión se instala a menos que exista una versión disponible
perteneciente a otra distribución, o si la versión instalada es más
reciente.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>La versión sólo se instala si no hay ninguna versión del paquete instalada.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0</term>
<listitem><simpara>Evita la instalación de la versión.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>has undefined behaviour, do not use it.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
The first specific-form record matching an available package version
determines the priority of the package version.  Failing that, the priority
of the package is defined as the maximum of all priorities defined by
generic-form records matching the version.  Records defined using patterns
in the Pin field other than "*" are treated like specific-form records.
</para>

<para>Por ejemplo, suponga que el fichero de preferencias de APT contiene los tres
registros antes mencionados:</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Por ello:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>La versión más reciente disponible del paquete <literal>perl</literal> se
instalará siempre que el número de versión empiece con
«<literal>&good-perl;</literal>». De existir <emphasis>cualquier</emphasis>
versión &good-perl;* disponible de <literal>perl</literal>, y si la versión
instalada es &bad-perl;*, se instalará una versión anterior de
<literal>perl</literal>.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Cualquier otra versión de un paquete distinto de <literal>perl</literal>
disponible desde el sistema local tiene prioridad sobre el resto de las
versiones, incluso sobre los pertenecientes a la distribución objetivo.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Otras versiones que tengan un origen distinto al sistema local listadas en
«&sources-list;» y que pertenezcan a la distribución
<literal>unstable</literal> sólo se instalarán si se seleccionan para su
instalación y si no hay ninguna versión del paquete ya instalado.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Determinar la versión del paquete y las propiedades de la distribución</title>

<para>Los recursos listados en el fichero «&sources-list;» deben proporcionar los
ficheros <filename>Packages</filename> y <filename>Release</filename>. Éstos
describen los paquetes disponibles en cada uno de los sitios. </para>

<para>El fichero <filename>Packages</filename> se suele encontrar en el directorio
<filename>.../dists/<replaceable>nombre-dist</replaceable>/<replaceable>componente</replaceable>/<replaceable>arquitectura</replaceable></filename>,
por ejemplo,
<filename>.../dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. Este
fichero consiste en una serie de registros de varias líneas, uno por cada
paquete disponible en ese directorio. Sólo dos líneas en cada registro son
relevantes a la hora de definir las prioridades de APT:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>La línea <literal>Package:</literal></term>
<listitem><simpara>indica el nombre del paquete.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>La línea <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>indica el número de versión del paquete.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>El fichero <filename>Release</filename> se suele encontrar en el directorio
<filename>.../dists/<replaceable>nombre-dist</replaceable></filename>, por
ejemplo <filename>.../dists/stable/Release</filename> o
<filename>.../dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>. El fichero
consiste en registros de una sola línea que se aplican a
<emphasis>todos</emphasis> los paquetes por debajo del directorio padre. Al
contrario que el fichero <filename>Packages</filename>, casi todas las
líneas del fichero <filename>Release</filename> son relevantes para las
prioridades de APT:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Las líneas <literal>Archive:</literal> o <literal>Suite:</literal></term>
<listitem><simpara>indican el nombre del archivo al que pertenecen todos los paquetes del árbol
de directorios. Por ejemplo, la línea «Archive: stable» o «Suite: stable»
especifica que todos los paquetes en el árbol de directorios por debajo del
directorio raíz marcado en el fichero <filename>Release</filename> están en
un archivo «<literal>stable</literal>» (estable). Para especificar una
preferencia de acuerdo con este parámetro tendrá que insertar la siguiente
línea en el fichero de preferencias de APT:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La línea <literal>Codename:</literal></term>
<listitem><simpara>indica el nombre de la distribución a la que pertenecen todos los paquetes
del árbol de directorios. Por ejemplo, la línea «Codename:
&debian-testing-codename;» especifica que todos los paquetes en el árbol de
directorios por debajo del directorio padre marcado en el fichero
<filename>Release</filename> pertenecen a la versión llamada
<literal>&debian-testing-codename;</literal>. Para especificar una
preferencia de acuerdo con este parámetro tendrá que poner una de las
siguientes líneas en el fichero de preferencias de APT:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La línea <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>nombra la versión de la publicación. Por ejemplo, los paquetes en el árbol
pueden pertenecer a la versión &debian-stable-version; de Debian. Observe
que, generalmente, <literal>testing</literal> y <literal>unstable</literal>
no tienen una versión asignada porque no se han publicado. Para especificar
una preferencia de acuerdo con este parámetro tendrá que poner una de las
siguientes línea en el fichero de preferencias de APT:
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La línea <literal>Component:</literal></term>
<listitem><simpara>indica la licencia asociada a los paquetes en el árbol de directorios
correspondiente al fichero <filename>Release</filename>. Por ejemplo, la
línea <literal>Component: main</literal> especifica que todos los paquetes
en el árbol de directorios pertenecen a la sección <literal>main</literal>,
lo cual asegura que su licencia se ajusta a las Directrices sobre software
libre de Debian (DFSG). Para especificar una preferencia de acuerdo con este
parámetro tendrá que poner la siguiente línea en el fichero de preferencias
de APT:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La línea <literal>Origin:</literal></term>
<listitem><simpara>indica la procedencia de los paquetes en el árbol de directorios del fichero
<filename>Release</filename>. La fuente más común es
<literal>Debian</literal>. Puede definir esta fuente en el fichero de
preferencias de APT mediante la siguiente línea:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>La línea <literal>Label:</literal></term>
<listitem><simpara>nombra la etiqueta de los paquetes en los árboles de directorios del fichero
<filename>Release</filename>. Generalmente, es
<literal>Debian</literal>. Puede definir esta etiqueta en el fichero de
preferencias de APT mediante la siguiente línea:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Todos los ficheros <filename>Packages</filename> y
<filename>Release</filename> obtenidos de los recursos en «&sources-list;»
se guardan en el directorio <filename>/var/lib/apt/lists</filename>, o en el
directorio definido por la variable <literal>Dir::State::Lists</literal>,
que se puede definir en el fichero <filename>apt.conf</filename>. Por
ejemplo, el fichero
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
contiene los ficheros <filename>Release</filename> obtenidos de
<literal>debian.lcs.mit.edu</literal> para la arquitectura
<literal>binary-i386</literal> de la sección <literal>contrib</literal> de
la distribución «<literal>unstable</literal>» (inestable).</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Líneas opcionales en el registro de preferencias de APT</title>

<para>Cada registro en el fichero de preferencias de APT puede comenzar con una o
más líneas que tengan como primera palabra
<literal>Explanation:</literal>. Útil para comentarios.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Ejemplos</title>
<refsect2>
<title>Seguir la distribución «stable» (estable)</title>

<para>El siguiente fichero de preferencias de APT provoca que APT asigne una
prioridad mayor de la que asigna por omisión (500) a todas las versiones de
paquete de la distribución <literal>stable</literal> y una prioridad más
baja al resto de versiones de paquetes de otras distribuciones
<literal>Debian</literal>.  <programlisting>
Explanation: Desinstalar o no instalar los ejemplares que no
Explanation: pertenecen a la distribución estable
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Con un fichero «&sources-list;» adecuado y el fichero de preferencias
mostrado anteriormente, cualquiera de las siguientes órdenes de APT hace que
o bien todo el sistema o bien sólo algunos paquetes se actualicen a la
última versión en <literal>stable</literal>.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquete</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>La siguiente orden hace que APT actualice un paquete a la última versión de
la distribución <literal>testing</literal>, el paquete no se actualizará de
nuevo a menos que se ejecute la orden otra vez.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquete</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Seguir la distribución «testing» (en pruebas) o «unstable» (inestable)</title>

<para>El siguiente fichero de preferencias de APT provocará que APT asigne mayor
prioridad a las versiones de la distribución <literal>testing</literal>, una
prioridad menor a los paquetes de la distribución
<literal>unstable</literal>, y una prioridad prohibitiva a los paquetes de
otras distribuciones de <literal>Debian</literal>.  <programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Con un fichero &sources-list; adecuado y el fichero de preferencias anterior
cualquiera de las siguientes órdenes hará que APT actualice los paquetes a
la última versión de la distribución <literal>testing</literal>.
<programlisting>
apt-get install <replaceable>paquete</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>La siguiente orden hace que APT actualice un determinado paquete a la última
versión de la distribución <literal>unstable</literal>. Más tarde,
<command>apt-get upgrade</command> actualizará el paquete a la última
versión de la distribución <literal>testing</literal> si es más reciente que
la versión instalada. De otro modo, se instalará la versión más reciente de
la distribución<literal>unstable</literal> si es más reciente que la versión
instalada.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquete</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>Seguir la evolución de una publicación por el nombre</title>

<para>El siguiente fichero de preferencias de APT provocará que APT asigne una
prioridad superior a la predeterminada (500) a todas las versiones de
paquetes pertenecientes a un nombre de distribución especificado, y una
prioridad prohibitivamente baja a las versiones de paquetes pertenecientes a
otras distribuciones de <literal>Debian</literal>, nombres clave y archivos
Debian. Tenga en cuenta que con esta preferencia, APT seguirá la migración
de una publicación desde el archivo <literal>testing</literal> a
<literal>stable</literal> y por último <literal>oldstable</literal>. Si
desea seguir, por ejemplo, el progreso en <literal>testing</literal>
obviando el nombre de la publicación, debería usar los ejemplos de
configuración mencionados anteriormente. <programlisting>
Explanation: Eliminar o no instalar cualquier paquete de Debian cuya versión sea
Explanation: distinta a aquellos en las distribuciones de nombre squeeze o sid
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explanation: El nombre clave de Debian «unstable» siempre es sid
Package: *
Pin: release n=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Con un fichero «&sources-list;» adecuado y el fichero de preferencias
mostrado anteriormente, cualquiera de las siguientes órdenes provocará que
APT actualice los paquetes a la última versión de la distribución llamada
<literal>&debian-testing-codename;</literal>.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquete</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>La siguiente orden hace que APT actualice un determinado paquete a la última
versión de la distribución <literal>sid</literal>. Más tarde,
<command>apt-get upgrade</command> actualizará el paquete a la última
versión de la distribución<literal>&debian-testing-codename;</literal> si es
más reciente que la versión instalada. De otro modo, se instalará la versión
más reciente de la distribución <literal>sid</literal> si es más reciente
que la versión instalada.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>paquete</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Ficheros</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Véase también</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
