<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-05-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-transport-http</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-transport-http</refname>
    <refpurpose>APT-Transportmethode zum Herunterladen über das Hypertext Transfer Protocol
(HTTP)</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1><title>Beschreibung</title>
<para>Diese APT-Transportmethode erlaubt die Verwendung von Depots, auf die über
das Hypertext Transfer Protocol (HTTP) zugegriffen wird. Es ist
standardmäßig verfügbar und wahrscheinlich das meistverwendete aller
Transporte. Beachten Sie, dass eine Transportmethode niemals direkt durch
einen Benutzer aufgerufen wird, sondern von APT-Werkzeugen basierend auf der
Konfiguration des Benutzers.</para>
<para>HTTP ist ein unverschlüsseltes Transportprotokoll. Das bedeutet, dass die
ganze Kommunikation mit einem fernen Server (oder Proxy) durch einen
Angreifer mit ausreichenden Fähigkeiten beobachtet werden kann, der
landläufig als »Mann in der Mitte« (MITM) bezeichnet wird. Ein derartiger
Angreifer kann die Kommunikation jedoch <emphasis>nicht</emphasis> ändern,
um die Sicherheit Ihres System zu kompromittieren, da APTs
Datensicherheitsmodell unabhängig von der gewählten Transportmethode
ist. Einzelheiten werden in &apt-secure; erklärt. Einen Überblick über
verfügbare Transportmethoden gibt es in &sources-list;.</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Optionen</title>
<para>Verschiedene Optionen können in einer &apt-conf;-Datei gesetzt werden, um
sein Verhalten zu ändern. Dies reicht von einer Proxy-Konfiguration bis hin
zu einer Behelfslösung für spezielle Serverbeschränkungen.</para>

<refsect2><title>Proxy-Konfiguration</title>
<para>Die Umgebungsvariable <envar>http_proxy</envar> wird zur systemweiten
Konfiguration unterstützt. APT-spezifische Proxys können mittels der Option
<literal>Acquire::http::Proxy</literal> konfiguriert werden. Proxys, die nur
für bestimmte Rechner benutzt werden, können über
<literal>Acquire::http::Proxy::<replaceable>Rechner</replaceable></literal>
angegeben werden. Eine granularere Steuerung kann über die nachfolgend
genauer beschriebene Proxy-Autoerkennung erreicht werden. Alle diese
Optionen verwenden das URI-Format
<literal><replaceable>Schema</replaceable>://[[<replaceable>Benutzer</replaceable>][:<replaceable>Passwort</replaceable>]@]<replaceable>Rechner</replaceable>[:<replaceable>Port</replaceable>]/</literal>.
Untersützte URI-Schemen sind <literal>socks5h</literal> (SOCKS5 mit ferner
DNS-Auflösung), <literal>http</literal> und
<literal>https</literal>. Authentifizierungseinzelheiten können über
&apt-authconf; bereitgestellt werden, statt sie direkt in den URI
einzufügen.</para>
<para>Die unterschiedlichen APT-Konfigurationsoptionen unterstützen den Sonderwert
<literal>DIRECT</literal>, der bedeutet, dass kein Proxy benutzt werden
soll. Außerdem wird die Umgebungsvariable <envar>no_proxy</envar> für
denselben Zweck unterstützt.</para>
<para>Desweiteren werden drei Einstellungen zur Steuerung des Zwischenspeichers
mit HTTP/1.1-konformen Proxy-Zwischenspeichern bereitgestellt:
<literal>Acquire::http::No-Cache</literal> teilt dem Proxy mit, dass er
unter keinen Umständen seine zwischengespeicherten Antworten benutzen soll,
<literal>Acquire::http::Max-Age</literal> setzt das maximal erlaubte Alter
einer Indexdatei im Zwischenspeicher des Proxys (in
Sekunden). <literal>Acquire::http::No-Store</literal> gibt an, dass der
Proxy die angefragten Archivdateien nicht in seinem Zwischenspeicher ablegen
soll. Das kann verwandt werden, um zu verhindern, dass der Proxy seinen
Zwischenspeicher mit (großen) .deb-Dateien verunreinigt.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Automatische Proxy-Konfiguration</title>
<para><literal>Acquire::http::Proxy-Auto-Detect</literal> kann benutzt werden, um
einen externen Befehl zum Auffinden des HTTP-Proxys anzugeben, der benutzt
werden soll. Der erste und einzige Parameter ist ein URI, der den Rechner
bezeichnet, der kontaktiert werden soll, um eine rechnerspezifische
Konfiguration zu ermöglichen. APT erwartet dass der Befehl als Ausgabe auf
der Standardausgabe den Proxy als einzelne Zeile im vorher angegebenen
URI-Format oder das Wort <literal>DIRECT</literal> ausgibt, falls kein Proxy
benutzt werden soll. Fehlt die Ausgabe, zeigt dies an, dass die allgemeinen
Proxy-Einstellungen benutzt werden sollen.</para>
<para>Beachten Sie, dass die automatische Erkennung nicht für einen Rechner
benutzt wird, falls bereits eine rechnerspezifische Proxy-Konfiguration per
<literal>Acquire::http::Proxy::<replaceable>Rechner</replaceable></literal>
gesetzt wurde.</para>
<para>Beispielimplementierungen finden Sie in den Paketen &squid-deb-proxy-client;
und &auto-apt-proxy;.</para>
<para>Diese Option hat Vorrang vor dem veralteten Optionsnamen
<literal>Acquire::http::ProxyAutoDetect</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Verbindungskonfiguration</title>
<para>Die Option <literal>Acquire::http::Timeout</literal> stellt den Zeitnehmer,
der von der Methode benutzt wird. Dieser Wert wird auf die Verbindungs-
sowie die Datenzeitüberschreitungen angewendet.</para>
<para>Die benutzte Bandbreite kann durch
<literal>Acquire::http::Dl-Limit</literal> eingeschränkt werden, was
Ganzzahlwerte in Kilobyte pro Sekunde akzeptiert. Der Vorgabewert ist 0, was
die Beschränkung ausschaltet und versucht, sämtliche verfügbare Bandbreite
zu benutzen. Beachten Sie, dass diese Optionen implizit das Herunterladen
von mehreren Servern zur gleichen Zeit deaktiviert.</para>
<para>Die Einstellung <literal>Acquire::http::Pipeline-Depth</literal> kann
verwandt werden, um HTTP-Pipelining zu aktivieren (RFC 2616 Abschnitt
8.1.2.2), was z.B. bei Verbindungen mit hoher Latenz vorteilhaft sein
kann. Sie gibt an, wie viele Anfragen in eine Leitung gesandt werden. APT
versucht, zur Laufzeit Webserver und Proxys aufzuspüren, die sich falsch
verhalten und eine Behelfslösung zu finden. Falls Sie jedoch wissen, dass
sich Ihrer nicht konform zur HTTP/1.1-Spezifikation verhält, kann das
Weiterleiten durch Setzen des Wertes auf 0 deaktiviert werden. Standardmäßig
ist es mit dem Wert 10 aktiviert.</para>
<para><literal>Acquire::http::AllowRedirect</literal> steuert, ob APT Umleitungen
folgen wird, was standardmäßig aktiviert ist.</para>
<para><literal>Acquire::http::User-Agent</literal> kann benutzt werden, um einen
anderen User-Agent für die HTTP-Download-Methode zu setzten, da einige
Proxys den Clients nur dann Zugriff gewähren, wenn der Client einen
bekannten Kennzeichner verwendet.</para>
<para><literal>Acquire::http::SendAccept</literal> ist standardmäßig aktiviert und
sendet für Abfragen ohne Dateinamenserweiterungen ein <literal>Accept:
text/*</literal>-Kopfzeilenfeld an den Server, um zu verhindern, dass der
Server versucht, Inhalt auszuhandeln.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1><title>Beispiele</title>
<literallayout>
Acquire::http {
	Proxy::example.org "DIRECT";
	Proxy "socks5h://apt:pass@127.0.0.1:9050";
	Proxy-Auto-Detect "/usr/local/bin/apt-http-proxy-auto-detect";
	No-Cache "true";
	Max-Age "3600";
	No-Store "true";
	Timeout "10";
	Dl-Limit "42";
	Pipeline-Depth "0";
	AllowRedirect "false";
	User-Agent "My APT-HTTP";
	SendAccept "false";
};
</literallayout>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Siehe auch</title>
<para>&apt-conf; &apt-authconf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
