<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-10-14T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>APT-Werkzeug für den Umgang mit Paketen -- Befehlszeilenschnittstelle</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-get;

 <refsect1><title>Beschreibung</title>
   <para><command>apt-get</command> ist ein Befehlszeilenwerkzeug zur Handhabung von
Paketen und könnte als »Backend« anderer Werkzeuge betrachtet werden, die
die APT-Bibliothek benutzen. Es existieren mehrere
»Oberflächenschnittstellen«, wie &aptitude;, &synaptic; und &wajig;.</para>

   <para>Sofern nicht die <option>-h</option>-, oder <option>--help</option>-Option
angegeben ist, muss einer der nachfolgend aufgeführten Befehle vorkommen.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option></term>
     <listitem><para><literal>update</literal> wird benutzt, um die Paketindexdatei wieder mit
ihren Quellen zu synchronisieren. Die Indexe verfügbarer Pakete werden von
den in <filename>/etc/apt/sources.list</filename> angegebenen Orten
geladen. Wenn Sie zum Beispiel ein Debian-Archiv benutzen, ruft dieser
Befehl die <filename>Packages.gz</filename>-Dateien ab und wertet sie aus,
so dass Informationen über neue und aktualisierte Pakete verfügbar sind. Ein
<literal>update</literal> sollte immer vor einem <literal>upgrade</literal>
oder <literal>dist-upgrade</literal> ausgeführt werden. Bitte seien Sie sich
bewusst, dass die Gesamtfortschrittsanzeige nicht richtig sein wird, da die
Größe der Pakete nicht im voraus bekannt ist.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> wird benutzt, um die neusten Versionen aller
aktuell auf dem System installierten Pakete aus den in
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> aufgezählten Quellen zu
installieren. Aktuell installierte Pakete mit verfügbaren neuen Versionen
werden abgerufen und das Upgrade durchgeführt. Unter keinen Umständen werden
derzeit installierte Pakete entfernt oder nicht installierte Pakete
heruntergeladen und installiert. Neue Versionen von aktuell installierten
Paketen von denen kein Upgrade durchgeführt werden kann, ohne den
Installationsstatus eines anderen Paketes zu ändern, werden in ihrer
aktuellen Version bleiben. Zuerst muss ein <literal>update</literal>
durchgeführt werden, so dass <command>apt-get</command> die neuen Versionen
der verfügbaren Pakete kennt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dist-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal> enthält zusätzlich zu der Funktion von
<literal>upgrade</literal> einen intelligenten Mechanismus zur Auflösung von
geänderten Paketabhängigkeiten in den neuen
Paketversionen. <command>apt-get</command> hat ein »intelligentes«
Konfliktauflösungssystem und es wird versuchen, Upgrades der wichtigsten
Pakete, wenn nötig zu Lasten der weniger wichtigen,
durchzuführen. Aufgrunddessen könnte der
<literal>dist-upgrade</literal>-Befehl einige Pakete entfernen. Die
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>-Datei enthält eine Liste von
Orten, von denen gewünschte Paketdateien abgerufen werden. Siehe auch
&apt-preferences; für einen Mechanismus zum Außerkraftsetzen der allgemeinen
Einstellungen für einzelne Pakete.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dselect-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> wird zusammen mit der traditionellen
Debian-Oberfläche &dselect; benutzt. <literal>dselect-upgrade</literal>
folgt den durch &dselect; am <literal>Status</literal>-Feld verfügbarer
Pakete gemachten Änderungen und führt die notwendigen Aktionen durch, um
diesen Status zu realisieren (zum Beispiel das Entfernen von alten und
Installieren von neuen Paketen).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option></term>
     <listitem>
	 <para>Auf <literal>install</literal> folgen ein oder mehrere Pakete, für die eine
Installation oder ein Upgrade gewünscht wird. Jedes Paket ist ein Paketname,
kein vollständig zusammengesetzter Dateiname (zum Beispiel wäre in einem
Debian-System <package>apt-utils</package> das anzugebende Argument, nicht
<filename>apt-utils_&apt-product-version;_amd64.deb</filename>). Alle
Pakete, die von den zur Installation angegebenen Paketen benötigt werden,
werden zusätzlich heruntergeladen und installiert. Die Datei
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> wird benutzt, um die gewünschten
Pakete zu finden. Wenn ein Bindestrich an den Paketnamen (ohne Leerzeichen
dazwischen) angehängt ist, wird das erkannte Pakete entfernt, falls es
installiert ist. Ähnlich kann ein Pluszeichen benutzt werden, um ein Paket
zum Installieren vorzumerken. Diese letzteren Funktionen können benutzt
werden, um Entscheidungen außer Kraft zu setzen, die vom
Konfliktauflösungssystem von apt-get getroffen wurden.
	 </para>

     <para>Eine bestimmte Version eines Paketes kann durch den Paketnamen gefolgt von
einem Gleichheitszeichen und der Version des Paketes zur Installation
ausgewählt werden. Dies bewirkt, dass diese Version gesucht und zum
Installieren ausgewählt wird. Alternativ kann eine bestimmte Distribution
durch den Paketnamen gefolgt von einem Schrägstrich und der Version der
Distribution oder des Archivnamens (»stable«, »testing«, »unstable«)
ausgewählt werden.</para>

     <para>Beide Mechanismen der Versionsauswahl können ein Downgrade von Paketen
auslösen und müssen mit Vorsicht gehandhabt werden.</para>

	<para>Dies ist außerdem das zu verwendende Ziel, wenn Sie ein Upgrade eines oder
mehrerer bereits installierter Pakete durchführen möchten, ohne ein Upgrade
aller Pakete auf dem System durchzuführen. Anders als das Ziel »upgrade«,
das die neusten Versionen aller aktuell installierten Pakete installiert,
wird »install« nur die neusten Versionen der angegebenen Pakete
installieren. Geben Sie einfach den Namen des Paketes an, von dem Sie ein
Upgrade durchführen möchten und wenn eine neuere Version verfügbar ist, wird
sie (mitsamt ihren Abhängigkeiten, wie oben beschrieben) heruntergeladen und
installiert.
	</para>

     <para>Und zu guter Letzt erlaubt es Ihnen der &apt-preferences;-Mechanismus, eine
alternative Installationsrichtlinie für eigene Pakete zu erzeugen.</para>

     <para>Wenn keine Pakete dem angegebenen Ausdruck entsprechen und der Ausdruck
entweder ».«, »?« oder »*« enthält, wird vermutet, dass es sich um einen
regulären POSIX-Ausdruck handelt und dieser wird auf alle Paketnamen in der
Datenbank angewendet. Jeder Treffer wird dann installiert (oder
entfernt). Beachten Sie, dass nach übereinstimmenden Zeichenkettenteilen
gesucht wird, so dass »lo.*« auf »how-lo« und »lowest« passt. Wenn dies
nicht gewünscht wird, hängen Sie an den regulären Ausdruck mit »^« oder »$«
an, um einen genaueren regulären Ausdruck zu erstellen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>remove</option></term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> ist identisch mit <literal>install</literal>, mit
dem Unterschied, dass Pakete entfernt anstatt installiert werden. Beachten
Sie, dass das Entfernen von Paketen deren Konfigurationsdateien im System
belässt. Wenn ein Pluszeichen an den Paketnamen angehängt wird (ohne
Leerzeichen dazwischen), wird das erkannte Paket installiert anstatt
entfernt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>purge</option></term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> entspricht <literal>remove</literal> mit dem
Unterschied, dass Pakete entfernt und vollständig gelöscht werden (sämtliche
Konfigurationsdateien werden ebenfalls gelöscht).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>source</option></term>
     <listitem><para><literal>source</literal> veranlasst <command>apt-get</command> dazu,
Paketquellen zu holen. APT wird die verfügbaren Pakete überprüfen, um zu
entscheiden, welche Paketquellen geholt werden. Es wird dann die neueste
Version der Paketquelle finden und in das aktuelle Verzeichnis
herunterladen. Dabei berücksichtigt es – falls möglich – die Voreinstellung
für die Version der Distribution, die über die Option
<literal>APT::Default-Release</literal>, die Option <option>-t</option> oder
pro Paket mit der <literal>Paket/Distribution</literal>-Syntax gesetzt
wurde.</para>

    <para>The arguments are interpreted as binary and source package names.  See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para>

     <para>Paketquellen werden vom Binärpaket getrennt über
<literal>deb-src</literal>-Zeilen in der &sources-list;-Datei
festgelegt. Das bedeutet, dass Sie für jedes Depot, aus dem Sie Quellen
erhalten wollen, eine solche Zeile hinzufügen müssen; andernfalls werden Sie
eventuell entweder die falschen Versionen (zu alte/zu neue) oder überhaupt
keine Quellpakete erhalten.</para>

     <para>Falls die Option <option>--compile</option> angegeben ist, wird das Paket
unter Benutzung von <command>dpkg-buildpackage</command> für die
Architektur, die durch <command>--host-architecture</command> definiert ist,
zu einem binären .deb kompiliert. Falls <option>--download-only</option>
angegeben ist, wird das Quellpaket nicht entpackt.</para>

     <para>Eine bestimmte Quellversion kann durch Anhängen eines Gleichheitszeichens an
den Paketnamen gefolgt von der Versionsnummer heruntergeladen werden,
ähnlich dem Mechanismus, der für die Binärpakete benutzt wird. Dies
ermöglicht exakte Übereinstimmung von Quellpaketname und -version und
impliziert das Aktivieren der
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>-Option.</para>

     <para>Beachten Sie, dass Quellpakete nicht wie normale Binärpakete in der
Datenbank von <command>dpkg</command> installiert und nachverfolgt werden;
sie werden nur wie Quell-Tarball-Archive in das aktuelle Verzeichnis
heruntergeladen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>build-dep</option></term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> veranlasst apt-get, Pakete zu
installieren/entfernen, um zu versuchen, die Bauabhängigkeiten eines
Quellpakets zu erfüllen. Standardmäßig werden die Abhängigkeiten erfüllt, um
das Paket auf native Art zu bauen. Falls gewünscht, kann stattdessen eine
Rechnerarchitektur mit der Option <option>--host-architecture</option>
angegeben werden.</para><para>The arguments are interpreted as binary or source package names. See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>check</option></term>
     <listitem><para><literal>check</literal> ist ein Diagnosewerkzeug. Es aktualisiert den
Paketzwischenspeicher und prüft, ob beschädigte Abhängigkeiten vorliegen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>download</option></term>
       <listitem><para><literal>download</literal> wird das angegebene Binärpaket in das aktuelle
Verzeichnis herunterladen.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> bereinigt das lokale Depot von heruntergeladenen
Paketdateien. Es entfernt alles außer der Sperrdatei aus
<filename>&cachedir;/archives/</filename> und
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoclean</option> (und der <option>auto-clean</option> Alias seit 1.1)</term>
     <listitem><para>Wie <literal>clean</literal> bereinigt <literal>autoclean</literal> das
lokale Depot von heruntergeladenen Paketdateien. Der Unterschied besteht
darin, dass es nur Pakete entfernt, die nicht mehr heruntergeladen werden
können und größtenteils nutzlos sind. Dies erlaubt es, einen
Zwischenspeicher über eine lange Zeitspanne zu betreiben, ohne dass er
unkontrolliert anwächst. Die Konfigurationsoption
<literal>APT::Clean-Installed</literal> wird installierte Pakete vor der
Löschung bewahren, wenn sie auf »off« gesetzt ist.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (und der <option>auto-remove</option> Alias seit 1.1)</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> wird benutzt, um Pakete zu entfernen, die
automatisch installiert wurden, um Abhängigkeiten für andere Pakete zu
erfüllen, und die nicht mehr benötigt werden.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>changelog</option></term>
	<listitem><para><literal>changelog</literal> versucht, das Changelog eines Pakets
herunterzuladen und mit <command>sensible-pager</command>
anzuzeigen. Standardmäßig zeigt es das Changelog für die installierte
Version. Sie können jedoch die gleichen Optionen wie für den Befehl
<option>install</option> angeben.</para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>indextargets</option></term>
	<listitem><para>zeigt standardmäßig ein Liste im Deb822-Format mit Informationen über alle
Datendateien (auch als Indexziele bekannt) an, die <command>apt-get
update</command> herunterladen würde. Es unterstützt eine
<option>--format</option>-Option, um das Ausgabeformat zu ändern und auch um
Zeilen der Standardausgabe zum Filtern der Datensätze zu akzeptieren. Der
Befehl wird hauptsächlich als Schnittstelle für externe Werkzeuge benutzt,
die mit APT arbeiten, um Informationen sowie Dateinamen für
heruntergeladenen Dateien zu holen, um sie auch anstelle selbst
heruntergeladener zu verwenden. Umfangreiche Dokumentation ist hier nicht
enthalten, sondern stattdessen in der Datei &apt-acquire-additional-files;
im Paket <package>apt-doc</package> zu finden.
	   </para>
	</listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Optionen</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>betrachtet empfohlene Pakete nicht als Abhängigkeit für die
Installation. Konfigurationselement:
<literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>betrachtet vorgeschlagene Pakete als Abhängigkeit für die
Installation. Konfigurationselement:
<literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>nur herunterladen; Paketdateien werden nur heruntergeladen, nicht entpackt
oder installiert. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Fehler beheben; versucht ein System von vorhandenen, beschädigten
Abhängigkeiten zu befreien. Diese Option kann, wenn sie mit
»install«/»remove« benutzt wird, einige Pakete weglassen, um es APT zu
erlauben, eine wahrscheinliche Lösung herzuleiten. Falls Pakete angegeben
wurden, müssen diese das Problem vollständig korrigieren. Die Option ist
manchmal nötig, wenn APT zum ersten Mal ausgeführt wird. APT selbst erlaubt
es nicht, dass auf einem System beschädigte Paketabhängigkeiten
existieren. Es ist möglich, dass eine Abhängigkeitsstruktur eines Systems so
fehlerhaft ist, dass ein manuelles Eingreifen erforderlich ist (was
normalerweise bedeutet, dass <command>dpkg --remove</command> benutzt wird,
um einige der fehlerhaften Pakete zu beseitigen). Wenn Sie die Option
zusammen mit <option>-m</option> benutzen, könnte das in einigen Situationen
zu Fehlern führen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>ignoriert fehlende Pakete; Wenn Pakete nicht heruntergeladen werden können
oder die Integritätsprüfung nach dem Herunterladen fehlschlägt (fehlerhafte
Paketdateien), werden diese Pakete zurückgehalten und das Ergebnis
verarbeitet. Die Benutzung dieser Option zusammen mit <option>-f</option>
kann in einigen Situationen zu Fehlern führen. Wenn ein Paket zur
Installation ausgewählt ist (besonders, wenn es auf der Befehlszeile
angegeben wurde) und nicht heruntergeladen werden kann, wird es
stillschweigend zurückgehalten. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>schaltet das Herunterladen von Paketen aus. Es ist am sinnvollsten, dies
zusammen mit <option>--ignore-missing</option> zu verwenden, um APT zu
zwingen, nur die .debs zu benutzten, die es bereits heruntergeladenen
hat. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>still; erzeugt eine Ausgabe, die für Protokollierung geeignet ist und keine
Fortschrittsanzeigen enthält. Mehr »q«s unterdrücken weitere Ausgaben, bis
zu einem Maximum von 2. Sie können außerdem <option>-q=#</option> benutzen,
um die Stillestufe zu setzen, was die Konfigurationsdatei außer Kraft
setzt. Beachten Sie, dass Stillestufe 2 <option>-y</option> impliziert. Sie
sollten niemals -qq ohne einen keine-Aktion-Schalter, wie -d, --print-uris
oder -s benutzen, da APT Entscheidungen treffen könnte, die Sie nicht
erwarteten. Konfigurationselement: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>keine Aktion; führt eine Simulation von Ereignissen durch, die basierend auf
dem aktuellen Systemstatus auftreten würden, verändert das System jedoch
nicht wirklich. Sperren wird deaktiviert
(<option>Debug::NoLocking</option>), daher kann sich der Systemstatus
ändern, während <command>apt-get</command> ausgeführt wird. Simulationen
können auch von Nicht-Root-Benutzern ausgeführt werden, die möglicherweise
keinen Lesezugriff auf alle APT-Konfigurationsdateien haben, was die
Simulation verfälschen könnte. Außerdem wird standardmäßig
Nicht-Root-Benutzern ein Hinweis mit einer entsprechenden Warnung
angezeigt.
(<option>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</option>).
Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Simulieren gibt eine Serie von Zeilen aus, von denen jede eine
<command>dpkg</command>-Aktion darstellt: Konfigurieren
(<literal>Conf</literal>), Entfernen (<literal>Remv</literal>) oder
Entpacken (<literal>Inst</literal>). Eckige Klammern zeigen beschädigte
Pakete an und ein leeres Paar eckiger Klammern steht für Beschädigungen, die
keine Folgen haben (selten).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>automatisches »Ja« auf Anfragen; versucht auf alle Anfragen mit »Ja« zu
antworten und ohne Benutzerinteraktion zu laufen. Wenn eine unerwünschte
Situation eintritt, wie eine Änderung an einem gehaltenen Paket, die
Installation eines nicht authentifizierten Pakets oder das Entfernen eines
essenziellen Pakets, dann wird <literal>apt-get</literal>
abgebrochen. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>automatisches »Nein« auf alle Anfragen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>gibt keine Liste aller Pakete aus, für die ein Upgrade durchgeführt werden
kann. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>zeigt vollständige Versionen für Pakete, von denen ein Upgrade durchgeführt
oder die installiert wurden. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>Diese Option steuert, wie die Architektur der durch <command>apt-get source
--compile</command> gebauten Pakete und wie Cross-Bauabhängigkeiten erfüllt
werden. Standardmäßig ist sie nicht gesetzt, was bedeutet, dass die
Rechnerarchitektur die gleiche wie die Bauarchitektur (die durch
<literal>APT::Architecture</literal>) definiert wird)
ist. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-P</option></term>
                   <term><option>--build-profiles</option></term>
     <listitem><para>Diese Option steuert die aktivierten Bauprofile für die ein Quellpaket durch
<command>apt-get source --compile</command> gebaut und wie
Cross-Bauabhängigkeiten erfüllt werden. Standardmäßig ist kein Bauprofil
aktiv. Weitere Bauprofile können gleichzeitig aktiviert werden, indem sie
durch Kommas getrennt angehängt werden. Konfigurationselement:
<literal>APT::Build-Profiles</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>kompiliert Quellpakete, nachdem sie heruntergeladen
wurden. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>ignoriert Zurückhalten des Paketes; dies veranlasst
<command>apt-get</command>, ein für das Paket gesetztes »Halten« zu
ignorieren. Dies kann zusammen mit <literal>dist-upgrade</literal> nützlich
sein, um eine große Anzahl ungewünschter »Halten« außer Kraft zu
setzen. Konfigurationselement: <literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-new-pkgs</option></term>
     <listitem><para>erlaubt das Installieren neuer Pakete, wenn es zusammen mit
<literal>upgrade</literal> benutzt wird. Dies ist nützlich, falls das
Aktualisieren eines installierten Pakets zur Installation neue
Abhängigkeiten erfordert. Anstatt das Paket zurückzuhalten, wird
<literal>upgrade</literal> ein Upgrade des Pakets durchführen und die neuen
Abhängigkeiten installieren. Beachten Sie, dass <literal>upgrade</literal>
mit dieser Option niemals Pakete entfernen, sondern nur das Hinzufügen neuer
gestatten wird. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Upgrade-Allow-New</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>kein Upgrade von Paketen durchführen; wenn es zusammen mit
<literal>install</literal> benutzt wird, wird <literal>no-upgrade</literal>
auf der Befehlszeile ein Upgrade von Paketen verhindern, die bereits
installiert sind. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>keine neuen Pakete installieren; wenn es zusammen mit
<literal>install</literal> benutzt wird, wird
<literal>only-upgrade</literal> nur Upgrades bereits installierter Pakete
durchführen und Anfragen zur Installation neuer Pakete
ignorieren. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-downgrades</option></term>
     <listitem><para>Dies ist eine gefährliche Option, die APT veranlasst, ohne Nachfrage
fortzufahren, wenn es Downgrades durchführt. Sie sollte nicht benutzt
werden, außer in ganz besonderen Situationen. Ihre Verwendung kann
möglicherweise Ihr System zerstören. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::allow-downgrades</literal>. Eingeführt mit APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-remove-essential</option></term>
     <listitem><para>erzwingt »Ja«; dies ist eine gefährliche Option, die APT veranlasst, ohne
Nachfrage fortzufahren, wenn wesentliche Teile des Systems entfernt werden
sollen. Sie sollte nicht benutzt werden, außer in ganz besonderen
Situationen. Ihre Verwendung kann möglicherweise Ihr System
zerstören. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::allow-remove-essential</literal>. Eingeführt mit APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-change-held-packages</option></term>
     <listitem><para>erzwingt »Ja«; dies ist eine gefährliche Option, die APT veranlasst, ohne
Nachfrage fortzufahren, wenn gehaltene Pakete geändert werden sollen. Sie
sollte nicht benutzt werden, außer in ganz besonderen Situationen. Sie zu
benutzen, kann möglicherweise Ihr System zerstören! Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::allow-change-held-packages</literal>. Eingeführt mit APT
1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>erzwingt »Ja«; dies ist eine gefährliche Option, die APT veranlasst, ohne
Nachfrage fortzufahren, wenn es etwas möglicherweise schädliches tut. Es
sollte nicht benutzt werden, außer in ganz besonderen
Situationen. <literal>force-yes</literal> zu benutzen, kann möglicherweise
Ihr System zerstören! Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::force-yes</literal>. Dies ist veraltet und wurde in
1.1. durch <option>--allow-unauthenticated</option>,
<option>--allow-downgrades</option>,
<option>--allow-remove-essential</option> und
<option>--allow-change-held-packages</option> ersetzt. </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Anstatt die Dateien herunterzuladen, werden ihre URIs ausgegeben. Jeder URI
wird den Pfad, den Zieldateinamen, die Größe und den erwarteten MD5-Hash
enthalten. Beachten Sie, dass der zu schreibende Dateiname nicht immer dem
Dateinamen auf der entfernt gelegenen Site entspricht. Dies funktioniert
auch mit den Befehlen <literal>source</literal> und
<literal>update</literal>. Wenn es mit dem Befehl <literal>update</literal>
benutzt wird, sind MD5 und Größe nicht enthalten und es ist Aufgabe des
Benutzers, komprimierte Dateien zu dekomprimieren. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>»purge« anstelle von »remove« für alles zu entfernende benutzen. Ein Stern
(»*«) wird bei Paketen angezeigt, die zum vollständigen Entfernen vorgemerkt
sind. <option>remove --purge</option> entspricht dem Befehl
<option>purge</option>. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>installiert Pakete erneut, die bereits mit der neusten Version installiert
sind. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Diese Option ist standardmäßig eingeschaltet. Um sie auszuschalten, benutzen
Sie <literal>--no-list-cleanup</literal>. Wenn eingeschaltet, wird
<command>apt-get</command> den Inhalt von
<filename>&statedir;/lists</filename> automatisch verwalten, um
sicherzustellen, dass veraltete Dateien gelöscht werden. Nur das häufige
Ändern der Quelllisten stellt den einzigen Grund zum Ausschalten der Option
dar. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Diese Option steuert die standardmäßige Eingabe an die Einheit zur
Durchsetzung der Richtlinien (»policy«), sie erstellt eine Vorgabe-Pin mit
Priorität 990 unter Benutzung der angegebenen Release-Zeichenkette. Dies
setzt die allgemeinen Einstellungen in
<filename>/etc/apt/preferences</filename> außer Kraft. Pakete mit speziellem
Pinning sind nicht vom Wert dieser Option betroffen. Kurz gesagt, gibt Ihnen
diese Option einfache Kontrolle darüber, aus welcher Distribution Pakete
heruntergeladen werden sollen. Einige typische Beispiele könnten <option>-t
'2.1*'</option>, <option>-t unstable</option> oder <option>-t sid</option>
sein. Konfigurationselement: <literal>APT::Default-Release</literal>; lesen
Sie auch die &apt-preferences;-Handbuchseite.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     führt nur Aktionen aus, die »trivial« sind. Von der Logik her ähnelt sie der
<option>--assume-yes</option>. An Stellen, an denen
<option>--assume-yes</option> »ja« auf Fragen antwortet, antwortet
<option>--trivial-only</option> »Nein«. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Wenn irgendwelche Pakete entfernt werden sollen, bricht apt-get sofort ohne
Nachfrage ab. Konfigurationselement: <literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term><term><option>--autoremove</option></term>
     <listitem><para>Wenn der Befehl entweder <literal>install</literal> oder
<literal>remove</literal> lautet, dann bewirkt diese Option wie das
Ausführen des <literal>autoremove</literal>-Befehls das Entfernen der nicht
mehr benötigten abhängigen Pakete. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>hat nur eine Bedeutung für die Befehle <literal>source</literal> und
<literal>build-dep</literal>. Zeigt an, dass die angegebenen Quellnamen
nicht durch die binäre Tabelle ermittelt werden. Dies bedeutet, dass dieser
Befehl, wenn diese Option angegeben ist, nur Quellpaketnamen als Argumente
akzeptiert, anstatt Binärpaketnamen zu akzeptieren und das entsprechende
Quellpaket nachzuschlagen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>lädt nur die diff-, dsc-, oder tar-Dateien eines Quellarchivs
herunter. Konfigurationselemente: <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal> und
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>verarbeitet nur architekturabhängige
Bauabhängigkeiten. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--indep-only</option></term>
     <listitem><para>verarbeitet nur architekturunabhängige
Bauabhängigkeiten. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::Indep-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>ignoriert, falls Pakete nicht authentifiziert werden können, und zeigt es
nicht an. Dies kann bei der Arbeit mit lokalen Depots nützlich sein, ist
jedoch ein großes Sicherheitsrisiko, falls die Echtheit der Daten nicht
durch den Benutzer selbst auf eine andere Art sichergestellt ist. Die
Benutzung der Option <option>Trusted</option> für &sources-list;-Einträge
sollte normalerweise diesem globalen Außer-Kraft-setzen vorgezogen
werden. Konfigurationselement:
<literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-allow-insecure-repositories</option></term>
     <listitem><para>verbietet dem Befehl »update« das Beschaffen nicht überprüfbarer Daten von
konfigurierten Quellen. APT wird beim Befehl »update« für Depots ohne
gültige kryptografische Signaturen fehlschlagen. Weiter Einzelheiten über
das Konzept und dessen Folgen finden Sie unter
&apt-secure;. Konfigurationselement:
<literal>Acquire::AllowInsecureRepositories</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-releaseinfo-change</option></term>
     <listitem><para>erlaubt dem Aktualisierungsbefehl mit dem Herunterladen von Daten aus einem
Depot fortzufahren, bei dem sich die Information geändert hat, welche
Veröffentlichung im Depot enthalten ist, z.B. eine neue
Hauptveröffentlichung. APT wird beim Aktualisierungsbefehl für derartige
Depots bis zur Bestätigung scheitern, um sicherzustellen, dass der Benutzer
auf die Änderung vorbereitet ist. Weitere Einzelheiten des Konzepts und der
Konfiguration finden Sie unter &apt-secure;.
     </para><para>
     Es existieren Spezialoptionen
(<literal>--allow-releaseinfo-change-</literal><replaceable>Feld</replaceable>),
um Änderungen nur für bestimmte Felder wie <literal>origin</literal>,
<literal>label</literal>, <literal>codename</literal>,
<literal>suite</literal>, <literal>version</literal> und
<literal>defaultpin</literal> zu erlauben. Siehe auch
&apt-preferences;. Konfigurationselement:
<literal>Acquire::AllowReleaseInfoChange</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--show-progress</option></term>
     <listitem><para>zeigt benutzerfreundliche Fortschrittsinformationen im Terminalfenster, wenn
Pakete installiert beziehungsweise entfernt werden oder ein Upgrade
durchgeführt wird. Informationen über eine maschinell auswertbare Version
dieser Daten finden Sie in README.progress-reporting im
Dokumentationsverzeichnis apt/doc. Konfigurationselemente:
<literal>Dpkg::Progress</literal> und
<literal>Dpkg::Progress-Fancy</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
     <listitem><para>
     fügt die angegebene Datei als Quelle für Metadaten hinzu. Dies kann mehrfach
verwendet werden, um mehrere Dateien hinzuzufügen. Weitere Einzelheiten der
<option>--with-source</option>-Beschreibung finden Sie unter &apt-cache;.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Dateien</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-aptconf;
     &file-preferences;
     &file-cachearchives;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Siehe auch</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;,
&apt-secure;, die APT-Benutzeranleitung in &guidesdir;, &apt-preferences;,
das APT-Howto.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnose</title>
   <para><command>apt-get</command> gibt bei normalen Aktionen 0 zurück, dezimal 100
bei Fehlern.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
