<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-08-16T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-cache</refname>
    <refpurpose>den APT-Zwischenspeicher abfragen</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-cache;

 <refsect1><title>Beschreibung</title>
    <para>
       <command>apt-cache</command> führt eine Vielzahl von Aktionen auf dem
Paketzwischenspeicher von APT durch. <command>apt-cache</command> verändert
nicht den Status des Systems, stellt aber Aktionen zum Suchen und Erzeugen
von interessanten Ausgaben der Paket-Metadaten bereit. Die Metadaten werden
mittels des Befehls »update« z.B. von <command>apt-get</command> beschafft
und aktualisiert, so dass sie veraltet sein können, falls die letzte
Aktualisierung zu lange her ist. Im Gegenzug funktioniert
<command>apt-cache</command> unabhängig davon, ob die konfigurierten Quellen
verfügbar sind (z.B. offline).
    </para>

   <para>Sofern nicht die <option>-h</option>-, oder <option>--help</option>-Option
angegeben ist, muss einer der nachfolgend aufgeführten Befehle vorkommen.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>gencaches</option></term>
     <listitem><para><literal>gencaches</literal> erzeugt den Paketzwischenspeicher von APT. Dies
wird implizit durch alle Befehle erledigt, die diesen Zwischenspeicher
benötigen, falls er fehlt oder veraltet ist.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>showpkg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showpkg</literal> zeigt Informationen über die auf der Befehlszeile
aufgelisteten Pakete. Die übrigen Argumente sind Paketnamen. Die verfügbaren
Versionen und Rückwärtsabhängigkeiten jedes  aufgeführten Paketes werden
ebenso aufgelistet, wie die Vorwärtsabhängigkeiten jeder
Version. Vorwärtsabhängigkeiten (normale Abhängigkeiten) sind jene Pakete,
von denen das betreffende Paket abhängt. Rückwärtsabhängigkeiten sind jene
Pakete, die von dem betreffenden Paket abhängen. Deshalb müssen
Vorwärtsabhängigkeiten für das Paket erfüllt werden, Rückwärtsabhängigkeiten
allerdings nicht. <command>apt-cache showpkg libreadline2</command> würde
zum Beispiel eine Ausgabe ähnlich der folgenden erzeugen:</para>
     
<informalexample><programlisting>
Package: libreadline2
Versions: 2.1-12(/var/state/apt/lists/foo_Packages),
Reverse Depends: 
  libreadlineg2,libreadline2
  libreadline2-altdev,libreadline2
Dependencies:
2.1-12 - libc5 (2 5.4.0-0) ncurses3.0 (0 (null))
Provides:
2.1-12 - 
Reverse Provides: 
</programlisting></informalexample>
			    
     <para>Dadurch wird sichtbar, dass libreadline2, Version 2.1-12, von libc5 und
ncurses3.0 abhängt, die installiert sein müssen, damit libreadline2
funktioniert. libreadlineg2 und libreadline2-altdev hängen wiederum von
libreadline2 ab. Wenn libreadline2 installiert ist, müssen außerdem libc5
und ncurses3.0 (und ldso) installiert sein, libreadlineg2 und
libreadline2-altdev nicht. Für die spezielle Bedeutung der restlichen
Ausgabe ist es am besten, den APT-Quelltext zu konsultieren.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>stats</option></term><listitem><para><literal>stats</literal> zeigt einige Statistiken über den
Zwischenspeicher. Es werden keine weiteren Argumente erwartet. Berichtete
Statistiken sind:
     <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Gesamtzahl der Paketnamen</literal> ist die Gesamtzahl der im
Zwischenspeicher gefundenen Pakete.</para>
       </listitem>
       
       <listitem><para><literal>Gewöhnliche Pakete</literal> ist die Anzahl der regulären,
gewöhnlichen Paketnamen. Diese sind Pakete, die eine
Eins-zu-Eins-Entsprechung zwischen ihren Namen und den Namen, die andere
Pakete für ihre Abhängigkeiten benutzen, tragen. Die Mehrzahl der Pakete
fällt in diese Kategorie.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Rein virtuelle Pakete</literal> ist die Anzahl der Pakete, die nur
als ein virtueller Paketname existieren. Das kommt vor, wenn Pakete nur den
virtuellen Paketnamen »bereitstellen« und aktuell kein Paket den Namen
benutzt. Zum Beispiel ist im Debian-GNU/Linux-System »mail-transport-agent«
ein rein virtuelles Paket. Mehrere Pakete stellen »mail-transport-agent«
bereit, aber es gibt kein Paket mit dem Namen »mail-transport-agent«.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Eeinzelne virtuelle Pakete</literal> ist die Anzahl der Pakete mit
nur einem Paket, das ein bestimmtes virtuelles Paket
bereitstellt. »X11-text-viewer« ist zum Beispiel im Debian-GNU/Linux-System
ein virtuelles Paket, aber nur ein Paket, xless, stellt »X11-text-viewer«
bereit.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Gemischte virtuelle Pakete</literal> ist die Anzahl der Pakete, die
entweder ein bestimmtes virtuelles Paket bereitstellen oder den virtuellen
Paketnamen als Paketnamen haben. »debconf« ist zum Beispiel sowohl ein
tatsächliches Paket, wird aber auch vom Paket debconf-tiny bereitgestellt.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Fehlend</literal> ist die Anzahl der Paketnamen, auf die eine
Abhängigkeit verweist, die aber von keinem Paket bereitgestellt
wird. Fehlende Pakete könnten auftauchen, wenn nicht auf eine vollständige
Distribution zugegriffen oder ein (echtes oder virtuelles) Paket aus einer
Distribution entfernt wurde. Normalerweise wird auf sie von Conflicts oder
Breaks-Angaben Bezug genommen.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Gesamtzahl an unterschiedlichen</literal> Versionen ist die Anzahl
der im Zwischenspeicher gefundenen Paketversionen. Wenn auf mehr als eine
Distribution zugegriffen wird (zum Beispiel Stable und Unstable), kann
dieser Wert deutlich größer als die gesamte Anzahl der Paketnamen sein.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Gesamtzahl an Abhängigkeiten</literal> ist die Anzahl der
Abhängigkeitsbeziehungen, den alle Pakete im Zwischenspeicher beanspruchen.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>showsrc</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showsrc</literal> zeigt alle Quellpaketdatensätze, die den
angegebenen Paketnamen entsprechen. Alle Versionen werden ebenso angezeigt,
wie alle Datensätze, die den Namen für ein Binärpaket angeben. Verwenden Sie
die Option <option>--only-source</option>, um nur Quellpaketnamen
anzuzeigen.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dump</option></term>
     <listitem><para><literal>dump</literal> zeigt eine kurze Programmauflistung von jedem Paket
im Zwischenspeicher. Es dient in erster Linie der Fehlersuche.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dumpavail</option></term>
     <listitem><para><literal>dumpavail</literal> gibt eine Liste der verfügbaren Pakete auf der
Standardausgabe aus. Dies ist für die Benutzung mit &dpkg; geeignet und wird
von der &dselect;-Methode benutzt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>unmet</option></term>
     <listitem><para><literal>unmet</literal> zeigt die Zusammenfassung aller unerfüllten
Abhängigkeiten im Paketzwischenspeicher.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>show</literal> führt eine Funktion aus, die <command>dpkg
--print-avail</command> ähnlich ist. Es zeigt die Paketdatensätze für die
genannten Pakete.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> <option><replaceable>&synopsis-regex;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>search</literal> führt eine Volltextsuche in der Liste aller
verfügbaren Pakete für das angegebene reguläre Muster gemäß POSIX durch,
siehe &regex;. Es durchsucht die Paketnamen und die Beschreibungen nach
einem Vorkommen des regulären Ausdrucks und gibt den Paketnamen mit einer
kurzen Beschreibung, einschließlich virtueller Paketnamen, aus. Wenn
<option>--full</option> angegeben wurde, ist die Ausgabe gleich der, die
<literal>show</literal> für jedes passende Paket erzeugt. Wenn
<option>--names-only</option> angegeben wurde, wird die lange Beschreibung
nicht durchsucht, sondern nur der Paketname und die bereitgestellten Pakete.</para>
     <para>
     Separate Argumente können benutzt werden, um mehrere Suchmuster anzugeben,
die »und«-verknüpft werden.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>depends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> zeigt eine Liste von jeder Abhängigkeit, die ein
Paket hat und alle möglichen anderen Pakete, die die Abhängigkeit erfüllen
können.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>rdepends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>rdepends</literal> zeigt eine Liste von jeder
Rückwärtsabhängigkeit, die ein Paket hat.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>pkgnames</option> <optional><replaceable>&synopsis-prefix;</replaceable></optional></term>
     <listitem><para>Dieser Befehl gibt den Namen jedes Paketes aus, das APT kennt. Das optionale
Argument ist ein passendes Präfix, um die Namensliste zu filtern. Die
Ausgabe ist für die Benutzung in der Tabulatorvervollständigung in der Shell
geeignet. Die Ausgabe wird extrem schnell generiert. Dieser Befehl wird am
besten mit der <option>--generate</option>-Option benutzt.</para>
     <para>Beachten Sie, dass ein Paket, das APT kennt, nicht notwendigerweise zum
Herunterladen verfügbar, installierbar oder installiert ist, virtuelle
Pakete sind z.B. auch in der generierten Liste aufgeführt.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dotty</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>dotty</literal> nimmt eine Paketliste auf der Befehlszeile entgegen
und generiert eine Ausgabe, die für die Benutzung durch dotty aus dem Paket
<ulink url="http://www.research.att.com/sw/tools/graphviz/">GraphViz</ulink>
geeignet ist. Das Ergebnis ist eine Zusammenstellung von Knoten und Kanten,
die die Beziehung zwischen Paketen darstellen. Standardmäßig werden alle
abhängigen Pakete ausfindig gemacht. Dies kann zu einem sehr großen
Schaubild führen. Um die Ausgabe auf die Pakete zu beschränken, die auf der
Befehlszeile eingegeben wurden, setzen Sie die Option
<literal>APT::Cache::GivenOnly</literal>.</para>

     <para>Die resultierenden Knoten haben mehrere Formen: Normale Pakete sind
Kästchen, rein virtuelle Pakete sind Dreiecke, gemischt virtuelle Pakete
sind Rauten, fehlende Pakete sind Sechsecke. Orange Kästchen bedeuten, dass
die Rekursion beendet wurde (Pakete auf Blättern), blaue Linien sind
Vorabhängigkeiten, grüne Linien sind Konflikte.</para>

     <para>Vorsicht, dotty kann keine größeren Zusammenstellungen von Paketen grafisch
darstellen.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>xvcg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
	 <listitem><para>Das gleiche wie <literal>dotty</literal>, nur für xvcg vom <ulink
url="http://rw4.cs.uni-sb.de/users/sander/html/gsvcg1.html">VCG-Werkzeug</ulink>.
	 </para></listitem></varlistentry>

	 <varlistentry><term><option>policy</option> <optional><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</optional></term>
     <listitem><para><literal>policy</literal> ist dazu gedacht, bei Fragen der Fehlersuche, die
sich auf die Einstellungsdatei beziehen, zu helfen. Ohne Argumente gibt es
die Prioritäten von jeder Quelle aus. Ansonsten gibt es umfangreiche
Informationen über die Prioritätenauswahl der genannten Pakete aus.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>madison</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>apt-cache</literal>s <literal>madison</literal>-Befehl versucht,
das Ausgabeformat und eine Untermenge der Funktionalität des
Debian-Archivververwaltungswerkzeuges <literal>madison</literal>
nachzuahmen. Es zeigt verfügbare Versionen eines Pakets in
Tabellenform. Anders als das eigentliche <literal>madison</literal> kann es
nur Informationen für die Architektur anzeigen, für die APT Paketlisten
heruntergeladen hat (<literal>APT::Architecture</literal>).</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Optionen</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pkg-cache</option></term>
     <listitem><para>wählt die Datei zum Speichern des Paketzwischenspeichers. Der
Paketzwischenspeicher ist der primäre Zwischenspeicher, der von allen
Aktionen benutzt wird. Konfigurationselement:
<literal>Dir::Cache::pkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--src-cache</option></term>
     <listitem><para>wählt die Datei zum Speichern des Quellenzwischenspeichers. Die Quelle wird
nur von <literal>gencaches</literal> benutzt und sie speichert eine
ausgewertete Version der Paketinformationen von entfernt liegenden
Quellen. Wenn der Paketzwischenspeicher gebildet wird, wird der
Quellenzwischenspeicher benutzt, um ein erneutes Auswerten aller
Paketdateien zu vermeiden. Konfigurationselement:
<literal>Dir::Cache::srcpkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>still; erzeugt eine Ausgabe, die für Protokollierung geeignet ist und
Fortschrittsanzeiger weglässt. Mehr »q«s unterdrücken mehr Ausgaben, bis zu
einem Maximum von 2. Sie können außerdem <option>-q=#</option> benutzen, um
die Stillestufe zu setzen, was die Konfigurationsdatei außer Kraft
setzt. Konfigurationselement: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-i</option></term><term><option>--important</option></term>
     <listitem><para>nur wichtige Abhängigkeiten ausgeben. Zur Benutzung mit
<literal>unmet</literal> und <literal>depends</literal>. Veranlasst, dass
nur Depends- und Pre-Depends-Beziehungen ausgegeben
werden. Konfigurationselement: <literal>APT::Cache::Important</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-pre-depends</option></term>
		   <term><option>--no-depends</option></term>
		   <term><option>--no-recommends</option></term>
		   <term><option>--no-suggests</option></term>
		   <term><option>--no-conflicts</option></term>
		   <term><option>--no-breaks</option></term>
		   <term><option>--no-replaces</option></term>
		   <term><option>--no-enhances</option></term>
		   <listitem><para>Standardmäßig geben <command>depends</command> und
<command>rdepends</command> alle Abhängigkeiten aus. Dies kann mit diesen
Schaltern optimiert werden, die den angegebenen Abhängigkeitstyp
weglassen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::Show<replaceable>Abhängigkeitstyp</replaceable></literal>
z.B. <literal>APT::Cache::ShowRecommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--implicit</option></term>
	<listitem><para>Standardmäßig geben <command>depends</command> und
<command>rdepends</command> nur Abhängigkeiten aus, die explizit in den
Metadaten angegeben werden. Mit diesem Schalter werden auch Abhängigkeiten
angezeigt, die implizit basierend auf den vorgefundenen Daten hinzugefügt
werden. Ein <literal>Conflicts: foo</literal> sagt z.B. implizit, dass
dieses Paket auch einen Konflikt mit dem Paket »foo« von jeder anderen
Architektur hat. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::ShowImplicit</literal>.
	</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--full</option></term>
     <listitem><para>gibt die vollständigen Paketdatensätze beim Suchen
aus. Konfigurationselement: <literal>APT::Cache::ShowFull</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--all-versions</option></term>
     <listitem><para>gibt die vollständigen Datensätze für alle verfügbaren Versionen aus. Dies
ist die Vorgabe. Um sie auszuschalten, benutzen Sie
<option>--no-all-versions</option>. Wenn <option>--no-all-versions</option>
angegeben ist, wird nur die Anwärterversion angezeigt (die, die zur
Installation ausgewählt würde). Diese Option ist nur für den
<literal>show</literal>-Befehl anwendbar. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::AllVersions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-g</option></term><term><option>--generate</option></term>
     <listitem><para>führt das Neuerstellen des Paketzwischenspeichers aus, anstatt den
Zwischenspeicher so zu benutzen, wie er ist. Das ist die Vorgabe. Um sie
auszuschalten, benutzen Sie
<option>--no-generate</option>. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::Generate</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--names-only</option></term><term><option>-n</option></term>
     <listitem><para>durchsucht nur das Paket und die bereitgestellten Paketnamen, nicht die
Langbeschreibungen. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::NamesOnly</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--all-names</option></term>
     <listitem><para>lässt <literal>pkgnames</literal> alle Namen, einschließlich virtueller
Pakete und fehlender Abhängigkeiten, ausgeben. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::AllNames</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--recurse</option></term>
     <listitem><para>macht <literal>depends</literal> und <literal>rdepends</literal> rekursiv,
so dass alle erwähnten Pakete einmal ausgegeben
werden. Konfigurationselement:
<literal>APT::Cache::RecurseDepends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--installed</option></term>
      <listitem><para>
      begrenzt die Ausgabe von <literal>depends</literal> und
<literal>rdepends</literal> auf Pakete, die aktuell installiert
sind. Konfigurationselement: <literal>APT::Cache::Installed</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>
      fügt die angegebene Datei als Quelle für Metadaten hinzu. Dies kann
wiederholt werden, um mehrere Dateien hinzuzufügen. Unterstützt werden
derzeit <literal>*.deb</literal>-, <literal>*.dsc</literal>-,
<literal>*.changes</literal>-, <literal>Sources</literal>- und
<literal>Packages</literal>-Dateien sowie Quellpaketverzeichnisse. Dateien
werden nur basierend auf ihren Dateinamen abgeglichen, nicht auf ihrem
Inhalt!</para>
      <para><literal>Sources</literal> und <literal>Packages</literal> können in jedes
von APT unterstützte Format komprimiert werden, so lange sie die korrekte
Erweiterung haben. Falls Sie mehrere dieser Dateien in einem Verzeichnis
speichern müssen, können Sie einen Namen Ihrer Wahl, bei dem das letzte
Zeichen ein Unterstrich (»<literal>_</literal>«) ist,
voranstellen. Beispiel: mein.beispiel_Packages.xz</para>
      <para>Beachten Sie, dass diese Quellen als vertrauenswürdig angesehen werden
(siehe &apt-secure;). Konfigurationselement:
<literal>APT::Sources::With</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Dateien</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Siehe auch</title>
   <para>&apt-conf;, &sources-list;, &apt-get;
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnose</title>
   <para><command>apt-cache</command> gibt bei normalen Aktionen 0 zurück, dezimal
100 bei Fehlern.
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
