<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>Voreinstellungssteuerdatei für APT</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Beschreibung</title>
<para>Die APT-Einstellungsdatei <filename>/etc/apt/preferences</filename> und
Teildateien im Verzeichnis <filename>/etc/apt/preferences.d/</filename>
können benutzt werden, um zu steuern, welche Versionen von Paketen zur
Installation ausgewählt werden.</para>

<para>Es könnten mehrere Versionen eines Pakets zur Installation verfügbar sein,
wenn die Datei &sources-list; Bezüge zu mehr als einer Distribution enthält
(zum Beispiel <literal>stable</literal> und <literal>testing</literal>). APT
weist jeder verfügbaren Version eine Priorität zu. Unter Berücksichtigung
von Abhängigkeitsbedingungen wählt <command>apt-get</command> die Version
mit der höchsten Priorität zur Installation aus. Die APT-Einstellungen
setzen die Prioritäten außer Kraft, die APT den Paketversionen standardmäßig
zuweist, was dem Benutzer die Kontrolle darüber gibt, welche zur
Installation ausgewählt wird.</para>

<para>Es könnten mehrere Instanzen der gleichen Version eines Paketes verfügbar
sein, wenn die Datei &sources-list; Bezüge zu mehr als einer Quelle
enthält. In diesem Fall lädt <command>apt-get</command> die Instanz
herunter, die in der Datei &sources-list; als erstes aufgelistet ist. Die
APT-Einstellungsdatei beeinflusst die Wahl der Instanz nicht, nur die Wahl
der Version.</para>

<para>Eigenschaften sind in der Hand eines Systemadministrator ein große Stärke,
können aber auch sein größter Albtraum werden, wenn sie unvorsichtig benutzt
werden. APT wird die Eigenschaften nicht in Frage stellen, so dass deshalb
falsche Einstellungen zu nicht installierbaren Paketen oder falschen
Entscheidungen während des Upgrades führen können. Sogar noch mehr Probleme
treten auf, wenn mehrere Distributions-Releases ohne gutes Verständnis der
folgenden Absätze gemischt werden. Pakete, die in einem speziellen Release
enthalten sind, sind nicht in älteren und neueren Releases oder zusammen mit
Paketen unterschiedlicher Releases getestet und funktionieren daher nicht
immer wie erwartet. Sind wurden gewarnt.</para>

<para>Beachten Sie, dass die Dateien im Verzeichnis
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename> in alphanumerisch aufsteigender
Reihenfolge ausgewertet werden und der folgenden Namenskonvention
unterliegen: Die Dateien haben entweder keine oder <literal>»pref«</literal>
als Dateierweiterung und sie enthalten nur alphanumerische Zeichen,
Bindestriche (-), Unterstriche (_) oder Punkte (.). Andernfalls wird APT
einen Hinweis ausgeben, dass es eine Datei ignoriert hat, falls die Datei
nicht auf ein Muster in der Konfigurationsliste
<literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal> passt – in diesem Fall wird
sie stillschweigend ignoriert.</para>

<refsect2><title>APTs Standardprioritätszuweisungen</title>

<para>Wenn es keine Einstellungsdatei gibt oder es in der Datei keinen Eintrag
gibt, der sich auf eine bestimmte Version bezieht, dann ist die dieser
Version zugewiesene Priorität, die Priorität der Distribution zu der die
Version gehört. Es ist möglich, eine Distribution auszuzeichnen, »das
Ziel-Release«, die eine höhere Priorität erhält, als dies bei anderen
Distributionen standardmäßig der Fall ist. Das Ziel-Release kann auf der
<command>apt-get</command>-Befehlszeile oder in der APT-Konfigurationsdatei
<filename>/etc/apt/apt.conf</filename> gesetzt werden. Beachten Sie, dass
dies Vorrang vor einer allgemeinen Priorität hat, die Sie, wie später
beschrieben, in der Datei <filename>/etc/apt/preferences</filename> setzen,
aber nicht vor bestimmten mit Pinning festgehaltenen Paketen. Beispielsweise
<programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>irgendein_Paket</replaceable></command>
</programlisting> <programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Wenn das Ziel-Release angegeben wurde, dann benutzt APT den folgenden
Algorithmus, um die Prioritäten der Versionen eines Paketes zu
setzen. Zuweisung:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>Priorität 1</term>
<listitem><simpara>zu den Versionen, die von Archiven kommen, die in deren
<filename>Release</filename>-Dateien als »NotAutomatic: yes« markiert sind,
aber <emphasis>nicht</emphasis> als »ButAutomaticUpgrades: yes« wie das
Archiv <literal>experimental</literal> von Debian.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Priorität 100</term>
<listitem><simpara>zu der Version, die bereits installiert ist (wenn dies der Fall ist) und zu
Versionen, die von Archiven kommen, die in deren
<filename>Release</filename>-Dateien als »NotAutomatic: yes« und
»ButAutomaticUpgrades: yes« markiert sind, wie das Debian-Backports-Archiv
seit <literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Priorität 500</term>
<listitem><simpara>zu den Versionen, die nicht zum Ziel-Release gehören.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Priorität 990</term>
<listitem><simpara>zu den Versionen, die zum Ziel-Release gehören.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

Die höchste dieser Prioritäten, deren Beschreibung zu der Version passt,
wird der Version zugewiesen.
</para>

<para>Wenn das Ziel-Release nicht angegeben wurde, dann weist APT einfach allen
installierten Paketversionen eine Priorität von 100 und allen nicht
installierten Paketversionen eine Priorität von 500 zu, außer wenn Versionen
aus Archiven kommen, die in deren <filename>Release</filename>-Dateien mit
»NotAutomatic: yes« markiert sind – diese Versionen erhalten die Priorität 1
oder die Priorität 100, falls sie zusätzlich als »ButAutomaticUpgrades: yes«
markiert sind.</para>

<para>APT wendet dann die folgenden Regeln an, aufgelistet in der Reihenfolge
ihres Vorrangs, um zu bestimmen, in welcher Version das Paket zu
installieren ist.
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Führen Sie niemals ein Downgrade durch, außer wenn die Priorität verfügbarer
Pakete 1000 übersteigt. (»Downgrading« ist das Installieren einer weniger
aktuellen Version, an Stelle einer aktuelleren Version. Beachten Sie, dass
keine Standardpriorität von APT 1000 übersteigt. So hohe Prioritäten können
nur durch die Einstellungsdatei gesetzt werden. Beachten Sie außerdem, dass
Downgrading eines Paketes riskant sein kann.)</simpara></listitem>
<listitem><simpara>installiert die Version mit der höchsten Priorität.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Wenn zwei oder mehr Versionen die gleiche Priorität haben, wird die
aktuellste installiert (das ist die mit der höheren Versionsnummer).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Wenn zwei oder mehr Versionen die gleiche Priorität und Versionsnummer
haben, die Pakete sich aber entweder in ihren Metadaten unterscheiden oder
die Option <literal>--reinstall</literal> angegeben wurde, wird die nicht
installierte installiert.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>In einer typischen Situation ist die Version eines Paketes (Priorität 100)
nicht so aktuell, wie eine der verfügbaren Versionen, die in den Quellen in
der Datei &sources-list; aufgeführt sind (Priorität 500 oder 990). Dann wird
ein Upgrade des Pakets durchgeführt, wenn <command>apt-get install
<replaceable>irgendein_Paket</replaceable></command> oder <command>apt-get
upgrade</command> ausgeführt wird.
</para>

<para>Seltener ist die installierte Version eines Pakets
<emphasis>neuer</emphasis> als jede andere der verfügbaren Versionen. Für
das Paket wird kein Downgrade durchgeführt, wenn <command>apt-get install
<replaceable>irgendein_Paket</replaceable></command> oder <command>apt-get
upgrade</command> ausgeführt wird.</para>

<para>Manchmal ist die installierte Version eines Pakets aktueller, als die
Version, die zum Ziel-Release gehört, aber nicht so aktuell, wie eine
Version, die zu einer anderen Distribution gehört. Für ein derartiges Paket
wird tatsächlich ein Upgrade durchgeführt, wenn <command>apt-get install
<replaceable>irgendein_Paket</replaceable></command> oder <command>apt-get
upgrade</command> ausgeführt wird, weil mindestens <emphasis>eine</emphasis>
der verfügbaren Versionen eine höhere Priorität als die installierte Version
hat.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Die Auswirkungen von APT-Einstellungen</title>

<para>Die APT-Einstellungsdatei erlaubt dem Systemverwalter die Zuweisung von
Prioritäten zu steuern. Die Datei besteht aus einem oder mehreren
mehrzeiligen Datensätzen, die durch leere Zeilen getrennt sind. Datensätze
können eine von zwei Gestalten haben, eine spezielle Gestalt oder eine
allgemeine Gestalt.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>Die spezielle Gestalt weist die Priorität (eine »Pin-Priorität«) einem oder
mehreren angegebenen Paketen mit einer bestimmten Version oder einem
bestimmten Versionsbereich zu. Der folgende Datensatz weist zum Beispiel
allen Versionen des <filename>perl</filename>-Pakets eine hohe Priorität zu,
deren Versionsnummer mit »<literal>&good-perl;</literal>« beginnt. Mehrere
Pakete können durch Leerzeichen getrennt werden.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>Die allgemeine Gestalt weist allen Paketversionen in einer gegebenen
Distribution (d.h. allen Versionen von Paketen, die in einer bestimmten
<filename>Release</filename>-Datei gelistet sind) oder allen Paketversionen,
die von einer speziellen Internet-Site kommen, die durch ihren vollständig
dargestellten Domain-Namen identifiziert wird, eine Priorität zu.</simpara>

<simpara>Dieser Eintrag in allgemeiner Form in der APT-Einstellungsdatei gilt nur für
Gruppen von Paketen. Der folgende Eintrag weist zum Beispiel allen
Paketversionen mit lokalem Ursprung eine hohe Priorität zu.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Eine Mahnung zur Vorsicht: Das hier benutzte Schlüsselwort ist
»<literal>origin</literal>«, was zum Abgleich mit einem Rechnernamen benutzt
werden kann. Der folgende Eintrag wird allen Versionen eine hohe Priorität
zuweisen, die auf dem Server verfügbar sind, der durch den Rechnernamen
»ftp.de.debian.org« identifiziert wird.</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara>Dies sollte nicht mit der Herkunft einer Distribution verwechselt werden,
wie sie in einer <filename>Release</filename>-Datei angegeben wurde. Was dem
»Origin:«-Kennzeichen in einer <filename>Release</filename>-Datei folgt, ist
keine Internet-Adresse, sondern ein Autoren- oder Anbietername, wie »Debian«
oder »Ximian«.</simpara>

<simpara>Der folgende Datensatz weist allen Paketversionen, die zu Distributionen
gehören, deren Archivname »<literal>unstable</literal>« ist, eine niedrige
Priorität zu.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>Der folgende Datensatz weist allen Paketversionen, die zu einer Distribution
gehören, deren Codename »<literal>&debian-testing-codename;</literal>« ist,
eine hohe Priorität zu.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>Der folgende Datensatz weist allen Paketversionen, die zu einer Distribution
gehören, deren Archivname »<literal>stable</literal>« und deren
Release-Nummer »<literal>&debian-stable-version;</literal>« ist, eine hohe
Priorität zu.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

Die Auswirkungen des trennenden Kommas ist einem »und« in der Logik ähnlich:
Alle Bedingungen müssen erfüllt werden, dass die Pin passt. Es gibt jedoch
eine Ausnahme: Bei jedem Bedingungstyp (wie zwei »a«-Bedingungen) wird nur
die letzte Bedingungen geprüft.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Reguläre Ausdrücke und &glob;-Syntax</title>
<para>
APT unterstützt außerdem Pinning mittels &glob;-Ausdrücken und regulären
Ausdrücken, die von »/« umschlossen sind. Das folgende Beispiel weist
beispielsweise allen Paketen aus Experimental die Priorität 500 zu, bei
denen der Name mit »gnome« beginnt (wie ein &glob;-artiger Ausdruck) oder
das Wort »kde« enthält (wie ein erweiterter regulärer POSIX-Ausdruck, der
von Schrägstrichen umschlossen wird).
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
Die Regel für diese Ausdrücke ist, dass sie überall dort auftreten können,
wo eine Zeichenkette auftreten kann. Somit weist die folgende Pin allen
Paketen von einem Release seit &ubuntu-codename; die Priorität 900 zu.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Falls ein regulärer Ausdruck in einem <literal>Package</literal>-Feld
vorkommt, ist das Verhalten dasselbe, als wenn der reguläre Ausdruck durch
eine Liste aller Paketnamen ersetzt würde, auf die er passt. Es ist noch
nicht entschieden, wie sich dies in Zukunft ändern wird, daher sollten Sie
immer zuerst Platzhalter-Pins auflisten, so dass sie später spezielle Pins
außer Kraft setzen können. Das Muster »<literal>*</literal>« in einem
»Package«-Feld wird selbst nicht als ein &glob;-Ausdruck angesehen.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Wie APT Prioritäten interpretiert</title>

<para>
Die in der APT-Einstellungsdatei zugewiesenen Prioritäten (P) müssen
positive oder negative Ganzzahlen sein. Sie werden wie folgt interpretiert
(grob gesagt):

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>veranlasst, dass eine Version installiert wird, selbst wenn dies ein
Downgrade des Pakets durchführt</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>veranlasst, dass eine Version installiert wird, auch wenn diese nicht vom
Ziel-Release kommt, außer wenn die installierte Version aktueller ist</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>veranlasst, dass eine Version installiert wird, außer wenn eine Version
verfügbar ist, die zum Ziel-Release gehört oder die installierte Version
neuer ist</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>veranlasst, dass eine Version installiert wird, außer wenn eine Version
verfügbar ist, die zu einer anderen Distribution gehört oder die
installierte Version neuer ist</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>veranlasst, dass eine Version nur dann installiert wird, wenn es keine
installierte Version des Pakets gibt</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0</term>
<listitem><simpara>verhindert das Installieren der Version</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>hat kein definiertes Verhalten, verwenden Sie es nicht.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Der erste Datensatz mit speziellem Format der zu einer verfügbaren
Paketversion passt, legt die Priorität der Paketversion fest. Schlägt dies
fehl, wird die Priorität als Maximum aller Prioritäten der Datensätze mit
generischem Format definiert, die zu einer verfügbaren Version
passen. Datensätze, die so definiert sind, dass sie andere Muster als »*« im
Feld Pin verwenden, werden wie Datensätze mit speziellem Format betrachtet.
</para>

<para>Nehmen wir zum Beispiel an, die APT-Einstellungsdatei enthält die drei
bereits gezeigten Datensätze:</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Dann:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Es wird die aktuellste verfügbare Version des Pakets <literal>perl</literal>
installiert, so lange die Versionsnummer mit
»<literal>&good-perl;</literal>« anfängt. Wenn
<emphasis>irgendeine</emphasis> &good-perl;*-Version von
<literal>perl</literal> verfügbar ist und die installierte Version
&bad-perl;* ist, dann wird von <literal>perl</literal> ein Downgrade
durchgeführt.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Eine Version irgendeines anderen Pakets als <literal>perl</literal>, die vom
lokalen System verfügbar ist, hat Priorität über andere Versionen, sogar
wenn diese Versionen zum Ziel-Release gehören.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Eine Version eines Pakets, dessen Ursprung nicht das lokale System ist, aber
ein anderer in &sources-list; aufgelisteter Ort und der zu einer
<literal>unstable</literal>-Distribution gehört, wird nur installiert, falls
es zur Installation ausgewählt wurde und nicht bereits eine Version des
Pakets installiert ist.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Festlegung von Paketversion und Distributions-Eigenschaften</title>

<para>Die in der &sources-list;-Datei aufgelisteten Orte sollten
<filename>Packages</filename>- und <filename>Release</filename>-Dateien
bereitstellen, um die an diesem Ort verfügbaren Pakete zu beschreiben. </para>

<para>Die <filename>Packages</filename>-Datei wird normalerweise im Verzeichnis
<filename>…/dists/<replaceable>Distributions-Name</replaceable>/<replaceable>Bestandteil</replaceable>/<replaceable>Architektur</replaceable></filename>
gefunden, zum Beispiel
<filename>…/dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. Sie besteht
aus einer Serie mehrzeiliger Datensätze, einem für jedes verfügbare Paket in
diesem Verzeichnis. In jedem Datensatz sind nur zwei Zeilen zum Setzen der
APT-Prioritäten relevant:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>die <literal>Package:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>gibt den Paketnamen an</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>die <literal>Version:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>gibt die Versionsnummer für das genannte Paket an</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Die <filename>Release</filename>-Datei ist normalerweise im Verzeichnis
<filename>…/dists/<replaceable>Distributionsname</replaceable></filename> zu
finden, zum Beispiel <filename>…/dists/stable/Release</filename> oder
<filename>…/dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>. Sie besteht
aus einem einzelnen mehrzeiligen Datensatz, der auf
<emphasis>alle</emphasis> Pakete im Verzeichnisbaum unterhalb des
übergeordneten Verzeichnisses zutrifft. Anders als die
<filename>Packages</filename>-Datei sind nahezu alle Zeilen in einer
<filename>Release</filename>-Datei für das Setzen von APT-Prioritäten
relevant:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>die <literal>Archive:</literal>- oder <literal>Suite:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>benennt das Archiv, zu dem alle Pakete im Verzeichnisbaum gehören. Die Zeile
»Archive: stable« oder »Suite: stable« gibt zum Beispiel an, dass alle
Pakete im Verzeichnisbaum unterhalb des der
<filename>Release</filename>-Datei übergeordneten Verzeichnisses sich in
einem <literal>stable</literal>-Archiv befinden. Diesen Wert in der
APT-Einstellungsdatei anzugeben würde die folgende Zeile benötigen:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>die <literal>Codename:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>benennt den Codenamen, zu dem alle Pakete im Verzeichnisbaum gehören. Die
Zeile »Codename: &debian-testing-codename;« gibt zum Beispiel an, dass alle
Pakete im Verzeichnisbaum unterhalb des der
<filename>Release</filename>-Datei übergeordneten Verzeichnisses zu einer
Version mit Namen <literal>&debian-testing-codename;</literal>
gehören. Diesen Wert in der APT-Einstellungsdatei anzugeben würde die
folgende Zeile benötigen:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>die <literal>Version:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>benennt die Release-Version. Die Pakete im Baum könnten zum Beispiel zur
Debian-Release-Version &debian-stable-version; gehören. Beachten Sie, dass
es normalerweise keine Versionsnummer für <literal>testing</literal>- und
<literal>unstable</literal>-Distributionen gibt, weil sie noch nicht
veröffentlicht wurden. Diese in der APT-Einstellungsdatei anzugeben würde
eine der folgenden Zeilen benötigen:
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>die <literal>Component:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>benennt den Lizenzierungsbestandteil, die den Paketen im Verzeichnisbaum der
<filename>Release</filename>-Datei zugeordnet ist. Die Zeile »Component:
main« gibt zum Beispiel an, dass alle Pakete im Verzeichnisbaum von der
<literal>main</literal>-Komponente stammen, was zur Folge hat, dass sie
unter den Bedingungen der Debian-Richtlinien für Freie Software
stehen. Diese Komponente in der APT-Einstellungsdatei anzugeben würde die
folgende Zeilen benötigen:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>die <literal>Origin:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>benennt den Urheber des Pakets im Verzeichnisbaum der
<filename>Release</filename>-Datei. Zumeist ist dies
<literal>Debian</literal>. Um diesen Ursprung in der APT-Einstellungsdatei
anzugeben, würde die folgende Zeile benötigt:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>die <literal>Label:</literal>-Zeile</term>
<listitem><simpara>benennt die Beschriftung des Pakets im Verzeichnisbaum der
<filename>Release</filename>-Datei. Zumeist ist dies
<literal>Debian</literal>. Diese Beschriftung in der APT-Einstellungsdatei
anzugeben würde die folgende Zeile benötigen:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Alle <filename>Packages</filename>- und
<filename>Release</filename>-Dateien, die von Orten heruntergeladen werden,
die in der Datei &sources-list; aufgelistet sind, werden im Verzeichnis
<filename>/var/lib/apt/lists</filename> oder in der von der Variablen
<literal>Dir::State::Lists</literal> in der Datei
<filename>apt.conf</filename> benannten Datei gespeichert. Die Datei
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
enthält zum Beispiel die <filename>Release</filename>-Datei, die von der
Site <literal>debian.lcs.mit.edu</literal> für die
<literal>binary-i386</literal>-Architekturdateien von der
<literal>contrib</literal>-Bestandteil der
<literal>unstable</literal>-Distribution heruntergeladen wurde.</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Optionale Zeilen in einem APT-Einstellungsdatensatz</title>

<para>Optional kann jeder Datensatz in der APT-Einstellungsdatei mit einer oder
mehreren Zeilen beginnen, die mit dem Wort <literal>Explanation:</literal>
anfangen. Dieses stellt einen Platz für Kommentare bereit.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Beispiele</title>
<refsect2>
<title>Stable verfolgen</title>

<para>Die folgende APT-Einstellungsdatei wird APT veranlassen, allen
Paketversionen eine höhere Priorität als die Vorgabe (500) zu geben, die zu
einer <literal>stable</literal>-Distribution gehören und eine ungeheuer
niedrige Priorität zu Paketversionen, die zu anderen
<literal>Debian</literal>-Distributionen gehören. <programlisting>
Explanation: Deinstallieren oder nicht installieren von anderen von Debian
Explanation: stammenden Paketversionen als denen der Stable-Distribution
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Mit einer geeigneten &sources-list;-Datei und der obigen Einstellungsdatei
wird jeder der folgenden Befehle APT veranlassen, ein Upgrade auf die
neuste(n) <literal>stable</literal>-Version(en) durchzuführen. <programlisting>
apt-get install <replaceable>Paketname</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Der folgende Befehl wird APT veranlassen, ein Upgrade des angegebenen Pakets
auf die neuste Version der <literal>testing</literal>-Distribution
durchzuführen. Von dem Paket wird kein weiteres Upgrade durchgeführt, außer
wenn dieser Befehl wieder angegeben wird. <programlisting>
apt-get install <replaceable>Paket</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Testing oder Unstable verfolgen</title>

<para>Die folgende APT-Einstellungsdatei wird APT veranlassen, Paketversionen der
<literal>testing</literal>-Distribution eine hohe Priorität, Paketversionen
der <literal>unstable</literal>-Distribution eine niedrigere Priorität und
eine ungeheuer niedrige Priorität zu Paketversionen von anderen
<literal>Debian</literal>-Distributionen zuzuweisen. <programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Mit einer geeigneten &sources-list;-Datei und der obigen Einstellungsdatei
wird jeder der folgenden Befehle APT veranlassen, ein Upgrade auf die
neuste(n) <literal>testing</literal>-Version(en) durchzuführen. <programlisting>
apt-get install <replaceable>Paketname</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Der folgende Befehl wird APT veranlassen, ein Upgrade des angegebenen Pakets
auf die neuste Version der <literal>unstable</literal>-Distribution
durchzuführen. Danach wird <command>apt-get upgrade</command> ein Upgrade
des Pakets auf die aktuellste <literal>testing</literal>-Version
durchführen, falls diese aktueller als die installierte Version ist,
andernfalls auf die aktuellste <literal>unstable</literal>-Version, wenn
diese aktueller als die installierte Version ist.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>Paket</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>Die Entwicklung eines Codename-Releases verfolgen</title>

<para>Die folgende APT-Einstellungsdatei wird APT veranlassen, allen Paketen, die
zu einem bestimmten Codenamen einer Distribution gehören, eine höhere
Priorität als die Vorgabe (500) zu geben und Paketversionen, die zu anderen
<literal>Debian</literal>-Distributionen, Codenamen und Archiven gehören,
eine ungeheuer niedrige Priorität zu geben. Beachten Sie, dass APT mit
diesen APT-Einstellungen der Migration eines Releases vom Archiv
<literal>testing</literal> zu <literal>stable</literal> und später zu
<literal>oldstable</literal> folgen wird. Wenn Sie zum Beispiel dem
Fortschritt in <literal>testing</literal> folgen möchten, obwohl der
Codename sich ändert, sollten Sie die Beispielkonfigurationen oberhalb
benutzen. <programlisting>
Explanation: Deinstallieren oder nicht installieren von anderen von Debian
Explanation: stammenden Paketversionen als denen der &debian-testing-codename;-
Explanation: oder Sid-Distribution
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explanation: Debian-Unstable hat immer den Codenamen sid
Package: *
Pin: release a=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Mit einer geeigneten &sources-list;-Datei und der obigen Einstellungsdatei
wird jeder der folgenden Befehle APT veranlassen, ein Upgrade auf die
letzte(n) Version(en) im Release mit Codenamen
<literal>&debian-testing-codename;</literal> durchzuführen. <programlisting>
apt-get install <replaceable>Paketname</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Der folgende Befehl wird APT veranlassen, ein Upgrade des angegebenen Pakets
auf die neuste Version der <literal>sid</literal>-Distribution
durchzuführen. Danach wird <command>apt-get upgrade</command> ein Upgrade
des Pakets auf die aktuellste
<literal>&debian-testing-codename;</literal>-Version durchführen, wenn diese
aktueller als die installierte Version ist, andernfalls auf die aktuellste
<literal>sid</literal>-Version, wenn diese aktueller als die installierte
Version ist. <programlisting>
apt-get install <replaceable>Paket</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Dateien</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Siehe auch</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
