<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-08-17T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>sources.list</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>sources.list</refname>
    <refpurpose>Liste konfigurierter APT-Datenquellen</refpurpose>
 </refnamediv>
 
 <refsect1><title>Beschreibung</title>
   <para>
      Die Quellenliste <filename>/etc/apt/sources.list</filename> und die in
<filename>/etc/apt/sources.list.d/</filename> enthaltenen Dateien wurden
entworfen, um eine beliebige Anzahl aktiver Quellen und unterschiedlicher
Quellmedien zu unterstützen. Die Dateien führen eine Quelle je Zeile auf
(einzeiliger Stil) oder enthalten mehrzeilige Absätze, die eine oder mehrere
Quellen pro Absatz definieren (Deb822-Stil), bei der die bevorzugte Quelle
zuerst aufgeführt wird (im Fall, dass eine einzelne Version von mehr als
einer Quelle verfügbar ist). Die Informationen über die konfigurierten
Quellen werden durch <command>apt-get update</command> (oder einem
vergleichbaren Befehl einer anderen APT-Oberfläche) beschafft.
   </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>sources.list.d</title>
    <para>Das Verzeichnis <filename>/etc/apt/sources.list.d</filename> stellt eine
Möglichkeit bereit, sources.list-Einträge in separaten Dateien
hinzuzufügen. Zwei verschiedene Formate sind, wie in den beiden nächsten
Abschnitten erklärt, erlaubt. Dateinamen müssen abhängig vom enthaltenen
Format entweder eine <filename>.list</filename>- oder
<filename>.sources</filename>-Endung haben. Die Dateinamen dürfen nur
Buchstaben (a-z und A-Z), Ziffern (0-9), Unterstrich (_), Bindestrich (-)
und Punkt (.) enthalten. Andernfalls wird APT einen Hinweis ausgeben, dass
es eine Datei ignoriert hat, falls die Datei nicht auf ein Muster in der
Konfigurationsliste <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal> passt – in
diesem Fall wird sie stillschweigend ignoriert.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Format mit einzeiligem Stil</title>
    <para>
       Dateien in diesem Format haben die Endung <filename>.list</filename>. Jede
Zeile, die eine Quelle angibt, beginnt mit einem Typ
(z.B. <literal>deb-src</literal>), gefolgt von Optionen und Argumenten für
diesen Typ. Individuelle Einträge können nicht auf einer Folgezeile
fortgesetzt werden. Leere Zeilen werden ignoriert und ein
<literal>#</literal>-Zeichen irgendwo in einer Zeile kennzeichnet den Rest
der Zeile als Kommentar. Ein Eintrag kann folglich durch Auskommentieren der
ganzen Zeile deaktiviert werden. Falls Optionen bereitgestellt werden
sollen, werden sie durch Leerräume getrennt und alle zusammen in
quadratische Klammern (<literal>[]</literal>) eingeschlossen. Sie sind in
der Zeile nach dem Typ enthalten und mit einem Leerraum von ihm
getrennt. Falls eine Option mehrere Werte erlaubt, werden diese voneinander
per Komma (<literal>,</literal>) getrennt. Ein Optionsname wird von seinem
(seinen) Wert(en) durch ein Gleichheitszeichen (<literal>=</literal>)
getrennt. Optionen mit mehreren Werten haben außerdem <literal>-=</literal>
und <literal>+=</literal> als Trenner, die statt den vorgegebenen Wert durch
den (die) angegebenen Wert(e) zu ersetzen, den vorgegebenen Wert ändern und
den (die) übergebenen Wert(e) entfernen oder einschließen.
   </para><para>
       Dies ist das traditionelle, von allen APT-Versionen unterstützte
Format. Beachten Sie, dass nicht alle unten beschriebenen Optionen von allen
Versionen von APT unterstützt werden. Beachten Sie außerdem, dass einige
ältere Anwendungen, die dieses Format selbst auswerten, möglicherweise nicht
erwarten, dass Optionen auftauchen, da diese vor der Einführung der
Unterstützung mehrerer Architekturen nicht üblich waren.
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Format im Deb822-Stil</title>
    <para>
       Dateien in diesem Format haben die Endung
<filename>.sources</filename>. Dieses Format hat eine ähnliche Syntax wie
andere von Debian und seinen Derivaten benutzte Dateien, wie
Metadatendateien, die APT von den konfigurierten Quellen herunterlädt oder
der Datei <filename>debian/control</filename> in einem
Debian-Quellpaket. Individuelle Einträge werden durch eine leere Zeile
getrennt: Zusätzliche leere Zeilen werden ignoriert und
<literal>#</literal>-Zeichen am Anfang einer Zeile kennzeichnen die ganze
Zeile als Kommentar. Ein Eintrag kann daher deaktiviert werden, indem jede
Zeile, die zum Absatz gehört, auskommentiert wird. Es ist üblicherweise
jedoch einfacher, dem Absatz das Feld »Enabled: no« hinzuzufügen, um den
Eintrag zu deaktivieren. Durch Entfernen des Feldes oder indem es auf »yes«
gesetzt wird, wird es wieder aktiviert. Optionen haben dieselbe Syntax wie
jedes andere Feld: ein Feldname, durch einen Doppelpunkt
(<literal>:</literal>) und optionale Leerräume von ihren (ihrem) Wert(en)
getrennt. Beachten Sie insbesondere, dass mehrere Werte durch Leerräume (wie
Leerzeichen, Tabulatoren und Zeilenumbrüche) getrennt werden, nicht durch
Kommas, wie im einzeiligen Format. Felder mit mehreren Werten wie
<literal>Architectures</literal> haben obendrein
<literal>Architectures-Add</literal> und
<literal>Architectures-Remove</literal>, um den Vorgabewert zu ändern, statt
ihn zu ersetzen.
   </para><para>
       Dies ist ein neues Format, das von APT selbst seit Version 1.1. unterstützt
wird. Ältere Versionen ignorieren solche Dateien, wie vorher beschrieben,
mit einer Benachrichtigung. Es ist vorgesehen, dieses Format schrittweise
zum Standardformat zu machen und das vorher beschriebene Format mit dem
einzeiligen Stil zu missbilligen, da das neue für Menschen und Maschinen
gleichermaßen einfacher zu erstellen, zu erweitern und zu ändern ist,
insbesondere dann, wenn viele Quellen und/oder Optionen beteiligt
sind. Entwickler, die mit APT-Quellen arbeiten und/oder sie auswerten, sind
dringend ermutigt, dieses Format zu unterstützen und das APT-Team zu
kontaktieren, um diese Arbeit zu koordinieren und weiterzugeben. Benutzer
können dieses Format bereits übernehmen, es könnten jedoch Probleme mit
Software auftreten, die dieses Format noch nicht unterstützen.
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Die Typen »deb« und »deb-src«: allgemeines Format</title>
   <para>Der <literal>deb</literal>-Typ beschreibt ein typisches zweistufiges
Debian-Archiv,
<filename>Distribution/Bestandteil</filename>.
<literal>Distribution</literal> ist typischerweise eine Programmsammlung wie
<literal>stable</literal> oder <literal>testing</literal> oder ein Codename
wie <literal>&debian-stable-codename;</literal> oder
<literal>&debian-testing-codename;</literal> während Bestandteil entweder
<literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> oder
<literal>non-free</literal> ist. Der <literal>deb-src</literal>-Typ
beschreibt den Quellcode einer Debian-Distribution in der gleichen Form wie
den <literal>deb</literal>-Typ. Eine <literal>deb-src</literal>-Zeile wird
benötigt, um Quellindizes herunterzuladen.</para>

   <para>Das Format für zwei Einträge im einzeiligen Stil, die die
<literal>deb</literal>- und <literal>deb-src</literal>-Typen benutzen, ist:</para>

   <literallayout>deb [ Option1=Wert1 Option2=Wert2 ] URI Suite [Bestandteil1] [Bestandteil2] […]
deb-src [ Option1=Wert1 Option2=Wert2 ] URI Suite [Bestandteil1] [Bestandteil2] […]</literallayout>

   <para>Der alternative Eintrag sieht im Format des Deb822-Stils etwa so aus:
<literallayout>
     Types: deb deb-src
     URIs: URI
     Suites: Suite
     Components: [Bestandteil1] [Bestandteil2] […]
     Option1: Wert1
     Option2: Wert2
   </literallayout>
   </para>

   <para>Der URI für den <literal>deb</literal>-Typ muss die Basis der
Debian-Distribution angeben, wo APT die Informationen findet, die es
benötigt. <literal>Suite</literal> kann einen genauen Pfad angeben. In
diesem Fall müssen die Bestandteile weggelassen werden und
<literal>Suite</literal> muss mit einem Schrägstrich (<literal>/</literal>)
enden. Dies ist nützlich, wenn nur ein bestimmtes Unterverzeichnis des vom
URI angegebenen Archivs von Interesse ist. Wenn <literal>Suite</literal>
keinen genauen Pfad angibt, muss mindestens ein
<literal>Bestandteil</literal> angegeben sein.</para>

   <para><literal>Suite</literal> darf außerdem eine Variable,
<literal>$(ARCH)</literal>, enthalten, die zur Debian-Architektur (wie
<literal>amd64</literal> oder <literal>armel</literal>) expandiert wird, die
auf dem System benutzt wird. Dies erlaubt es, architekturunabhängige
<filename>sources.list</filename>-Dateien zu benutzen. Im Allgemeinen ist
dies nur von Interesse, wenn ein genauer Pfad angegeben wird, andernfalls
wird <literal>APT</literal> automatisch einen URI mit der aktuellen
Architektur erstellen.</para>

   <para>Insbesondere im Format im einzeiligen Stil könnte es nötig sein, da pro
Zeile nur eine Distribution angegeben werden kann, mehrere Zeilen für den
gleichen URI zu haben, falls eine Untermenge aller verfügbarer
Distributionen oder Bestandteile von diesem Ort gewünscht wird. APT wird die
URI-Liste sortieren, nachdem es intern eine komplette Zusammenstellung
erstellt hat und es wird beispielsweise mehrere Bezüge zum gleichen
Internet-Rechner zu einer einzigen Verbindung zusammenfassen, so dass es
nicht ineffizient eine Verbindung herstellt, sie schließt, sonst etwas tut
und dann erneut eine Verbindung zum gleichen Rechner herstellt. APT
parallelisiert außerdem Verbindungen zu verschiedenen Rechnern, um
effektiver mit Sites mit niedriger Bandbreite umzugehen.</para>

   <para>Es ist wichtig, die Quellen in der Reihenfolge ihrer Bevorzugung
aufzulisten, die bevorzugte Quelle zuerst. Typischerweise resultiert dies in
einer Sortierung nach Geschwindigkeit, vom schnellsten zum langsamsten
(CD-ROM, gefolgt von Rechnern im lokalen Netzwerk, gefolgt von
Internet-Rechnern, zum Beispiel).</para>

   <para>Die Quellen für Ihre Distribution könnten zum Beispiel im Format mit
einzeiligem Stil so aussehen: <literallayout>&sourceslist-list-format;</literallayout>
oder im Format mit Deb822-Stil so: <literallayout>&sourceslist-sources-format;</literallayout>.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Die Typen deb und deb-src: Optionen</title>
    <para>Jeder Quelleneintrag kann Optionen haben, die angegeben wurden, um zu
ändern, auf welche Quelle zugegriffen wird und wie Daten von ihr beschafft
werden. Format, Syntax und Namen der Optionen weichen, wie beschrieben,
zwischen dem Format mit einzeiligem Stil und dem Format mit Deb822-Stil
voneinander ab, für beide sind jedoch dieselben Optionen verfügbar. Der
Einfachheit halber wird der Deb822-Feldname aufgeführt und der einzeilige
Name in Klammern bereitgestellt. Denken Sie daran, dass Sie ergänzend zum
expliziten Setzen von Optionen mit mehreren Werten auch die Möglichkeit
haben, sie basierend auf dem Vorgabewert zu ändern, aber diese Namen werden
hier nicht explizit aufgeführt. Nicht unterstützte Optionen werden
stillschweigend von allen APT-Versionen ignoriert.

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Architectures</option> (<option>arch</option>) ist eine Option mit
mehreren Werten, die definiert, für welche Architekturen Informationen
heruntergeladen werden sollen. Falls diese Option nicht gesetzt ist, ist die
Voreinstellung alle durch die Konfigurationsoption
<option>APT::Architectures</option> definierten Architekturen.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Languages</option> (<option>lang</option>) ist eine Option mit
mehreren Werten, die definiert, für welche Sprachen Informationen, wie etwa
übersetzte Paketbeschreibungen, heruntergeladen werden sollen. Falls diese
Option nicht gesetzt ist, werden sie für alle durch die Konfigurationsoption
<option>Acquire::Languages</option> definierten Sprachen heruntergeladen.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Targets</option> (<option>target</option>) ist eine Option mit
mehreren Werten, die definiert, welche Herunterladeziele APT aus dieser
Quelle versucht zu beschaffen. Ist sie nicht angegeben, wird die
Voreinstellung durch den Konfigurationsbereich
<option>Acquire::IndexTargets</option> spezifiziert (Ziele werden im Feld
<literal>Created-By</literal> durch ihren Namen angegeben). Außerdem können
Ziele mittels des Felds <literal>Identifier</literal> als Option mit einem
Wahrheitswert aktiviert oder deaktiviert werden, anstatt diese Option mit
mehreren Werten zu benutzen.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>PDiffs</option> (<option>pdiffs</option>) ist ein yes-/no-
(Ja-/Nein-)Wert, der steuert, ob APT versuchen soll, PDiffs zum
Aktualisieren alter Indexe zu benutzen, statt die ganzen neuen Indexe
herunterzuladen. Der Wert dieser Option wird ignoriert, falls das Depot die
Verfügbarkeit von PDiffs nicht ankündigt. Sie ist auf den Wert der Option
mit demselben Namen für eine bestimmte Indexdatei voreingestellt, die im
Gültigkeitsbereich <option>Acquire::IndexTargets</option> definiert ist und
die ihrerseits wiederum auf den Wert der Konfigurationsoption
<option>Acquire::PDiffs</option> voreingestellt ist, deren Vorgabe
<literal>yes</literal> ist.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>By-Hash</option> (<option>by-hash</option>) kann die Werte
<literal>yes</literal>, <literal>no</literal> oder <literal>force</literal>
haben und steuert, ob APT versuchen soll, Indexe über einen URI zu
beschaffen, der aus einer Hash-Summe der erwarteten Datei konstruiert wird,
statt über einen gut bekannten stabilen Dateinamen. Damit können unpassende
Hash-Summen vermieden werden, dies erfordert jedoch einen Spiegelserver, der
dies unterstützt. Ein <literal>yes</literal>- oder
<literal>no</literal>-Wert aktiviert/deaktiviert die Verwendung dieser
Funktionalität, falls diese Quelle ihre Unterstützung anzeigt, während
<literal>force</literal> die Funktionalität ungeachtet der Angabe der Quelle
aktiviert. Sie ist auf den Wert der Option mit demselben Namen für eine
bestimmte Indexdatei voreingestellt, die im Gültigkeitsbereich
<option>Acquire::IndexTargets</option> definiert ist und die ihrerseits
wiederum auf den Wert der Konfigurationsoption
<option>Acquire::By-Hash</option> voreingestellt ist, deren Vorgabe
<literal>yes</literal> ist.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

       Überdies gibt es Optionen, die, falls sie gesetzt sind,
<emphasis>alle</emphasis> Quellen mit demselben URI und derselben Suite
beeinflussen, daher müssen sie auf alle solchen Einträgen gesetzt werden und
können nicht zwischen verschiedenen Bestandteilen unterschieden werden. APT
wird versuchen, solche Anomalien aufzuspüren und Fehler auszugeben.

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Allow-Insecure</option> (<option>allow-insecure</option>),
<option>Allow-Weak</option> (<option>allow-weak</option>) und
<option>Allow-Downgrade-To-Insecure</option>
(<option>allow-downgrade-to-insecure</option>) sind Wahrheitswerte, deren
Voreinstellung <literal>no</literal> ist. Falls sie auf
<literal>yes</literal> gesetzt sind, umgehen sie Teile von &apt-secure; und
sollten daher nicht leichtfertig benutzt werden.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Trusted</option> (<option>trusted</option>) ist ein Wert, der drei
Status annehmen kann. APT entscheidet standardmäßig, ob ein Paket als
vertrauenswürdig angesehen wird oder ob eine Warnung erscheinen soll, bevor
z.B. Pakete aus dieser Quelle installiert werden. Diese Option kann benutzt
werden, um diese Entscheidung außer Kraft zu setzen. Der Wert
<literal>yes</literal> sagt APT, dass es diese Quelle immer als
vertrauenswürdig ansehen soll, sogar dann, wenn sie die
Authentifizierungsprüfungen nicht erfolgreich durchläuft. Sie deaktiviert
Teile von &apt-secure; und sollte daher nur in einem lokalen und
vertrauenswürdigen Umfeld (falls überhaupt) verwendet werden, da die
Sicherheit andernfalls verletzt wird. Der Wert <literal>no</literal> tut das
Gegenteil. Er sorgt dafür, dass die Quelle als nicht vertrauenswürdig
behandelt wird, sogar dann, wenn sie die Authentifizierungsprüfungen
erfolgreich durchläuft. Der Vorgabewert kann nicht explizit gesetzt werden.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Signed-By</option> (<option>signed-by</option>)  is an option to
require a repository to pass &apt-secure; verification with a certain set of
keys rather than all trusted keys apt has configured.  It is specified as a
list of absolute paths to keyring files (have to be accessible and readable
for the <literal>_apt</literal> system user, so ensure everyone has
read-permissions on the file) and fingerprints of keys to select from these
keyrings. If no keyring files are specified the default is the
<filename>trusted.gpg</filename> keyring and all keyrings in the
<filename>trusted.gpg.d/</filename> directory (see <command>apt-key
fingerprint</command>). If no fingerprint is specified all keys in the
keyrings are selected. A fingerprint will accept also all signatures by a
subkey of this key, if this isn't desired an exclamation mark
(<literal>!</literal>) can be appended to the fingerprint to disable this
behaviour.  The option defaults to the value of the option with the same
name if set in the previously acquired <filename>Release</filename> file of
this repository (only fingerprints can be specified there through).
Otherwise all keys in the trusted keyrings are considered valid signers for
this repository.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Valid-Until</option> (<option>check-valid-until</option>) ist
ein yes-/no- (Ja-/Nein-)Wert, der steuert, ob APT versuchen soll,
Wiederholungsangriffe zu erkennen. Ein Depotersteller kann eine Zeit
festlegen, bis zu der die im Depot bereitgestellten Daten als gültig
angesehen werden und, falls dieser Zeitpunkt erreicht ist, aber keine neuen
Daten bereitgestellt wurden, die Daten als ungültig angesehen werden und ein
Fehler ausgelöst wird. Neben einer Steigerung der Sicherheit, da ein
böswilliger Angreifer nicht fortlaufend alte Daten senden kann, um einen
Benutzer vom Upgrade auf eine neue Version abzuhalten, hilft dies Benutzern
auch, Spiegelserver zu erkennen, die nicht länger aktualisiert
werden. Einige Depots, wie die historischen Archive, werden jedoch
absichtlich nicht mehr aktualisiert, daher kann diese Prüfung durch Setzen
dieser Option auf <literal>no</literal> deaktiviert werden. Voreingestellt
ist der Wert der Konfigurationsoption
<option>Acquire::Check-Valid-Until</option>, die ihrerseits die
Voreinstellung <literal>yes</literal> hat.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Valid-Until-Min</option> (<option>valid-until-min</option>) und
<option>Valid-Until-Max</option> (<option>valid-until-max</option>) können
benutzt werden, um die Dauer in Sekunden zu verlängern oder zu verkürzen, in
der die Daten des Depots als gültig angesehen werden. -Max kann insbesondere
dann nützlich sein, wenn das Depot kein Valid-Until-Feld in seiner
Release-Datei bereitstellt, indem Sie Ihren eigenen Wert setzen können,
während -Min benutzt werden kann, um die Gültigkeitsdauer auf selten
aktualisierten (lokalen) Spiegelservern für ein häufig aktualisiertes aber
weniger oft erreichbares Archiv (das auch in der sources.list steht) zu
erhöhen anstatt die Prüfung ganz zu deaktivieren. Voreingestellt sind die
Werte der Konfigurationsoptionen <option>Acquire::Min-ValidTime</option> und
<option>Acquire::Max-ValidTime</option>, die standardmäßig jeweils nicht
gesetzt sind.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Date</option> (<option>check-date</option>) ist ein
Ja-/Nein-Wert, der steuert, ob APT berücksichtigen soll, ob die Zeit auf der
Maschine korrekt ist und deshalb zeitbezogene Prüfungen durchführen soll,
wie die Prüfung, ob eine Release-Datei nicht aus der Zukunft stammt. Sie zu
deaktivieren deaktiviert auch die oben erwähnte Option
<option>Check-Valid-Until</option>.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Date-Max-Future</option> (<option>date-max-future</option>) steuert,
wie weit aus der Zukunft ein Depot liegen darf. Voreingestellt ist der Wert
der Konfigurationsoption <option>Acquire::Max-FutureTime</option>, die
standardmäßig zehn Sekunden beträgt.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>InRelease-Path</option> (<option>inrelease-path</option>) legt den
Pfad zur InRelease-Datei relativ zur normalen Position einer
<filename>InRelease</filename>-Datei fest. Standardmäßig ist diese Option
nicht gesetzt und APT wird versuchen, eine
<filename>InRelease</filename>-Datei zu holen oder, falls dies fehlschlägt,
eine <filename>Release</filename>-Datei und die zugehörige
<filename>Release.gpg</filename>-Datei. Durch das Setzen dieser Option wird
der angegebene Pfad anstelle der InRelease-Datei probiert und der Rückgriff
auf <filename>Release</filename>-Dateien wird deaktiviert.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>URI-Beschreibung</title>

    <para>Die derzeit erkannten URI-Typen sind:
   <variablelist>
    <varlistentry><term><command>http</command> (&apt-transport-http;)</term>
    <listitem><para>
    Das Schema »http« gibt einen HTTP-Server für ein Archiv an und ist die am
häufigsten verwendete Methode. Der URI kann Anmeldeinformationen direkt
enthalten, falls das Archiv dies erfordert, vorzugsweise sollte jedoch
&apt-authconf; benutzt werden. Die Methode unterstützt auch SOCKS5- und
HTTP(S)-Proxys, die entweder über APT-spezifische Konfiguration eingerichtet
werden oder durch die Umgebungsvariable <envar>http_proxy</envar>, die
(unter der Annahme, dass ein HTTP-Proxy Authentifizierung verlangt) das
Format <replaceable>http://Benutzer:Passwort@Server:Port/</replaceable>
hat. Die Einzelheiten der Authentifizierung für Proxys können auch über
&apt-authconf; bereitgestellt werden.</para>
    <para>Beachten Sie, dass diese Formen der Authentifizierung unsicher sind, da die
ganze Kommunikation mit dem fernen Server (oder Proxy) unverschlüsselt ist,
so dass ein Angreifer mit ausreichenden Fähigkeiten die Anmeldung sowie alle
anderen Interaktionen beobachten und aufzeichnen kann. Der Angreifer kann
die Kommunikation <emphasis>nicht</emphasis> verändern, da das
Datensicherheitsmodell von APT unabhängig von der gewählten Transportmethode
ist. Einzelheiten finden Sie unter &apt-secure;.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>https</command> (&apt-transport-https;)</term>
    <listitem><para>
    Das Schema »https« gibt einen HTTPS-Server für ein Archiv an und ist
bezüglich Benutzung und verfügbaren Optionen dem HTTP-Schema sehr
ähnlich. Der Hauptunterschied besteht darin, dass die Kommunikation zwischen
APT und Server (oder Proxy) verschlüsselt abläuft. Beachten Sie, dass die
Verschlüsselung nicht davor schützt, dass ein Angreifer erfährt, welcher
Server (oder Proxy) mit APT kommuniziert. Eine tiefere Analyse kann
möglicherweise noch offenbaren, welche Daten heruntergeladen wurden. Falls
dies Sorge bereitet, könnten die nachfolgend genannten TOR-basierten
Schemata eine geeignete Alternative sein.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>mirror</command>, <command>mirror+<replaceable>Schema</replaceable></command> (&apt-transport-mirror;)</term>
    <listitem><para>
    Das Schema »mirror« gibt den Speicherort der Spiegelserverliste
an. Standardmäßig wird für den Speicherort das Schema
<literal>http</literal> benutzt, aber jedes andere Schema kann per
<command>mirror+<replaceable>Schema</replaceable></command> verwendet
werden. Die Spiegelserverliste selbst kann mehrere verschiedenen URIs für
Spiegel enthalten, die der APT-Client transparent auswählt oder auf die er
zurückgreift. Dies ist als Hilfe bei der Lastverteilung zwischen verfügbaren
Spiegelservern gedacht und stellt zudem sicher, dass Clients sogar dann
Daten beziehen können, wenn einige konfigurierte Spiegelserver nicht
verfügbar sind.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>file</command></term>
    <listitem><para>
    Das file-Schema erlaubt es einem beliebigen Verzeichnis im Dateisystem, als
Archiv betrachtet zu werden. Dies ist nützlich für eingehängtes NFS und
lokale Spiegel oder Archive.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>cdrom</command></term>
    <listitem><para>
    Das Schema »cdrom« erlaubt APT ein lokales CD-ROM-, DVD- oder USB-Laufwerk
mit Medienwechsel zu benutzen. Benutzen Sie das Programm &apt-cdrom;, um
»cdrom«-Einträge in der Quellenliste zu erstellen.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>ftp</command></term>
    <listitem><para>
    Das Schema »ftp« gibt einen FTP-Server für ein Archiv an. Die Verwendung von
FTP geht zu Gunsten von <literal>http</literal> und <literal>https</literal>
zurück und viele Archive haben entweder nie FTP-Zugriff geboten oder ziehen
diesen zurück. Falls Sie diese Methode immer noch benötigen, sind dafür
viele Konfigurationsoptionen im Bereich <literal>Acquire::ftp</literal>
verfügbar und ausführlich in &apt-conf; erklärt.</para>
    <para>Bitte beachten Sie, dass ein FTP-Proxy durch Benutzung der
<envar>ftp_proxy</envar>-Umgebungsvariablen angegeben werden kann. Es ist
mittels dieser Umgebungsvariable und <emphasis>nur</emphasis> dieser
Umgebungsvariable möglich, einen HTTP-Proxy anzugeben (HTTP-Proxy-Server
verstehen oft auch FTP-URLs). Proxys, die HTTP benutzen und in der
Konfigurationsdatei festgelegt sind, werden ignoriert.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>copy</command></term>
    <listitem><para>
    Das Schema »copy« ist identisch mit dem file-Schema, außer dass Pakete in
das Zwischenspeicherverzeichnis kopiert werden, anstatt direkt von ihrem
Herkunftsort benutzt zu werden. Dies ist für Leute nützlich, die
Wechseldatenträger benutzen, um Dateien mit APT umherzukopieren.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>rsh</command></term><term><command>ssh</command></term>
    <listitem><para>
    Die Methode »rsh/ssh« ruft RSH/SSH auf, um sich mit einem Rechner in der
Ferne zu verbinden und als angegebener Benutzer auf die Dateien
zuzugreifen. Es wird empfohlen, vorher Rhosts oder RSA-Schlüssel zu
konfigurieren. Für die Übertragung von Dateien aus der Ferne werden die
Standardbefehle <command>find</command> und <command>dd</command> verwandt.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>weitere zulässige URI-Typen hinzufügen</term>
    <listitem><para>
    APT kann mit weiteren Methoden erweitert werden, die in anderen optionalen
Paketen geliefert werden, die dem Namensschema
<literal>apt-transport-<replaceable>Methode</replaceable></literal> folgen
sollten. Das APT-Team betreut zum Beispiel außerdem das Paket
<package>apt-transport-tor</package>, das Zugriffsmethoden für HTTP- und
HTTPS-URIs bereitstellt, die über das TOR-Netzwerk geleitet werden.
    </para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Beispiele</title>
   <para>benutzt die lokal gespeicherten (oder per NFS eingehängten) Archive in
/home/apt/debian für stable/main, stable/contrib und stable/non-free.</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian stable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: stable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>wie oben, außer das dies die instabile (Entwicklungs-) Distribution benutzt.</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>Quellenangabe für Obiges</para>
   <literallayout>deb-src file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb-src
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>Die erste Zeile bekommt Paketinformationen für die Architekturen in
<literal>APT::Architectures</literal>, während die zweite immer
<literal>amd64</literal> und <literal>armel</literal> holt.</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main
deb [ arch=amd64,armel ] http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main

Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main
Architectures: amd64 armel
</literallayout>

   <para>benutzt HTTP, um auf das Archiv auf archive.debian.org zuzugreifen und nur
den hamm/main-Bereich zu benutzen.</para>
   <literallayout>deb http://archive.debian.org/debian-archive hamm main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://archive.debian.org/debian-archive
Suites: hamm
Components: main</literallayout>

   <para>benutzt FTP, um auf das Archiv auf archive.debian.org unter dem
debian-Verzeichnis zuzugreifen und nur den
&debian-stable-codename;/contrib-Bereich zu benutzen.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian &debian-stable-codename; contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: contrib</literallayout>

   <para>benutzt FTP, um auf das Archiv auf ftp.debian.org unter dem
debian-Verzeichnis zuzugreifen und nur den unstable/contrib-Bereich zu
benutzen. Falls diese Zeile zusammen mit der aus dem vorherigen Beispiel in
der Datei <filename>sources.list</filename> auftaucht, wird eine einzelne
FTP-Sitzung für beide Quellzeilen benutzt.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian unstable contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: unstable
Components: contrib</literallayout>

   <para>benutzt HTTP, um auf das Archiv auf ftp.tlh.debian.org unter dem
universe-Verzeichnis zuzugreifen und benutzt nur Dateien, die unter
<filename>unstable/binary-i386</filename> auf i386-Maschinen,
<filename>unstable/binary-amd64</filename> auf amd64 und so weiter für
andere unterstützte Architekturen, gefunden werden. [Beachten Sie, dass
dieses Beispiel nur anschaulich macht, wie die Platzhaltervariable benutzt
wird. Offizielle Debian-Archive sind nicht so strukturiert.] <literallayout>deb http://ftp.tlh.debian.org/universe unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout> <literallayout>Types: deb
URIs: http://ftp.tlh.debian.org/universe
Suites: unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout>
   </para>

   <para>benutzt HTTP, um sowohl Binärpakete als auch Quellen von den
Programmsammlungen Stable, Testing, Unstable und den Bestandteilen Main und
Contrib zu holen.</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb http://deb.debian.org/debian unstable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian unstable main contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb deb-src
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: stable testing unstable
Components: main contrib
</literallayout>

 </refsect1>

 <refsect1><title>Siehe auch</title>
   <para>&apt-get;, &apt-conf;, &apt-acquire-additional-files;</para>
 </refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
