<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-08-17T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>sources.list</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>sources.list</refname>
    <refpurpose>APT のデータ取得元の設定リスト</refpurpose>
 </refnamediv>
 
 <refsect1><title>説明</title>
   <para>
      取得元リスト <filename>/etc/apt/sources.list</filename> と
<filename>/etc/apt/sources.list.d/</filename>
に含まれるファイルは、複数の取得元や様々なメディアをサポートするよう設計されています。ファイルは、1 行に一つの取得元をリストする (1 行スタイル)
かまたはスタンザごとに複数の取得元を定義し、(シングルバージョンが複数の取得元から入手可能である場合には)
最も好ましい取得元を先頭に置く複数行のスタンザ (deb822 スタイル)
を含みます。設定した取得元から利用可能な情報は、<command>apt-get update</command> (や、ほかの APT
フロントエンドの同等のコマンド) で取得します。
   </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>sources.list.d</title>
    <para><filename>/etc/apt/sources.list.d</filename> ディレクトリは、別々のファイルで source.list
のエントリを追加する方法を提供します。次の二つの節で説明するように、二つの異なるファイル形式が許可されています。ファイル名は、含まれている形式に応じて
<filename>.list</filename> または <filename>.sources</filename>
のいずれかの拡張子を持っている必要があります。ファイル名は、文字 (a-z と A-Z)、数字 (0-9)、アンダースコア (_)、ハイフン
(-)、ピリオド (.)
のみを含むことができます。そうでなければ、<literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>
設定リストのパターンに一致するもの以外に対して、ファイルを無視するという注意を APT が出力します。一致する場合は黙って無視します。</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>1 行スタイル形式</title>
    <para>
       この形式のファイルは、<filename>.list</filename>
拡張子を持っています。取得元を指定する各行は、この型のオプションと引数が続く型 <literal>deb-src</literal>
から始まります。個々のエントリは、次の行に継続することはできません。空行は無視され、行の任意の位置の <literal>#</literal>
文字はコメントとして行の残りの部分をマークします。したがって行全体をコメントアウトすることによって、エントリを無効にすることができます。オプションが提供されている場合、スペースで区切られ、すべて角カッコ
(<literal>[]</literal>)
で囲まれていて、行の中でスペースで区切られた型の後ろに含まれます。複数の値が許されるオプションの場合、カンマ
(<literal>,</literal>) で分離されています。オプション名は、イコール記号 (<literal>=</literal>)
で分離されます。複数値のオプションも <literal>-=</literal> および <literal>+=</literal>
をセパレータとして持ち、デフォルト値から与えられた値を削除するか、またはデフォルト値に与えられた値を含めます。
   </para><para>
       伝統的な形式とすべての apt のバージョンでサポートされています。下記のようにすべてのオプションがすべての apt
のバージョンでサポートされているわけでないことに注意してください。いくつかの古いアプリケーションは、自分でこの形式をパースするので、マルチアーキテクチャのサポートの導入前には珍しいオプションに遭遇することを期待しないかもしれないことに注意してください。
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>deb822 スタイル形式</title>
    <para>
       Files in this format have the extension <filename>.sources</filename>.  The
format is similar in syntax to other files used by Debian and its
derivatives, such as the metadata files that apt will download from the
configured sources or the <filename>debian/control</filename> file in a
Debian source package.  Individual entries are separated by an empty line;
additional empty lines are ignored, and a <literal>#</literal> character at
the start of the line marks the entire line as a comment. An entry can hence
be disabled by commenting out each line belonging to the stanza, but it is
usually easier to add the field "Enabled: no" to the stanza to disable the
entry. Removing the field or setting it to yes re-enables it.  Options have
the same syntax as every other field: A fieldname separated by a colon
(<literal>:</literal>) and optionally spaces from its value(s).  Note
especially that multiple values are separated by whitespaces (like spaces,
tabs and newlines), not by commas as in the one-line format.  Multivalue
fields like <literal>Architectures</literal> also have
<literal>Architectures-Add</literal> and
<literal>Architectures-Remove</literal> to modify the default value rather
than replacing it.
   </para><para>
       バージョン 1.1 以降の apt
自身によりサポートされる新しい形式です。前述のように以前のバージョンでは、通知メッセージでそのようなファイルを無視します。多くのソースおよび/またはオプションが関与している場合は特に、人間と機械を問わず、作成、拡張、変更を簡単にするために、先に述べた
1 行スタイル形式を非推奨にし、徐々にこの形式をデフォルト形式にすることが意図されています。apt
ソースを作業および/またはパースしている開発者は、このフォーマットのサポートを追加することと、調整するために APT
チームに連絡すること、この作業を共有することをお勧めします。ユーザはすでに自由にこの形式を採用することができますが、この形式をまだサポートしていないソフトウェアで問題が発生する場合があります。
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>deb および deb-src タイプ: 一般形式</title>
   <para><literal>deb</literal> タイプでは典型的な 2 段階の Debian アーカイブ
<filename>distribution/component</filename>
を参照します。<literal>distribution</literal> は通常 <literal>stable</literal> や
<literal>testing</literal> または <literal>&debian-stable-codename;</literal> や
<literal>&debian-testing-codename;</literal> のようなコード名になります。component
は、<literal>main</literal>, <literal>contrib</literal>,
<literal>non-free</literal> のどれかです。<literal>deb-src</literal> タイプでは、debian
ディストリビューションのソースコードを、<literal>deb</literal>
タイプと同じ形式で参照します。<literal>deb-src</literal> 行は、ソースインデックスを取得するのに必要です。</para>

   <para><literal>deb</literal> および <literal>deb-src</literal> タイプで使用する 2 つの 1
行スタイルのエントリの形式は、以下のようになります:</para>

   <literallayout>deb [ option1=value1 option2=value2 ] uri suite [component1] [component2] [...]
deb-src [ option1=value1 option2=value2 ] uri suite [component1] [component2] [...]</literallayout>

   <para>他に deb822 スタイルで同等のエントリもサポートしています: <literallayout>
     Types: deb deb-src
     URIs: uri
     Suites: suite
     Components: [component1] [component2] [...]
     option1: value1
     option2: value2
   </literallayout>
   </para>

   <para><literal>deb</literal> タイプの URI は、APT が必要な情報を見つけられるように、Debian
ディストリビューションの基底を指定しなければなりません。<literal>スイート</literal>には正確なパスを指定できます。その場合コンポーネントを省略し、<literal>スイート</literal>はスラッシュ
(<literal>/</literal>) で終わらなくてはなりません。これは URL
で指定されたアーカイブの、特定のサブディレクトリのみに関心があるときに役に立ちます。<literal>スイート</literal>に正確なパスを指定しないのなら、少なくとも一つは
<literal>コンポーネント</literal> を指定しなければなりません。</para>

   <para><literal>スイート</literal> は、<literal>$(ARCH)</literal>
変数を含む場合があります。<literal>$(ARCH)</literal> 変数は、システムで使用している Debian アーキテクチャ
(<literal>amd64</literal> や <literal>armel</literal> など)
に展開されます。これにより、アーキテクチャに依存しない <filename>sources.list</filename>
ファイルを使用できます。一般的に、これは正しいパスを指定するときに気にするだけです。そうでない場合は、<literal>APT</literal>
は現在のアーキテクチャで URI を自動的に生成します。</para>

   <para>特に 1 行スタイル形式では 1 行につき 1 つのディストリビューションしか指定できないため、同じ URI
の行を複数記述することになるでしょう。APT は内部で URI
リストを生成してから、並べ替えます。そして、同じインターネットホストに対しては複数の参照をまとめます。例えば FTP
接続後、切断してからまた同じホストに再接続するといった効率の悪いことをせずに、1 接続にまとめます。APT
は、帯域の狭いサイトを効率よく扱うため異なるホストへは接続を並行して行うようにもしています。</para>

   <para>最優先する取得元を最初に記述するというように、優先順に取得元を記述するのは重要です。一般的には、スピードの速い順に並べることになる
(例えば、CD-ROM に続いてローカルネットワークのホスト、さらに続いて彼方のインターネットホスト) でしょう。</para>

   <para>例として、あなたのディストリビューション用のソースは、1 行スタイル形式で次のようになります: <literallayout>&sourceslist-list-format;</literallayout> または deb822 スタイル形式でこのようになります: <literallayout>&sourceslist-sources-format;</literallayout></para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>deb および deb-src タイプ: オプション</title>
    <para>各取得元エントリは、アクセスされる取得元や取得されるデータを変更するために指定するオプションを持つことができます。オプションの形式、構文と名前は、記載されているように
1 行スタイルと deb822 スタイルの間で異なりますが、どちらも同じオプションが用意されています。簡単にするために、deb822
フィールド名を一覧表示し、カッコ内に 1
行の名前を提供します。明示的に複数の値を持つオプションを設定する以外に、デフォルトをベースに変更するためのオプションもあることを忘れないでください。ここでは明示的にそれらの名前はリストしていません。サポートされていないオプションは、すべての
APT バージョンで黙って無視されます。

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Architectures</option> (<option>arch</option>)
は複数の値を持つオプションで、どのアーキテクチャ情報をダウンロードするか指定します。このオプションを指定しないと、<option>APT::Architectures</option>
設定オプションに定義してあるすべてのアーキテクチャをダウンロードします。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><literal>arch=<replaceable>arch1</replaceable>,<replaceable>arch2</replaceable>,…</literal>
により、どのアーキテクチャ情報をダウンロードするか指定します。このオプションを指定しないと、<literal>APT::Architectures</literal>
オプションに定義してある全アーキテクチャをダウンロードします。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Targets</option> (<option>target</option>) は値を複数取るオプションで、apt
がその取得元から取得するダウンロード対象を定義します。指定しない場合のデフォルトセットは設定項目
<option>Acquire::IndexTargets</option> で定義されます (対象は
<literal>Created-By</literal> の名前により指定されます)。また、複数の値を取るこのオプションに代えて、真偽値を指定した
<literal>Identifier</literal> をオプションとして使うことで有効化、無効化できます。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>PDiffs</option> (<option>pdiffs</option>)
は、新しいインデックスを完全にダウンロードする代わりに、古いインデックスを更新するため PDiffs を使用するかどうかを制御する yes/no
値です。レポジトリが PDiffs
の提供を公開していない場合は、このオプションの値は無視されます。<option>Acquire::IndexTargets</option>
スコープ中に定義された特定のインデックスファイル用の同じ名前のオプション値がデフォルトになり、設定オプション
<option>Acquire::PDiffs</option> のデフォルト値は <literal>yes</literal> です。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>By-Hash</option> (<option>by-hash</option>)
は、<literal>yes</literal>、<literal>no</literal> または <literal>force</literal>
の値を持つことができます。そして、APT がインデックスのよく知られた安定版の名前を使用する代わりに、期待されるファイルのハッシュ値から構築された
URI
を経由してインデックスを取得するかどうかを制御します。これを使用すると、ハッシュ値の不一致を避けることができますが、ミラーのサポートを必要とします。この取得元がそのサポートを示す場合、<literal>yes</literal>
または <literal>no</literal> の値は、この機能の使用を有効化/無効化します。<literal>force</literal>
は取得元が示すものに関係なく、機能を有効にします。<option>Acquire::IndexTargets</option>
スコープ中に定義された特定のインデックスファイル用の同じ名前のオプション値がデフォルトになり、設定オプション
<option>Acquire::By-Hash</option> のデフォルト値は <literal>yes</literal> です。
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

       さらに、設定が同じ URI
とスイートの<emphasis>すべて</emphasis>の取得元に影響する場合のオプションがあり、このようなすべてのエントリに設定する必要があり、異なる要素間で変化することができません。APT
はこのような異常を検出してエラー出力しようとします。

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Allow-Insecure</option> (<option>allow-insecure</option>),
<option>Allow-Weak</option> (<option>allow-weak</option>),
<option>Allow-Downgrade-To-Insecure</option>
(<option>allow-downgrade-to-insecure</option>) は真偽値でデフォルトはどれも
<literal>no</literal> となっています。<literal>yes</literal> をセットすると &apt-secure;
の部分を迂回するため安易に有効化すべきではありません!
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Trusted</option> (<option>trusted</option>) は、APT
の判断のデフォルトのトライステート値で、取得元が信頼できる、以前警告が発生した
(例えば、パッケージをこの取得元からインストールしたときに)、信頼できないの 3 値です。このオプションは、APT
の決定を上書きするために使用することができます。値 <literal>yes</literal>
は、それが認証チェックに合格しない場合であっても、この取得元が信頼できると考えられることを常に APT に伝えます。&apt-secure;
の一部を無効にするので、(すべてであれば) ローカルおよび信頼されたコンテキストでのみ使用するべきです。そうしなければ、セキュリティが破られます。値
<literal>no</literal>
は反対のことを行います。認証チェックに合格した場合でも取得元を信頼できないとして扱います。デフォルト値は明示的に設定することはできません。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Signed-By</option> (<option>signed-by</option>)  is an option to
require a repository to pass &apt-secure; verification with a certain set of
keys rather than all trusted keys apt has configured.  It is specified as a
list of absolute paths to keyring files (have to be accessible and readable
for the <literal>_apt</literal> system user, so ensure everyone has
read-permissions on the file) and fingerprints of keys to select from these
keyrings. If no keyring files are specified the default is the
<filename>trusted.gpg</filename> keyring and all keyrings in the
<filename>trusted.gpg.d/</filename> directory (see <command>apt-key
fingerprint</command>). If no fingerprint is specified all keys in the
keyrings are selected. A fingerprint will accept also all signatures by a
subkey of this key, if this isn't desired an exclamation mark
(<literal>!</literal>) can be appended to the fingerprint to disable this
behaviour.  The option defaults to the value of the option with the same
name if set in the previously acquired <filename>Release</filename> file of
this repository (only fingerprints can be specified there through).
Otherwise all keys in the trusted keyrings are considered valid signers for
this repository.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Valid-Until</option> (<option>check-valid-until</option>)
は、APT がリプレイ攻撃を検出するかどうかを制御する yes/no
値です。リポジトリの作成者は、リポジトリに提供されたデータが有効とみなされる時間を宣言することができます。そして、この時間に達しているが、新しいデータが提供されていない場合、データが期限切れになったとみなされ、エラーが発生します。セキュリティを高めることに加えて、新しいバージョンにアップグレードするユーザを守るために、悪意のある攻撃者が古いデータを永遠に送れないようにすることで、長期間更新されていないミラーをユーザが特定するのに役立ちます。しかしながら、歴史的アーカイブなど、いくつかのリポジトリは、設計によりこれ以上更新されないので、このオプションを
<literal>no</literal> に設定することで、このチェックを無効にすることができます。設定オプション
<option>Acquire::Check-Valid-Until</option> の値がデフォルトになり、そのデフォルトは
<literal>yes</literal> です。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Valid-Until-Min</option> (<option>valid-until-min</option>) および
<option>Valid-Until-Max</option> (<option>valid-until-max</option>)
は、このリポジトリからのデータの有効期間 (秒単位)
を上げたり下げたりするために使用することができます。リポジトリが独自の値を設定するリリースファイルに Valid-Until
フィールドがないものを提供する場合、-Max は特に有用です。-Min は完全にチェックを無効にする代わりに (sources.list 同様にある)
より頻繁に更新があるミラーの、あまりアクセスされないアーカイブの有効期間を増やすことができます。設定オプション
<option>Acquire::Min-ValidTime</option> および
<option>Acquire::Max-ValidTime</option> の値がデフォルトになり、その両方のデフォルト値は unset です。
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Date</option> (<option>check-date</option>)  is a yes/no value
which controls if APT should consider the machine's time correct and hence
perform time related checks, such as verifying that a Release file is not
from the future. Disabling it also disables the
<option>Check-Valid-Until</option> option mentioned above.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Date-Max-Future</option> (<option>date-max-future</option>) controls
how far from the future a repository may be.  Default to the value of the
configuration option <option>Acquire::Max-FutureTime</option> which is 10
seconds by default.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>InRelease-Path</option> (<option>inrelease-path</option>)
determines the path to the InRelease file, relative to the normal position
of an <filename>InRelease</filename> file.  By default, this option is unset
and APT will try to fetch an <filename>InRelease</filename> or, if that
fails, a <filename>Release</filename> file and its associated
<filename>Release.gpg</filename> file. By setting this option, the specified
path will be tried instead of the InRelease file, and the fallback to
<filename>Release</filename> files will be disabled.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>URI の仕様</title>

    <para>現在認識できる URI タイプは以下のとおりです:
   <variablelist>
    <varlistentry><term><command>http</command> (&apt-transport-http;)</term>
    <listitem><para>
    The http scheme specifies an HTTP server for an archive and is the most
commonly used method. The URI can directly include login information if the
archive requires it, but the use of &apt-authconf; should be preferred.  The
method also supports SOCKS5 and HTTP(S) proxies either configured via
apt-specific configuration or specified by the environment variable
<envar>http_proxy</envar> in the format (assuming an HTTP proxy requiring
authentication) <replaceable>http://user:pass@server:port/</replaceable>.
The authentication details for proxies can also be supplied via
&apt-authconf;.</para>
    <para>Note that these forms of authentication are insecure as the whole
communication with the remote server (or proxy) is not encrypted so a
sufficiently capable attacker can observe and record login as well as all
other interactions. The attacker can <emphasis>not</emphasis> modify the
communication through as APTs data security model is independent of the
chosen transport method. See &apt-secure; for details.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>https</command> (&apt-transport-https;)</term>
    <listitem><para>
    The https scheme specifies an HTTPS server for an archive and is very
similar in use and available options to the http scheme. The main difference
is that the communication between apt and server (or proxy) is
encrypted. Note that the encryption does not prevent an attacker from
knowing which server (or proxy) apt is communicating with and deeper
analysis can potentially still reveal which data was downloaded. If this is
a concern the Tor-based schemes mentioned further below might be a suitable
alternative.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>mirror</command>, <command>mirror+<replaceable>scheme</replaceable></command> (&apt-transport-mirror;)</term>
    <listitem><para>
    The mirror scheme specifies the location of a mirrorlist. By default the
scheme used for the location is <literal>http</literal>, but any other
scheme can be used via
<command>mirror+<replaceable>scheme</replaceable></command>.  The mirrorlist
itself can contain many different URIs for mirrors the APT client can
transparently pick, choose and fallback between intended to help both with
distributing the load over the available mirrors and ensuring that clients
can acquire data even if some configured mirrors are not available.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>file</command></term>
    <listitem><para>
    file スキームは、システム内の任意のディレクトリを、アーカイブとして扱えるようにします。これは NFS マウントやローカルミラーで便利です。</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>cdrom</command></term>
    <listitem><para>
    The cdrom scheme allows APT to use a local CD-ROM, DVD or USB drive with
media swapping. Use the &apt-cdrom; program to create cdrom entries in the
source list.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>ftp</command></term>
    <listitem><para>
    The ftp scheme specifies an FTP server for an archive. Use of FTP is on the
decline in favour of <literal>http</literal> and <literal>https</literal>
and many archives either never offered or are retiring FTP access. If you
still need this method many configuration options for it are available in
the <literal>Acquire::ftp</literal> scope and detailed in &apt-conf;.</para>
    <para>Please note that an FTP proxy can be specified by using the
<envar>ftp_proxy</envar> environment variable. It is possible to specify an
HTTP proxy (HTTP proxy servers often understand FTP URLs)  using this
environment variable and <emphasis>only</emphasis> this environment
variable. Proxies using HTTP specified in the configuration file will be
ignored.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>copy</command></term>
    <listitem><para>
    copy スキームは、file
スキームと同様ですが、パッケージをその場で使用せず、キャッシュディレクトリにコピーするところが違います。リムーバブルメディアを使用していて、APT
でコピーを行う場合に便利です。</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>rsh</command></term><term><command>ssh</command></term>
    <listitem><para>
    rsh/ssh メソッドは、与えられたユーザでリモートホストに接続し、ファイルにアクセスするのに rsh/ssh を使用します。あらかじめ rhosts
や RSA キーの設定をしておくことをお勧めします。リモートホストからのファイル転送に、標準の <command>find</command>
コマンドと <command>dd</command> コマンドを使用します。
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>さらに認識できる URI タイプの追加</term>
    <listitem><para>
    APT can be extended with more methods shipped in other optional packages,
which should follow the naming scheme
<package>apt-transport-<replaceable>method</replaceable></package>.  For
instance, the APT team also maintains the package
<package>apt-transport-tor</package>, which provides access methods for HTTP
and HTTPS URIs routed via the Tor network.
    </para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>サンプル</title>
   <para>/home/apt/debian に格納されている stable/main, stable/contrib, stable/non-free
用のローカル (または NFS) アーカイブを使用します。</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian stable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: stable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>上記と同様ですが、不安定版 (開発版) を使用します。</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>上記のソースの指定は以下のようになります。</para>
   <literallayout>deb-src file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb-src
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>1 行目は <literal>APT::Architectures</literal> にあるアーキテクチャのパッケージ情報を取得し、2 行目は常に
<literal>amd64</literal> アーキテクチャと <literal>armel</literal>
アーキテクチャのパッケージ情報を取得します。</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main
deb [ arch=amd64,armel ] http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main

Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main
Architectures: amd64 armel
</literallayout>

   <para>archive.debian.org のアーカイブに HTTP アクセスし、hamm/main のみを使用します。</para>
   <literallayout>deb http://archive.debian.org/debian-archive hamm main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://archive.debian.org/debian-archive
Suites: hamm
Components: main</literallayout>

   <para>ftp.debian.org のアーカイブに FTP アクセスし、debian ディレクトリ以下の
&debian-stable-codename;/contrib のみを使用します。</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian &debian-stable-codename; contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: contrib</literallayout>

   <para>ftp.debian.org のアーカイブに FTP アクセスし、debian ディレクトリ以下の unstable/contrib
のみを使用します。<filename>sources.list</filename> に上記サンプルと一緒に指定された場合、両方のリソース行に対応する
FTP セッションはひとつだけになります。</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian unstable contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: unstable
Components: contrib</literallayout>

   <para>ftp.tlh.debian.org のアーカイブに HTTP アクセスし、universe ディレクトリ以下を使用します。また、i386 マシンでは
<filename>unstable/binary-i386</filename> 以下にあるファイル、amd64 マシンでは
<filename>unstable/binary-amd64</filename>
以下にあるファイル、その他サポートするアーキテクチャごとのファイルのみ使用します。[このサンプルは変数展開の使用法の説明でしかないことに注意してください。公式
debian アーカイブはこのような構造になっていません] <literallayout>deb http://ftp.tlh.debian.org/universe unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout>
<literallayout>Types: deb
URIs: http://ftp.tlh.debian.org/universe
Suites: unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout>
   </para>

   <para>安定版、テスト版、不安定版スイートからバイナリパッケージやソース、およびmain と contrib コンポーネントを入手するため HTTP
を使用しています。</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb http://deb.debian.org/debian unstable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian unstable main contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb deb-src
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: stable testing unstable
Components: main contrib
</literallayout>

 </refsect1>

 <refsect1><title>関連項目</title>
   <para>&apt-get;, &apt-conf;, &apt-acquire-additional-files;</para>
 </refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
