<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-08-16T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-cache</refname>
    <refpurpose>odpytanie bufora APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-cache;

 <refsect1><title>Opis</title>
    <para>
       <command>apt-cache</command> performs a variety of operations on APT's
package cache. <command>apt-cache</command> does not manipulate the state of
the system but does provide operations to search and generate interesting
output from the package metadata. The metadata is acquired and updated via
the 'update' command of e.g. <command>apt-get</command>, so that it can be
outdated if the last update is too long ago, but in exchange
<command>apt-cache</command> works independently of the availability of the
configured sources (e.g. offline).
    </para>

   <para>Jedno z poniższych poleceń musi być użyte, chyba że została podana opcja
<option>-h</option> albo <option>--help</option>.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>gencaches</option></term>
     <listitem><para><literal>gencaches</literal> tworzy bufor (cache) APT pakietów. Wywoływane
jest automatycznie przez wszystkie polecenia potrzebujące bufora, jeśli nie
istnieje lub jest przestarzały.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>showpkg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showpkg</literal> wyświetla informacje na temat pakietów podanych w
linii poleceń. Pozostałymi argumentami są nazwy pakietów. Wyświetlane są
dostępne wersje oraz odwrotne zależności każdego z podanych pakietów, jak
również zwykłe zależności dla każdej z wersji Normalne (zwykłe) zależności
to są pakiety, od których dany pakiet zależy, odwrotne zależności stanowią
te pakiety, które zależą od danego pakietu.  Tak więc, pakiet musi spełniać
normalne zależności, ale odwrotnych zależności - nie musi.  Na przykład,
<command>apt-cache showpkg libreadline2</command> wypisze wyjście podobne do
poniższego:</para>
     
<informalexample><programlisting>
Package: libreadline2
Versions: 2.1-12(/var/state/apt/lists/foo_Packages),
Reverse Depends: 
  libreadlineg2,libreadline2
  libreadline2-altdev,libreadline2
Dependencies:
2.1-12 - libc5 (2 5.4.0-0) ncurses3.0 (0 (null))
Provides:
2.1-12 - 
Reverse Provides: 
</programlisting></informalexample>
			    
     <para>Jak widać libreadline2 w wersji 2.1-12 zależy od libc5 i ncurses3.0, które
muszą być zainstalowane, aby libreadline2 działała.  Z kolei libreadlineg2 i
libreadline2-altdev zależą od libreadline2. Jeżeli libreadline2 jest
zainstalowany, to libc5 i ncurses3.0 (i ldso) muszą być także zainstalowane;
natomiast libreadlineg2 oraz libreadline2-altdev nie muszą być
zainstalowane. W celu zrozumienia, co oznaczają pozostałe linie, najlepiej
przejrzeć kod źródłowy programu apt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>stats</option></term><listitem><para><literal>stats</literal> wyświetla statystyki dotyczące bufora pakietów.
Nie wymaga żadnych argumentów. Wypisywane są następujące statystyki:
     <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Całkowita liczba nazw pakietów (Total package names)</literal> -
liczba nazw pakietów znajdujących się w buforze.</para>
       </listitem>
       
       <listitem><para><literal>Zwykłe pakiety (Normal packages)</literal> jest to liczba zwykłych,
regularnych nazw pakietów; są to pakiety, dla których istnieje relacja
"jeden do jednego" między ich nazwami a nazwami używanymi przez inne pakiety
jako zależności.  Większość pakietów należy do tej kategorii.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Czyste pakiety wirtualne (Pure virtual packages)</literal> określa
liczbę pakietów, które istnieją tylko jako nazwa pakietu wirtualnego; to
jest pewne pakiety "dostarczają" tej nazwy wirtualnej, ale żaden pakiet nie
używa tej nazwy. Na przykład "mail-transport-agent" w systemie Debian jest
czystym pakietem wirtualnym; kilka pakietów dostarcza
"mail-transport-agenta", ale żaden pakiet nie nazywa się
"mail-transport-agent".</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Pojedyncze pakiety wirtualne (Single virtual packages)</literal> -
liczba pakietów, dla których istnieje tylko jeden pakiet, który dostarcza
danego pakietu wirtualnego. Na przykład, w systemie Debian "X11-text-viewer"
jest pakietem wirtualnym, ale tylko jeden pakiet, mianowicie
"xless",dostarcza "X11-text-viewer".</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Mieszane pakiety wirtualne (Mixed virtual packages)</literal> -
liczba pakietów, które albo dostarczają poszczególnych pakietów wirtualnych,
albo nazywają się tak, jak nazwa pakietu wirtualnego.  Na przykład w
systemie Debian "debconf" jest zarówno zwykłym pakietem, jak i jest pakietem
dostarczanym przez pakiet "debconf-tiny".</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Brakujące (Missing)</literal> jest liczbą nazw pakietów, do których
odnoszą się jakieś zależności, ale które nie są spełnione przez żaden z
dostępnych pakietów. Brakujące pakiety mogą być dowodem, że nie ma dostępu
do całej dystrybucji albo że pakiet (rzeczywisty lub wirtualny)  został
usunięty z dystrybucji. Zazwyczaj odniesienia takie znajdują się w
zależnościach typu "Conflicts" lub "Breaks".</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total distinct</literal> versions is the number of package versions
found in the cache. If more than one distribution is being accessed (for
instance, "stable" and "unstable"), this value can be considerably larger
than the number of total package names.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Całkowite zależności (Total dependencies)</literal> to liczba
więzów zależności wymaganych przez wszystkie pakiety w buforze.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>showsrc</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showsrc</literal> displays all the source package records that
match the given package names. All versions are shown, as well as all
records that declare the name to be a binary package. Use
<option>--only-source</option> to display only source package names.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dump</option></term>
     <listitem><para><literal>dump</literal> pokazuje krótką listę wszystkich pakietów w
buforze. Jest używany głównie w celu odpluskwiania.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dumpavail</option></term>
     <listitem><para><literal>dumpavail</literal> wypisuje na standardowe wyjście (stdout) listę
dostępnych pakietów. Jest to polecenie odpowiednie do użycia z programem
&dpkg;  i jest używane w metodzie &dselect; tego programu.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>unmet</option></term>
     <listitem><para><literal>unmet</literal> pokazuje podsumowanie wszystkich niespełnionych
zależności w buforze pakietów</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>show</literal>  spełnia funkcje podobne do <command>dpkg
--print-avail</command>; pokazuje szczegółowe informacje o podanych
pakietach.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> <option><replaceable>&synopsis-regex;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>search</literal> performs a full text search on all available
package lists for the POSIX regex pattern given, see &regex;.  It searches
the package names and the descriptions for an occurrence of the regular
expression and prints out the package name and the short description,
including virtual package names.  If <option>--full</option> is given then
output identical to <literal>show</literal> is produced for each matched
package, and if <option>--names-only</option> is given then the long
description is not searched, only the package name and provided packages
are.</para>
     <para>
     Oddzielne argumenty mogą być używane do podania kilku wzorców, które będą
traktowane jakby były połączone spójnikiem logicznym "i".</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>depends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> wyświetla listę wszystkich zależności danego
pakietu i wszystkie możliwe pakiety, które mogą spełnić te zależności.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>rdepends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>rdepends</literal> pokazuje listę wszystkich odwrotnych zależności
danego pakietu.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>pkgnames</option> <optional><replaceable>&synopsis-prefix;</replaceable></optional></term>
     <listitem><para>To polecenie wyświetla nazwy wszystkich pakietów znanych systemowi
APT. Opcjonalnym argumentem jest przedrostek nazwy pakietów. Wynik jest
odpowiedni do użycia z funkcją powłoki (shella) uzupełniania nazw za pomocą
klawisza tabulacji i jest wypisywany bardzo szybko. Tego polecenia najlepiej
używać z opcją <option>--generate</option>.</para>
     <para>Proszę zauważyć, że to, iż pakiet jest znany systemowi APT, niekoniecznie
oznacza, że jest dostępny do pobrania i zainstalowania albo
zainstalowany. Może być np. pakietem wirtualnym, które także są wypisane w
wygenerowanej liście.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dotty</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>dotty</literal> bierze jako argument listę pakietów i generuje
wyjście odpowiednie dla programu dotty z pakietu <ulink
url="http://www.research.att.com/sw/tools/graphviz/">GraphViz</ulink>.
Wynikiem będzie zbiór wierzchołków i krawędzi reprezentujących powiązania
między pakietami. Domyślnie podane pakiety wyśledzą wszystkie pakiety
zależne.  Może to spowodować wypisanie bardzo dużego grafu. Aby wypisać
powiązania tylko pomiędzy pakietami podanymi w linii poleceń, należy użyć
opcji <literal>APT::Cache::GivenOnly</literal>.</para>

     <para>Wynikowe wierzchołki będą miały różnorakie kształty: zwykłe pakiety są
prostokątami, czyste pakiety wirtualne to trójkąty, mieszane pakiety
wirtualne są rombami, sześciokąty oznaczają brakujące pakiety . Pomarańczowe
prostokąty oznaczają koniec rekurencji (liście), niebieskie linie to
pre-zależności, linie zielone to konflikty.</para>

     <para>Uwaga: dotty nie potrafi narysować większego zbioru pakietów.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>xvcg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
	 <listitem><para>Robi to samo, co <literal>dotty</literal>, tylko dla xvcg z <ulink
url="http://rw4.cs.uni-sb.de/users/sander/html/gsvcg1.html">narzędzia
VCG</ulink>.
	 </para></listitem></varlistentry>

	 <varlistentry><term><option>policy</option> <optional><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</optional></term>
     <listitem><para><literal>policy</literal> jest pomyślane w celu debugowania zagadnień
związanych z plikiem preferencji. Jeżeli nie podano żadnych opcji, wypisane
zostaną informacje o priorytecie każdego źródła. W przeciwnym wypadku,
wypisuje szczegółowe informacje o priorytecie danego pakietu.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>madison</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para>polecenie <literal>madison</literal> z <literal>apt-cache</literal> próbuje
naśladować format wyjścia i część funkcjonalności programu
<literal>madison</literal> - narzędzia zarządzania archiwum
Debiana. Wyświetla dostępne wersje pakietów w formacie tabeli. W
przeciwieństwie do oryginału, może wyświetlić informacje tylko dla tych
architektur, dla których APT pobrało listy pakietów
(<literal>APT::Architecture</literal>).</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opcje</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pkg-cache</option></term>
     <listitem><para>Podaje nazwę pliku to przechowywania bufora pakietów, który jest podstawowym
buforem używanym we wszystkich operacjach.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>Dir::Cache::pkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--src-cache</option></term>
     <listitem><para>Podaje nazwę pliku to przechowywania bufora źródeł. Jest używany tylko przez
akcję <literal>gencaches</literal> i przechowuje sparsowaną wersję
informacji o pakietach pobraną ze zdalnych źródeł. Podczas budowania bufora
pakietów, bufor źródeł jest używany w celu uniknięcia ponownego parsowania
wszystkich plików pakietów.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>Dir::Cache::srcpkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Cichy; wypisuje tylko informacje potrzebne do logowania, opuszczając
wskaźniki postępu. Więcej znaków q spowoduje jeszcze bardziej ciche wyjście,
maksimum jest 2. Można także ustawić poziom cichości za pomocą
<option>-q=#</option>,nadpisując tym samym opcję z pliku konfiguracyjnego.
Pozycja w pliku konfiguracyjnym: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-i</option></term><term><option>--important</option></term>
     <listitem><para>Wyświetla tylko ważne zależności; do używania z akcjami
<literal>unmet</literal> o <literal>depends</literal>. Powoduje wypisanie
tylko zależności typu Depends i Pre-Depends. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Cache::Important</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-pre-depends</option></term>
		   <term><option>--no-depends</option></term>
		   <term><option>--no-recommends</option></term>
		   <term><option>--no-suggests</option></term>
		   <term><option>--no-conflicts</option></term>
		   <term><option>--no-breaks</option></term>
		   <term><option>--no-replaces</option></term>
		   <term><option>--no-enhances</option></term>
		   <listitem><para>Per default the <command>depends</command> and <command>rdepends</command>
print all dependencies. This can be tweaked with these flags which will omit
the specified dependency type.  Configuration Item:
<literal>APT::Cache::Show<replaceable>DependencyType</replaceable></literal>
e.g. <literal>APT::Cache::ShowRecommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--implicit</option></term>
	<listitem><para>Per default <command>depends</command> and <command>rdepends</command> print
only dependencies explicitly expressed in the metadata. With this flag it
will also show dependencies implicitly added based on the encountered data.
A <literal>Conflicts: foo</literal> e.g. expresses implicitly that this
package also conflicts with the package foo from any other architecture.
Configuration Item: <literal>APT::Cache::ShowImplicit</literal>.
	</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--full</option></term>
     <listitem><para>Podczas szukania wypisuj pełną informację o pakiecie. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Cache::ShowFull</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--all-versions</option></term>
     <listitem><para>Akcja show wypisuje wszystkie rekordy dla wszystkich dostępnych wersji. Jest
to opcja domyślna, aby ją wyłączyć, proszę użyć
<option>--no-all-versions</option>. Jeżeli podano
<option>--no-all-versions</option>, to będzie wyświetlana tylko
wersja-kandydat (czyli ta, która byłaby wybrana do instalacji). Ta opcja ma
znaczenie tylko dla polecenia <literal>show</literal>. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Cache::AllVersions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-g</option></term><term><option>--generate</option></term>
     <listitem><para>Automatycznie odbudowuje bufor pakietów, zamiast używać istniejącego
bufora.  Ta opcja jest domyślnie włączona, aby ją wyłączyć, należy użyć
<option>--no-generate</option>. Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Cache::Generate</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--names-only</option></term><term><option>-n</option></term>
     <listitem><para>Only search on the package and provided package names, not the long
descriptions.  Configuration Item: <literal>APT::Cache::NamesOnly</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--all-names</option></term>
     <listitem><para>Powoduje, że akcja <literal>pkgnames</literal> wypisze nazwy wszystkich
pakietów, łącznie z pakietami wirtualnymi oraz pakietami mającymi brakujące
zależności.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Cache::AllNames</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--recurse</option></term>
     <listitem><para>Powoduje, że zależności w poleceniach <literal>depends</literal> i
<literal>rdepends</literal> będą zależnościami rekurencyjnymi, tak że
wszystkie wymienione pakiety zostaną wypisane tylko raz. Pozycja w pliku
konfiguracyjnym: <literal>APT::Cache::RecurseDepends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--installed</option></term>
      <listitem><para>
      Ogranicza wyjście poleceń <literal>depends</literal> i
<literal>rdepends</literal> tylko do pakietów, które są obecnie
zainstalowane.  Pozycja w pliku konfiguracyjnym:
<literal>APT::Cache::Installed</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>
      Adds the given file as a source for metadata. Can be repeated to add
multiple files.  Supported are currently <literal>*.deb</literal>,
<literal>*.dsc</literal>, <literal>*.changes</literal>,
<literal>Sources</literal> and <literal>Packages</literal> files as well as
source package directories.  Files are matched based on their name only, not
their content!</para>
      <para><literal>Sources</literal> and <literal>Packages</literal> can be compressed
in any format apt supports as long as they have the correct extension. If
you need to store multiple of these files in one directory you can prefix a
name of your choice with the last character being an underscore
("<literal>_</literal>"). Example: my.example_Packages.xz</para>
      <para>Note that these sources are treated as trusted (see &apt-secure;).
Configuration Item: <literal>APT::Sources::With</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Pliki</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Zobacz także</title>
   <para>&apt-conf;, &sources-list;, &apt-get;
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostyka</title>
   <para><command>apt-cache</command> zwraca zero, gdy zakończyło się pomyślnie, 100
- w przypadku błędu.
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
