<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>Plik kontrolny preferencji APT</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Opis</title>
<para>Plik preferencji APT <filename>/etc/apt/preferences</filename> i pliki
częściowe w katalogu <filename>/etc/apt/preferences.d/</filename> są używane
do określania wersji pakietów wybieranych do instalacji.</para>

<para>Jeżeli plik &sources-list; zawiera odniesienia do więcej niż jednej
dystrybucji (na przykład <literal>stable</literal> i
<literal>testing</literal>), to do zainstalowania może być dostępnych  kilka
wersji tego samego pakietu. APT nadaje priorytet każdej z dostępnych
wersji. <command>apt-get</command> wybiera do zainstalowania wersję o
najwyższym priorytecie (jeśli zależności pakietu pozwalają na jego
zainstalowanie). Preferencje APT nadpisują domyślne priorytety ustawiane
wersjom pakietów, pozwalając użytkownikowi kontrolować, które wersje
pakietów są wybierane do zainstalowania.</para>

<para>Może być dostępnych kilka instancji tej samej wersji pakietu, jeśli plik
&sources-list; zawiera odwołania do więcej niż jednego źródła. W takim
wypadku <command>apt-get</command> pobierze instancję ze źródła wymienionego
najwcześniej w pliku &sources-list;. Preferencje APT nie mają wpływu na
wybór instancji, ale na wybór wersji.</para>

<para>Preferencje są mocnym narzędziem w rękach administratora systemu, ale mogą
stać się też jego największym koszmarem, jeśli zostaną nieostrożnie użyte!
APT nie podważa preferencji, tak więc błędne ustawienia spowodują
pojawienie się nieinstalowalnych pakietów lub podejmowanie przez APT
niepoprawnych decyzji podczas aktualizacji pakietów. Mogą wystąpić jeszcze
większe problemy, gdy w pliku preferencji APT zostanie skonfigurowanych
wiele wydań dystrybucji bez zrozumienia zawartości kolejnych rozdziałów tej
strony. Pakiety dołączone do określonego wydania nie są testowane w
połączeniu z pakietami z innych (starszych lub nowszych) wydań, więc w
takich sytuacjach nie zawsze działają, tak jakby się tego od nich
oczekiwało. Ostrzegamy!</para>

<para>Proszę zauważyć, że pliki w katalogu
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename>  są przetwarzane w rosnącym
porządku alfanumerycznym. Należy również przestrzegać następującej
konwencji: pliki albo nie powinny mieć żadnego rozszerzenia, albo
rozszerzeniem powinno być "<literal>pref</literal>", a ich nazwy powinny
zawierać tylko i wyłącznie znaki alfanumeryczne oraz myślniki ("-"),
podkreślenia ("_") i kropki ("."). W przeciwnym wypadku APT zignoruje plik o
niepoprawnej nazwie i jeśli nazwa pliku nie pasuje do wzorca podanego w
liście zmiennych konfiguracji <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>,
to wypisze odpowiedni komunikat.</para>

<refsect2><title>Domyślne przypisania priorytetów APT</title>

<para>Jeśli plik preferencji nie istnieje lub nie zawiera wpisu pasującego do
pewnej wersji, to priorytetem przypisanym do tej wersji jest priorytet
dystrybucji, do której wersja należy. Jest możliwe wybranie jednej
dystrybucji, tak zwanego "wydania docelowego", która otrzyma priorytet
wyższy niż priorytet domyślnie przypisywany innym dystrybucjom. To wydanie
docelowe można ustawić w linii poleceń <command>apt-get</command> lub w
pliku konfiguracyjnym APT <filename>/etc/apt/apt.conf</filename>. Proszę
zauważyć, że wydanie docelowe nadpisuje jakikolwiek ogólny priorytet
ustawiony w opisanym poniżej pliku
<filename>/etc/apt/preferences</filename>, ale nie nadpisuje priorytetów
szczegółowych przypisanych do poszczególnych pakietów. Na przykład
<programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>jakiś-pakiet</replaceable></command>
</programlisting> <programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Jeśli wydanie docelowe zostało podane, to APT używa następującego algorytmu
do ustawiania priorytetów wersjom pakietu. Przypisuje:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>priorytet 1</term>
<listitem><simpara>wersjom pochodzącym z archiwów, których pliki <filename>Release</filename>
mają wpis "NotAutomatic: yes" i <emphasis>nie mają</emphasis> wpisu
"ButAutomaticUpgrades: yes". Przykładem takiego archiwum jest archiwum
<literal>experimental</literal> Debiana.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priorytet 100</term>
<listitem><simpara>wersji, która jest już zainstalowana (o ile jakaś jest) i wersjom
pochodzącym z archiwów, które w swoich plikach <filename>Release</filename>
mają wpisy "NotAutomatic: yes" i "ButAutomaticUpgrades: yes", tak jak to
robią archiwa backport-ów Debiana począwszy od
<literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priorytet 500</term>
<listitem><simpara>to the versions that do not belong to the target release.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priorytet 990</term>
<listitem><simpara>to the versions that belong to the target release.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

The highest of those priorities whose description matches the version is
assigned to the version.
</para>

<para>Jeśli nie określono wydania docelowego, to APT przypisuje priorytet 100
wszystkim zainstalowanym  wersjom pakietów oraz priorytet 500 wszystkim
niezainstalowanym wersjom pakietów, z wyjątkiem wersji pochodzących z
archiwów, których pliki <filename>Release</filename> są oznaczone jako
"NotAutomatic: yes" - takie wersje otrzymują priorytet 1 lub priorytet 100,
jeśli dodatkowo są  oznaczone jako "ButAutomaticUpgrades: yes".</para>

<para>APT, do określenia, którą wersję pakietu należy zainstalować, stosuje wtedy
następujące reguły wymienione w kolejności, w jakiej są stosowane.
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Nigdy nie zastępuje pakietu jego wcześniejszą wersją (tzw. "downgrading"),
chyba że priorytet tej wcześniejszej, dostępnej wersji przekracza
1000. (Należy zauważyć, że żaden z domyślnych priorytetów APT nie przekracza
1000; tak wysokie priorytety mogą być ustawiane tylko w pliku
konfiguracyjnym. Instalowanie wcześniejszych wersji pakietów może być
ryzykowną operacją).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Instaluje wersję o najwyższym priorytecie.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Jeśli dwie lub więcej wersji ma ten sam priorytet, to zainstalowana zostanie
wersja nowsza (czyli z większym numerem wersji).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Jeśli dwie lub więcej wersji ma ten sam priorytet i numer wersji ale albo
pakiety różnią się niektórymi metadanymi, albo użyto opcji
<literal>--reinstall</literal>, to zainstalowany zostanie pakiet jeszcze
niezainstalowany.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>W typowej sytuacji zainstalowana wersja pakietu (priorytet 100) jest starsza
od którejś z wersji dostępnych ze źródeł wymienionych w pliku &sources-list;
(priorytet 500 lub 999). W takim wypadku  polecenia <command>apt-get install
<replaceable>jakiś-pakiet</replaceable></command> lub <command>apt-get
upgrade</command> zaktualizują ten pakiet.
</para>

<para>Rzadziej, ale się zdarza, że zainstalowana wersja pakietu jest
<emphasis>nowsza</emphasis> niż jakakolwiek inna dostępna wersja. Polecenia
<command>apt-get install <replaceable>jakiś-pakiet</replaceable></command> i
<command>apt-get upgrade</command> nie zastąpią takiego pakietu wcześniejszą
wersją.</para>

<para>Czasami zainstalowana wersja pakietu jest nowsza niż wersja należąca do
wydania docelowego, ale nie tak nowa jak wersja należąca do innej
dystrybucji. Polecenia <command>apt-get install
<replaceable>jakiś-pakiet</replaceable></command> oraz <command>apt-get
upgrade</command> zaktualizują taki pakiet, ponieważ przynajmniej
<emphasis>jedna</emphasis> z dostępnych wersji ma większy priorytet niż
wersja zainstalowana.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Efekt stosowania preferencji APT</title>

<para>Plik preferencji APT pozwala administratorowi systemu na kontrolowanie
przypisań priorytetów. Plik składa się z jednego lub większej liczby
wieloliniowych rekordów rozdzielonych pustymi liniami. Rekordy mogą
przyjmować jedną z dwóch postaci: szczegółową i ogólną.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>Postać szczegółowa przypisuje priorytet ("Pin-Priority") do jednego lub
większej liczby podanych pakietów i podanych wersji lub zakresów wersji. Na
przykład następujący rekord ustawia wysoki priorytet wszystkim wersjom
pakietu <filename>perl</filename>, których numer wersji zaczyna się od
"<literal>&good-perl;</literal>". Można podać wiele nazw pakietów,
rozdzielając je od siebie spacjami.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>Postać ogólna przypisuje priorytet wszystkim wersjom pakietów w podanej
dystrybucji (to jest wszystkim wersjom pakietów wymienionych w pewnym pliku
<filename>Release</filename>) lub wszystkim wersjom pakietów pochodzących ze
strony internetowej identyfikowanej przez pełną nazwę domenową strony.</simpara>

<simpara>Ten wpis w postaci ogólnej w pliku preferencji APT ma zastosowanie tylko do
grup pakietów. Na przykład następujący rekord przypisuje wysoki priorytet
wszystkim wersjom pakietów dostępnych na lokalnym komputerze.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Uwaga: słowem kluczowym używanym tutaj jest "<literal>origin</literal>",
które może zostać użyte do dopasowania nazwy komputera. Następujący rekord
ustawi wysoki priorytet wszystkim wersjom dostępnym na serwerze
identyfikowanym przez nazwę komputera "ftp.de.debian.org".</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara><emphasis>Nie</emphasis> należy tego mylić z polem <literal>Origin</literal>
podanym w pliku <filename>Release</filename>. Wartością pola
<literal>Origin</literal> w pliku <filename>Release</filename> jest nie
adres internetowy, ale nazwa autora lub dystrybutora, taka jak "Debian" lub
"Ximian".</simpara>

<simpara>Następujący rekord przypisuje niski priorytet wszystkim wersjom pakietów
należących do jakiejkolwiek dystrybucji, której nazwą archiwum jest
"<literal>unstable</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>Następujący rekord przypisuje niski priorytet wszystkim wersjom pakietów
należących do jakiejkolwiek dystrybucji, której nazwą kodową jest
"<literal>&debian-testing-codename;</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>Następujący rekord przypisuje wysoki priorytet wszystkim wersjom pakietów
należącym do jakiegokolwiek wydania, którego pole <literal>Archive</literal>
(zawierające nazwę archiwum) jest równe  "<literal>stable</literal>", a pole
<literal>Version</literal> (numer wersji wydania) wynosi
"<literal>&debian-stable-version;</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

The effect of the comma operator is similar to an "and" in logic: All
conditions must be satisfied for the pin to match. There is one exception:
For any type of condition (such as two "a" conditions), only the last such
condition is checked.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Składnia wyrażeń regularnych i &glob;</title>
<para>
APT także wspiera dopasowywanie przy użyciu wzorców &glob; i wyrażeń
regularnych otoczonych znakami /. Następujący przykład ustawia priorytet 500
wszystkim pakietom z dystrybucji <literal>experimental</literal>, których
nazwa zaczyna się od <literal>gnome</literal> (jako wzorzec &glob;) lub
zawiera słowo <literal>kde</literal> (jako rozszerzone wyrażenie regularne
POSIX otoczone ukośnikami).
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
Wyrażenia te mogą wystąpić wszędzie, gdzie tylko może wystąpić łańcuch
znaków. Dlatego następujący przykład przypisuje priorytet 990 wszystkim
pakietom z wydania o nazwie zaczynającej się od &ubuntu-codename;.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Jeśli wyrażenie regularne występuje w polu <literal>Package</literal>, to
zachowanie jest takie samo, jakby to wyrażenie regularne zostało zastąpione
listą wszystkich pakietów, których nazwy pasują do tego wyrażenia
regularnego. Nie wiadomo jeszcze, czy to się nie zmieni w przyszłości,
dlatego powinno się zawsze umieszczać preferencje zawierające  wzorce
pakietów na początku, tak żeby mogły zostać nadpisane przez preferencje
dotyczące specyficznych pakietów. Wzorzec "<literal>*</literal>" w polu
<literal>Package</literal> nie jest uznawany za wyrażenie &glob;.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Jak APT interpretuje priorytety</title>

<para>
Priorytety (P) przypisane w pliku preferencji APT muszą być liczbami
całkowitymi dodatnimi lub ujemnymi. Są interpretowane następująco (ogólnie
rzecz biorąc):

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>powoduje, że wersja zostanie zainstalowana, nawet jeśli oznacza to
zastąpienie pakietu jego wcześniejszą wersją.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>powoduje, że wersja zostanie zainstalowana, nawet jeśli nie pochodzi z
wydania docelowego, chyba że zainstalowana wersja jest nowsza.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>powoduje, że wersja zostanie zainstalowana, jeśli nie ma żadnej dostępnej
wersji należącej do wydania docelowego lub gdy nowsza wersja już jest
zainstalowana.</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>powoduje, że wersja zostanie zainstalowana, o ile nie jest dostępna wersja
należąca do innej dystrybucji lub nowsza wersja jest zainstalowana</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>powoduje, że wersja zostanie zainstalowana tylko wtedy, jeżeli żadna wersja
pakietu nie jest jeszcze zainstalowana</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0</term>
<listitem><simpara>zapobiega instalowaniu wersji</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>has undefined behaviour, do not use it.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
The first specific-form record matching an available package version
determines the priority of the package version.  Failing that, the priority
of the package is defined as the maximum of all priorities defined by
generic-form records matching the version.  Records defined using patterns
in the Pin field other than "*" are treated like specific-form records.
</para>

<para>Na przykład, załóżmy, że plik preferencji APT zawiera trzy pokazane
wcześniej rekordy:</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Wtedy:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Zostanie zainstalowana najnowsza dostępna wersja pakietu
<literal>perl</literal>, jeśli tylko numer tej wersji zaczyna się od
"<literal>&good-perl;</literal>". Jeśli <emphasis>jakakolwiek</emphasis>
wersja &good-perl;* jest dostępna, ale  zainstalowana jest już wersja
&bad-perl;*, to pakiet <literal>perl</literal> zostanie zastąpiony tą
dostępną wcześniejszą wersją &good-perl;*.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Wersja jakiegokolwiek pakietu innego niż <literal>perl</literal> dostępna na
lokalnym systemie ma wyższy priorytet niż jakakolwiek inna wersja tego
pakietu, włączając w to wersję należącą do wydania docelowego.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Wersja pakietu pochodząca nie z lokalnego systemu, ale z jakiegoś innego
źródła wymienionego w &sources-list; i należąca do dystrybucji
<literal>unstable</literal> będzie zainstalowana tylko wtedy, gdy zostanie
wybrana (przez użytkownika) do instalacji i żadna inna wersja tego pakietu
nie jest jeszcze zainstalowana.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Określanie wersji pakietu i właściwości dystrybucji</title>

<para>Lokalizacje wymienione w pliku &sources-list; powinny zawierać pliki
<filename>Packages</filename> i <filename>Release</filename> opisujące
pakiety dostępne w danej lokalizacji. </para>

<para>Plik <filename>Packages</filename> zazwyczaj znajduje się w
katalogu<filename>.../dists/<replaceable>nazwa-dystrybucji</replaceable>/<replaceable>komponent</replaceable>/<replaceable>architektura</replaceable></filename>:
na przykład
<filename>.../dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. Składa się
z serii wieloliniowych rekordów, po jednym na każdy pakiet dostępny w tym
katalogu. Podczas ustawiania priorytetów APT bierze pod uwagę tylko dwie
linie z każdego rekordu:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>linia <literal>Package:</literal></term>
<listitem><simpara>podaje nazwę pakietu</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>linia <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>podaje numer wersji danego pakietu</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Plik <filename>Release</filename> znajduje się zazwyczaj w
katalogu<filename>.../dists/<replaceable>nazwa-dystrybucji</replaceable></filename>:
na przykład <filename>.../dists/stable/Release</filename> lub
<filename>.../dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>. Składa się
z jednego wieloliniowego rekordu, który odnosi się do
<emphasis>wszystkich</emphasis> pakietów znajdujących się w drzewie
katalogów o korzeniu w katalogu, w którym znajduje się opisywany plik. W
przeciwieństwie do pliku <filename>Packages</filename>, prawie wszystkie
linie z pliku <filename>Release</filename> są brane pod uwagę podczas
ustawiania priorytetów APT:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>linia <literal>Archive:</literal> lub <literal>Suite:</literal></term>
<listitem><simpara>nazywa archiwum, do którego należą wszystkie pakiety znajdujące się w
drzewie katalogów. Na przykład linia "Archive: stable" lub "Suite: stable"
mówi, że wszystkie pakiety w drzewie katalogów poniżej katalogu nadrzędnego
pliku <filename>Release</filename> należą do archiwum
<literal>stable</literal>. Wartość tę można podać w pliku preferencji APT w
następujący sposób:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>linia <literal>Codename:</literal></term>
<listitem><simpara>nazwa kodowa dystrybucji, do której należą wszystkie pakiety w drzewie
katalogów. Na przykład linia "Codename: &debian-testing-codename;"  mówi, że
wszystkie pakiety w drzewie katalogów poniżej katalogu nadrzędnego pliku
<filename>Release</filename> należą do wersji nazwanej
<literal>&debian-testing-codename;</literal>. Wartość tę można podać w pliku
preferencji APT w następujący sposób:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>linia <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>określa wersję wydania. Na przykład pakiety w drzewie katalogów mogłyby
należeć do wersji &debian-stable-version; dystrybucji Debiana. Proszę
zauważyć, że zazwyczaj dystrybucje <literal>testing</literal> i
<literal>unstable</literal> nie mają przypisanego numeru wersji, ponieważ
nie są one oficjalnie wydawane. Wersję wydania można podać w pliku
preferencji APT w następujący sposób:
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>linia <literal>Component:</literal></term>
<listitem><simpara>określa komponent licencji powiązany z pakietami w drzewie katalogów pliku
<filename>Release</filename>. Na przykład linia "Component: main" mówi, że
wszystkie pakiety w drzewie katalogów pochodzą z komponentu
<literal>main</literal>, co oznacza, że wszystkie są licencjonowane w 100%
zgodnie z "Wytycznymi Debiana dotyczącymi Wolnego Oprogramowania" ("Debian
Free Software Guidelines"). Komponent można podać w pliku preferencji APT w
następujący sposób:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>linia <literal>Origin:</literal></term>
<listitem><simpara>określa twórcę pakietów w drzewie katalogów pliku
<filename>Release</filename>. Najczęściej jest to
<literal>Debian</literal>. Twórcę pakietów można podać w pliku preferencji
APT w następujący sposób:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>linia <literal>Label:</literal></term>
<listitem><simpara>określa etykietę pakietów w drzewie katalogów pliku
<filename>Release</filename>. Najczęściej jest to
<literal>Debian</literal>. Etykietę tę można podać w pliku preferencji APT w
następujący sposób:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Wszystkie pliki <filename>Packages</filename> i <filename>Release</filename>
pobierane z lokalizacji podanych w pliku &sources-list; są przechowywane w
katalogu <filename>/var/lib/apt/lists</filename> lub w pliku o nazwie
będącej wartością zmiennej <literal>Dir::State::Lists</literal> z pliku
<filename>apt.conf</filename>. Na przykład plik o nazwie
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
zawiera plik <filename>Release</filename> pobrany z komputera
<literal>debian.lcs.mit.edu</literal> dla plików komponentu
<literal>contrib</literal> architektury <literal>binary-i386</literal>
dystrybucji <literal>unstable</literal> .</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Opcjonalne linie w rekordzie preferencji APT</title>

<para>Każdy rekord w pliku preferencji APT może opcjonalnie zaczynać się od jednej
lub większej liczby linii zaczynających się od wyrazu
<literal>Explanation:</literal> (tj. objaśnienie). Pozwala to na dodawanie
komentarzy do rekordów.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Przykłady</title>
<refsect2>
<title>Śledzenie dystrybucji stabilnej</title>

<para>Następujący plik preferencji APT spowoduje przypisanie priorytetu większego
niż domyślny (500) wszystkim wersjom pakietu należącym do dystrybucji
<literal>stable</literal> i zakazująco niskiego priorytetu wersjom pakietów
należącym do innych dystrybucji <literal>Debian</literal>a. <programlisting>
Explanation: Odinstaluj lub nie instaluj wersji pakietów pochodzących z Debiana
Explanation: innych niż te w dystrybucji stabilnej
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Z odpowiednim plikiem &sources-list; i z powyższym plikiem preferencji,
każde z następujących poleceń spowoduje, że APT zaktualizuje pakiety do
najnowszych wersji z dystrybucji <literal>stable </literal>.<programlisting>
apt-get install <replaceable>nazwa-pakietu</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Następujące polecenie spowoduje, że APT zaktualizuje podany pakiet do
najnowszej wersji z dystrybucji <literal>testing</literal>. Pakiet nie
będzie aktualizowany do czasu ponownego wydania tego samego
polecenia. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakiet</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Śledzenie dystrybucji testowej lub niestabilnej</title>

<para>Następujący plik preferencji APT spowoduje przypisanie wysokiego priorytetu
wersjom pakietów z dystrybucji <literal>testing</literal>, niskiego
priorytetu wersjom pakietów z dystrybucji <literal>unstable</literal> oraz
zakazująco niskiego priorytetu wersjom pakietów należącym do innych
dystrybucji <literal>Debian</literal>a. <programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Z odpowiednim plikiem &sources-list; i z powyższym plikiem preferencji,
każde z następujących poleceń spowoduje, że APT zaktualizuje pakiety do
najnowszych wersji z dystrybucji <literal>testing</literal>.<programlisting>
apt-get install <replaceable>nazwa-pakietu</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Następujące polecenie spowoduje, że APT zaktualizuje podany pakiet do
najnowszej wersji z dystrybucji <literal>unstable</literal>. Od tej pory
<command>apt-get upgrade</command> będzie aktualizował pakiet do najnowszej
wersji z dystrybucji <literal>testing</literal>, jeśli ta wersja będzie
nowsza od wersji zainstalowanej, lub w przeciwnym wypadku - do najnowszej
wersji z dystrybucji <literal>unstable</literal>, jeśli ta wersja będzie
nowsza od wersji zainstalowanej. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakiet</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>Śledzenie ewolucji wydania o danej nazwie kodowej</title>

<para>Następujący plik preferencji APT spowoduje przypisanie priorytetu większego
niż domyślny (500) wszystkim wersjom pakietu należącym do dystrybucji o
podanej nazwie kodowej oraz zakazująco niskiego priorytetu wersjom pakietów
należącym do innych dystrybucji <literal>Debian</literal>a, nazw kodowych i
archiwów. Proszę zauważyć, że z tym plikiem preferencji APT będzie śledziło
migrację wydania z archiwum  <literal>testing</literal> przez
<literal>stable</literal> aż do <literal>oldstable</literal>. Aby śledzić
postępy na przykład w dystrybucji <literal>testing</literal> niezależnie od
nazwy kodowej tej dystrybucji, należy użyć jednej z  zaprezentowanych
powyżej przykładowych konfiguracji. <programlisting>
Explanation: Odinstaluj lub nie instaluj wersji pakietów pochodzących z Debiana
Explanation: innych niż te w dystrybucji &debian-testing-codename; lub sid
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explanation: Debian unstable jest zawsze nazwany sid
Package: *
Pin: release n=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Z odpowiednim plikiem &sources-list; i z powyższym plikiem preferencji,
każde z następujących poleceń spowoduje, że APT zaktualizuje pakiety do
najnowszych wersji z wydania nazwanego
<literal>&debian-testing-codename;</literal>. <programlisting>
apt-get install <replaceable>nazwa-pakietu</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Następujące polecenie spowoduje, że APT zaktualizuje podany pakiet do
najnowszej wersji z dystrybucji <literal>sid</literal>. Od tej pory
<command>apt-get upgrade</command> będzie aktualizował pakiet do najnowszej
wersji z dystrybucji <literal>&debian-testing-codename;</literal>, jeśli ta
wersja będzie nowsza od wersji zainstalowanej, lub w przeciwnym wypadku - do
najnowszej wersji z dystrybucji <literal>sid</literal>, jeśli ta wersja
będzie nowsza od wersji zainstalowanej. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakiet</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Pliki</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Zobacz także</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
