<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-08-16T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-cache</refname>
    <refpurpose>interroga la cache di APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-cache;

 <refsect1><title>Descrizione</title>
    <para>
       <command>apt-cache</command> esegue una varietà di operazioni sulla cache
dei pacchetti di APT. <command>apt-cache</command> non manipola lo stato del
sistema ma fornisce operazioni per fare ricerche e generare risultati
interessanti partendo dai metadati dei pacchetti. I metadati vengono
acquisiti e aggiornati attraverso il comando «update» di, ad esempio,
<command>apt-get</command>, perciò possono non essere più attuali se
l'ultimo aggiornamento è stato fatto troppo tempo prima, ma d'altro canto
<command>apt-cache</command> funziona in modo indipendente dalla
disponibilità delle fonti configurate (cioè anche fuori linea).
    </para>

   <para>A meno che non venga fornita l'opzione <option>-h</option> o
<option>--help</option>, deve essere presente uno dei comandi seguenti.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>gencaches</option></term>
     <listitem><para><literal>gencaches</literal> crea la cache dei pacchetti di APT. Ciò viene
fatto implicitamente da tutti i comandi che hanno bisogno di tale cache, se
essa manca o non è aggiornata.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>showpkg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showpkg</literal> mostra informazioni sui pacchetti elencati nella
riga di comando. I restanti argomenti sono nomi di pacchetto. Sono elencate
le versioni disponibili e le dipendenze inverse di ogni pacchetto, oltre
alle dipendenze dirette per ogni versione. Le dipendenze dirette (normali)
sono quei pacchetti da cui dipende il pacchetto in questione; le dipendenze
inverse sono quei pacchetti che dipendono dal pacchetto in
questione. Quindi, per un pacchetto, devono essere soddisfatte le dipendenze
dirette, ma non necessariamente quelle inverse. Per esempio,
<command>apt-cache showpkg libreadline2</command> produce un risultato
simile al seguente:</para>
     
<informalexample><programlisting>
Package: libreadline2
Versions: 2.1-12(/var/state/apt/lists/pinco_Packages),
Reverse Depends: 
  libreadlineg2,libreadline2
  libreadline2-altdev,libreadline2
Dependencies:
2.1-12 - libc5 (2 5.4.0-0) ncurses3.0 (0 (null))
Provides:
2.1-12 - 
Reverse Provides: 
</programlisting></informalexample>
			    
     <para>Quindi si vede che libreadline2, versione 2.1-12, dipende da libc5 e
ncurses3.0 che devono essere installati affinché libreadline2 funzioni. A
loro volta, libreadlineg2 e libreadline2-altdev dipendono da
libreadline2. Se libreadline2 è installato, devono esserlo anche libc5 e
ncurses3.0 (e ldso); non necessariamente devono esserlo libreadlineg2 e
libreadline2-altdev. Per il significato specifico del resto dell'output è
meglio consultare il codice sorgente di apt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>stats</option></term><listitem><para><literal>stats</literal> mostra alcune statistiche sulla cache. Non sono
previsti ulteriori argomenti. Le statistiche riportate sono:
     <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Totale nomi dei pacchetti</literal> è il numero di nomi di
pacchetto trovati nella cache.</para>
       </listitem>
       
       <listitem><para><literal>Pacchetti normali</literal> è il numero di nomi di pacchetti
regolari, normali; sono pacchetti che hanno una corrispondenza uno-a-uno fra
il loro nome e il nome usato da altri pacchetti per indicarli nelle loro
dipendenze. La maggioranza dei pacchetti ricade in questa categoria.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Pacchetti virtuali puri</literal> è il numero di pacchetti che
esistono solo come nome di pacchetto virtuale; vale a dire, i pacchetti
«forniscono» solamente il nome del pacchetto virtuale e nessun pacchetto in
realtà usa quel nome. Per esempio, «mail-transport-agent» nel sistema Debian
è un pacchetto virtuale puro; diversi pacchetti forniscono
«mail-transport-agent», ma non c'è alcun pacchetto chiamato
«mail-transport-agent».</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Pacchetti virtuali singoli</literal> è il numero di pacchetti
virtuali per cui esiste solo un pacchetto che li fornisce. Per esempio, nel
sistema Debian «X11-text-viewer» è un pacchetto virtuale, ma solo un
pacchetto, xless, fornisce «X11-text-viewer».</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Pacchetti virtuali misti</literal> è il numero di pacchetti che
forniscono un particolare pacchetto virtuale oppure hanno il nome uguale a
quello del pacchetto virtuale. Per esempio, nel sistema Debian «debconf» è
sia un pacchetto vero e proprio, sia è fornito dal pacchetto debconf-tiny.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Mancanti</literal> è il numero di nomi di pacchetto che vengono
menzionati in una dipendenza ma non sono forniti da alcun pacchetto. I
pacchetti mancanti possono essere un segno che non si ha accesso a una
distribuzione completa o che un pacchetto (reale o virtuale) è stato
eliminato da una distribuzione. Di solito vengono menzionati da clausole
Conflicts o Breaks.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Totale versioni distinte</literal> è il numero di versioni di
pacchetti trovate nella cache. Se si ha accesso a più di una distribuzione
(ad esempio sia «stable» che «unstable»), questo valore può essere
decisamente più grande del numero dei nomi totali di pacchetto.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Totale dipendenze</literal> è il numero di relazioni di dipendenza
dichiarate da tutti i pacchetti nella cache.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>showsrc</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showsrc</literal> mostra tutti i pacchetti sorgente che
corrispondono ai nomi dei pacchetti specificati. Vengono mostrate tutte le
versioni, così come tutti i record che dichiarano che il nome è quello di un
pacchetto binario. Usare <option>--only-source</option> per visualizzare
solo i nomi di pacchetti sorgente.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dump</option></term>
     <listitem><para><literal>dump</literal> mostra un breve elenco di tutti i pacchetti nella
cache. Serve soprattutto a scopo di debug.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dumpavail</option></term>
     <listitem><para><literal>dumpavail</literal> stampa una lista di pacchetti disponibili su
stdout. Questa è adatta all'uso con &dpkg; ed è usata dal metodo &dselect;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>unmet</option></term>
     <listitem><para><literal>unmet</literal> mostra un riassunto di tutte le dipendenze non
soddisfatte nella cache dei pacchetti.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>show</literal> esegue una funzione simile a <command>dpkg
--print-avail</command>; mostra i record dei pacchetti per i pacchetti
specificati.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> <option><replaceable>&synopsis-regex;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>search</literal> esegue una ricerca completa a tutto testo in tutti
gli elenchi di pacchetti disponibili cercando il modello di espressione
regolare POSIX specificato; vedere &regex;. Cerca le occorrenze
dell'espressione regolare nei nomi e nelle descrizioni dei pacchetti e
stampa il nome e la descrizione breve dei pacchetti, inclusi quelli
virtuali. Se viene fornita l'opzione <option>--full</option>, per ciascun
pacchetto che soddisfa la ricerca viene prodotto un output identico a quello
di <literal>show</literal>; se viene fornita l'opzione
<option>--names-only</option> la ricerca viene fatta solo sul nome del
pacchetto e dei pacchetti forniti e non sulla descrizione lunga.</para>
     <para>
     È possibile usare argomenti separati per specificare più modelli di ricerca
che vengono combinati con un AND.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>depends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> mostra un elenco con ogni dipendenza di un
pacchetto e tutti i possibili altri pacchetti che possono soddisfare quella
dipendenza.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>rdepends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>rdepends</literal> mostra un elenco di tutte le dipendenze inverse
di un pacchetto.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>pkgnames</option> <optional><replaceable>&synopsis-prefix;</replaceable></optional></term>
     <listitem><para>Questo comando stampa il nome di tutti i pacchetti che APT
conosce. L'argomento opzionale è un prefisso per filtrare l'elenco dei
nomi. Il risultato è adatto ad essere usato in una funzione di shell di
completamento automatico tramite Tab e viene generato molto
rapidamente. Questo comando viene usato al meglio con l'opzione
<option>--generate</option>.</para>
     <para>Notare che un pacchetto che APT conosce non è necessariamente disponibile
per essere scaricato, installabile o installato; ad esempio, i pacchetti
virtuali sono anch'essi compresi nell'elenco generato.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dotty</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>dotty</literal> accetta un elenco di pacchetti dalla riga di
comando e genera un output adatto all'uso da parte di dotty del pacchetto
<ulink
url="http://www.research.att.com/sw/tools/graphviz/">GraphViz</ulink>. Il
risultato sarà un insieme di nodi e linee che rappresentano le relazioni fra
i pacchetti. In modo predefinito dai pacchetti dati si risalirà a tutti i
pacchetti delle dipendenze; ciò può produrre un grafo molto grande. Per
limitare il risultato ai soli pacchetti elencati sulla riga di comando,
impostare l'opzione <literal>APT::Cache::GivenOnly</literal>.</para>

     <para>I nodi risultanti avranno diverse forme: i pacchetti normali sono
rettangoli, i pacchetti virtuali puri sono triangoli, i pacchetti virtuali
misti sono rombi, i pacchetti mancanti sono esagoni. I rettangoli arancioni
indicano che la ricorsione è stata arrestata (pacchetti foglia), le linee
blu sono pre-dipendenze, le linee verdi sono conflitti.</para>

     <para>Attenzione: dotty non può creare i grafi degli insiemi più grandi di
pacchetti.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>xvcg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
	 <listitem><para>Stessa cosa di <literal>dotty</literal>, ma per xvcg dello <ulink
url="http://rw4.cs.uni-sb.de/users/sander/html/gsvcg1.html">strumento
VCG</ulink>.
	 </para></listitem></varlistentry>

	 <varlistentry><term><option>policy</option> <optional><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</optional></term>
     <listitem><para><literal>policy</literal> è pensato per aiutare a fare il debug di problemi
relativi al file delle preferenze. Senza argomenti stampa le priorità di
ciascuna fonte. Altrimenti stampa informazioni dettagliate sulla selezione
di priorità del pacchetto indicato.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>madison</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para>Il comando <literal>madison</literal> di <literal>apt-cache</literal> cerca
di imitare il formato di uscita e un sottoinsieme delle funzionalità di
<literal>madison</literal>, lo strumento di gestione dell'archivio di
Debian. Mostra le versioni disponibili di un pacchetto in forma
tabellare. Contrariamente al <literal>madison</literal> originale, può
mostrare informazioni solamente per l'architettura per cui APT ha recuperato
gli elenchi dei pacchetti (<literal>APT::Architecture</literal>).</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opzioni</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pkg-cache</option></term>
     <listitem><para>Seleziona il file in cui memorizzare la cache dei pacchetti. Questa è la
cache primaria usata da tutte le operazioni. Voce di configurazione:
<literal>Dir::Cache::pkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--src-cache</option></term>
     <listitem><para>Seleziona il file in cui memorizzare la cache dei sorgenti. Questa è usata
solo da <literal>gencaches</literal> e memorizza una versione analizzata
delle informazioni sui pacchetti provenienti da fonti remote. Al momento
della costruzione della cache dei pacchetti, la cache dei sorgenti viene
usata per evitare di rileggere tutti i file dei pacchetti. Voce di
configurazione: <literal>Dir::Cache::srcpkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Silenzioso; produce un output adatto per un file di registro, omettendo gli
indicatori di avanzamento. Ulteriori q produrranno un risultato ancor più
silenzioso, fino a un massimo di 2. È anche possibile usare
<option>-q=n</option> per impostare il livello di silenziosità a n,
scavalcando il file di configurazione. Voce di configurazione:
<literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-i</option></term><term><option>--important</option></term>
     <listitem><para>Stampa solo le dipendenze importanti; da usarsi con <literal>unmet</literal>
e <literal>depends</literal>. Fa sì che vengano stampate solo le relazioni
Depends e Pre-Depends. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::Important</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-pre-depends</option></term>
		   <term><option>--no-depends</option></term>
		   <term><option>--no-recommends</option></term>
		   <term><option>--no-suggests</option></term>
		   <term><option>--no-conflicts</option></term>
		   <term><option>--no-breaks</option></term>
		   <term><option>--no-replaces</option></term>
		   <term><option>--no-enhances</option></term>
		   <listitem><para>In modo predefinito <command>depends</command> e <command>rdepends</command>
stampano tutte le dipendenze. Ciò può essere modificato con queste opzioni
che omettono il tipo specificato di dipendenza. Voce di configurazione
<literal>APT::Cache::Show<replaceable>TipoDipendenza</replaceable></literal>,
ad es. <literal>APT::Cache::ShowRecommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--implicit</option></term>
	<listitem><para>In modo predefinito <command>depends</command> e <command>rdepends</command>
stampano solo le dipendenze esplicitamente espresse nei metadati. Con questa
opzione mostrano anche le dipendenze aggiunte implicitamente sulla base dei
dati incontrati. Ad esempio un <literal>Conflicts: pippo</literal> esprime
implicitamente che questo pacchetto va in conflitto anche con il pacchetto
pippo da qualsiasi altra architettura. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::ShowImplicit</literal>.
	</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--full</option></term>
     <listitem><para>Stampa l'intero record dei pacchetti durante la ricerca. Voce di
configurazione: <literal>APT::Cache::ShowFull</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--all-versions</option></term>
     <listitem><para>Stampa i record completi per tutte le versioni disponibili. Questa è
l'impostazione predefinita; per disattivarla, usare
<option>--no-all-versions</option>. Se si specifica
<option>--no-all-versions</option>, verrà visualizzata solo la versione
candidata (quella che sarebbe scelta per l'installazione). Questa opzione è
applicabile solo al comando <literal>show</literal>. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::AllVersions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-g</option></term><term><option>--generate</option></term>
     <listitem><para>Esegui la rigenerazione automatica della cache dei pachetti, piuttosto che
usare la cache così com'è. Questa è l'impostazione predefinita; per
disattivarla, usare <option>--no-generate</option>. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::Generate</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--names-only</option></term><term><option>-n</option></term>
     <listitem><para>Cerca soltanto nei nomi dei pacchetti e dei pacchetti forniti, non nelle
descrizioni lunghe. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::NamesOnly</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--all-names</option></term>
     <listitem><para>Fai sì che <literal>pkgnames</literal> stampi tutti i nomi, inclusi i
pacchetti virtuali e le dipendenze mancanti. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::AllNames</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--recurse</option></term>
     <listitem><para>Rendi ricorsivi <literal>depends</literal> e <literal>rdepends</literal> in
modo che tutti i pacchetti menzionati siano stampati una sola volta. Voce di
configurazione: <literal>APT::Cache::RecurseDepends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--installed</option></term>
      <listitem><para>
      Limita l'output di <literal>depends</literal> e <literal>rdepends</literal>
ai pacchetti attualmente installati. Voce di configurazione:
<literal>APT::Cache::Installed</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>
      Aggiunge il file fornito come fonte di metadati. Può essere ripetuto per
aggiungere più file. Attualmente sono gestiti file <literal>*.deb</literal>,
<literal>*.dsc</literal>, <literal>*.changes</literal>,
<literal>Sources</literal> e <literal>Packages</literal>, oltre a directory
di pacchetti sorgente. La corrispondenza con i file si basa solo sul nome,
non sul loro contenuto!</para>
      <para><literal>Sources</literal> e <literal>Packages</literal> possono essere
compressi in qualsiasi formato gestito da apt, a patto che abbiano
l'estensione corretta. Se è necessario archiviare più file in una directory
si può aggiungere a un nome a propria scelta un prefisso che termina con un
trattino basso («<literal>_</literal>»). Esempio: mio.esempio_Packages.xz</para>
      <para>Notare che queste fonti vengono trattate come fidate (vedere
&apt-secure;). Voce di configurazione:
<literal>APT::Sources::With</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>File</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Vedere anche</title>
   <para>&apt-conf;, &sources-list;, &apt-get;
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostica</title>
   <para><command>apt-cache</command> restituisce zero in caso di funzionamento
normale e il valore decimale 100 in caso di errore.
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
