<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-10-14T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>strumento APT per la gestione dei pacchetti, interfaccia a riga di comando</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-get;

 <refsect1><title>Descrizione</title>
   <para><command>apt-get</command> è lo strumento a riga di comando per gestire
pacchetti e può essere considerato il «backend» dell'utente per altri
strumenti che usano la libreria APT. Esistono diversi «front-end» per
interfaccia, come &aptitude;, &synaptic; e &wajig;.</para>

   <para>A meno che non venga fornita l'opzione <option>-h</option> o
<option>--help</option>, deve essere presente uno dei comandi seguenti.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option></term>
     <listitem><para><literal>update</literal> è usato per sincronizzare nuovamente i file degli
indici dei pacchetti dalle loro fonti. Gli indici dei pacchetti disponibili
sono scaricati dalle posizioni specificate in
<filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Per esempio, quando si usa un
archivio Debian, questo comando recupera e analizza i file
<filename>Packages.gz</filename>, in modo da rendere disponibili
informazioni sui pacchetti nuovi e quelli aggiornati. Si dovrebbe sempre
fare un <literal>update</literal> prima di un <literal>upgrade</literal> o
<literal>dist-upgrade</literal>. Notare che l'indicatore di avanzamento
globale non è preciso perché è impossibile conoscere in anticipo la
dimensione dei file degli indici dei pacchetti.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> è usato per installare le versioni più recenti di
tutti i pacchetti attualmente installati sul sistema, usando le fonti
elencate in <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. I pacchetti
attualmente installati con nuove versioni disponibili sono recuperati e
aggiornati; in nessun caso vengono rimossi pacchetti attualmente installati
oppure recuperati e installati pacchetti che non lo sono già. I pacchetti
attualmente installati che hanno una nuova versione, ma che non possono
essere aggiornati senza cambiare lo stato di installazione di un altro
pacchetto, vengono lasciati alla versione attuale. Deve essere prima
effettuato un <literal>update</literal> in modo che
<command>apt-get</command> sappia se sono disponibili nuove versioni dei
pacchetti.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dist-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal>, oltre ad effettuare le funzioni di
<literal>upgrade</literal>, gestisce anche in maniera intelligente le
modifiche delle dipendenze delle nuove versioni dei pacchetti;
<command>apt-get</command> ha un sistema «intelligente» di risoluzione dei
conflitti e cerca di aggiornare i pacchetti più importanti a scapito di
quelli meno importanti, se necessario. Il comando
<literal>dist-upgrade</literal> può quindi rimuovere alcuni pacchetti. Il
file <filename>/etc/apt/sources.list</filename> contiene un elenco di
posizioni da cui recuperare i file di pacchetto desiderati. Vedere anche
&apt-preferences; per un meccanismo per scavalcare le impostazioni generali
per singoli pacchetti.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dselect-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> viene usato insieme a &dselect;, il
front-end tradizionale per i pacchetti di
Debian. <literal>dselect-upgrade</literal> segue i cambiamenti fatti da
&dselect; al campo <literal>Status</literal> dei pacchetti disponibili, ed
effettua le azioni necessarie per realizzare tale stato (ad esempio la
rimozione di vecchi pacchetti e l'installazione di nuovi).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option></term>
     <listitem>
	 <para><literal>install</literal> è seguito da uno o più pacchetti da installare o
aggiornare. Ogni pacchetto è un nome di pacchetto, non un nome di file
pienamente qualificato (ad esempio, in un sistema Debian, l'argomento
fornito sarebbe <package>apt-utils</package>, non
<filename>apt-utils_&apt-product-version;_amd64.deb</filename>). Tutti i
pacchetti richiesti dai pacchetti specificati per l'installazione saranno
anch'essi recuperati e installati. Il file
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> viene usato per localizzare i
pacchetti desiderati. Se viene aggiunto un segno meno alla fine del nome di
pacchetto (senza spazio), il pacchetto specificato viene rimosso, se è
installato. Analogamente un segno più può essere usato per specificare un
pacchetto da installare. Queste ultime funzionalità possono essere usate per
scavalcare decisioni prese dal sistema di risoluzione dei conflitti di
apt-get.
	 </para>

     <para>È possibile selezionare una versione specifica di un pacchetto per
l'installazione scrivendo dopo il nome del pacchetto un segno di uguale e la
versione del pacchetto da selezionare. Ciò farà sì che venga localizzata e
selezionata per l'installazione quella versione. In alternativa può essere
selezionata una distribuzione specifica scrivendo dopo il nome del pacchetto
una sbarra («/») e la versione della distribuzione o il nome dell'archivio
(stable, testing, unstable).</para>

     <para>Entrambi i meccanismi di selezione della versione possono far retrocedere
pacchetti e devono essere usati con cautela.</para>

	<para>Questa è l'azione da usare anche quando si desiderano aggiornare uno o più
pacchetti già installati senza aggiornare ogni pacchetto nel sistema. A
differenza dell'azione «upgrade», che aggiorna alla versione più recente
tutti i pacchetti installati, «install» installa la versione più recente
solamente per i pacchetti specificati. Basta fornire il nome dei pacchetti
che si desiderano aggiornare e, se è disponibile una versione più recente,
essa (e tutte le sue dipendenze come descritto sopra) verrà scaricata e
installata.
	</para>

     <para>Da ultimo, il meccanismo &apt-preferences; permette di creare una politica
di installazione alternativa per i singoli pacchetti.</para>

     <para>Se nessun pacchetto corrisponde all'espressione specificata e questa
contiene uno tra «.», «?» o «*», allora viene considerata come
un'espressione regolare POSIX e viene confrontata con tutti i nomi di
pacchetto nel database. Ogni corrispondenza viene quindi installata (o
rimossa). Notare che la corrispondenza avviene con sottostringhe, perciò
«bass.*» trova corrispondenza con «quanto-bass» e «bassissimo». Se ciò non è
quello che si desidera, ancorare l'espressione regolare con un carattere «^»
o «$», oppure creare un'espressione regolare più specifica.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>remove</option></term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> è identico a <literal>install</literal> tranne per
il fatto che i pacchetti sono rimossi invece che installati. Notare che la
rimozione di un pacchetto lascia i suoi file di configurazione nel
sistema. Se viene aggiunto un segno più in fondo al nome del pacchetto
(senza spazi in mezzo), il pacchetto specificato viene installato invece che
rimosso.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>purge</option></term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> è identico a <literal>remove</literal> tranne per
il fatto che i pacchetti sono rimossi ed eliminati completamente (viene
eliminato anche ogni file di configurazione).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>source</option></term>
     <listitem><para><literal>source</literal> fa sì che <command>apt-get</command> scarichi i
pacchetti sorgente. APT esaminerà i pacchetti disponibili per decidere quali
pacchetti sorgente scaricare. Poi, se possibile, troverà e scaricherà nella
directory corrente la versione più recente disponibile di quel pacchetto
sorgente rispettando il rilascio predefinito, impostato con l'opzione
<literal>APT::Default-Release</literal>, l'opzione <option>-t</option> o per
i singoli pacchetti con la sintassi <literal>pacch/rilascio</literal>.</para>

    <para>The arguments are interpreted as binary and source package names.  See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para>

     <para>Il sistema tiene traccia dei pacchetti sorgente in modo separato dai
pacchetti binari, attraverso righe <literal>deb-src</literal> nel file
&sources-list;. Ciò significa che sarà necessario aggiungere una riga di
questo tipo per ciascun repository da cui si desiderano ottenere sorgenti;
in caso contrario probabilmente si otterrà la versione sorgente sbagliata
(troppo vecchia o troppo nuova) oppure nessuna versione.</para>

     <para>Se viene specificata l'opzione <option>--compile</option> allora il
pacchetto verrà compilato in un .deb binario usando
<command>dpkg-buildpackage</command> per l'architettura così come definita
dall'opzione <command>--host-architecture</command>. Se viene usata
l'opzione <option>--download-only</option>, allora il pacchetto sorgente non
verrà spacchettato.</para>

     <para>Può essere recuperata una specifica versione sorgente facendo seguire al
nome del sorgente un segno uguale e quindi la versione da scaricare, in modo
simile al meccanismo usato per i file di pacchetto. Ciò permette la
corrispondenza esatta con il nome e la versione del pacchetto sorgente,
abilitando implicitamente l'opzione
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para>

     <para>Notare che i pacchetti sorgente non vengono installati né viene tenuta
traccia di essi nel database di <command>dpkg</command> come per i pacchetti
binari; sono semplicemente scaricati nella directory corrente, come archivi
tar dei sorgenti.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>build-dep</option></term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> fa sì che apt-get installi o rimuova pacchetti,
nel tentativo di soddisfare le dipendenze di compilazione di un pacchetto
sorgente. In modo predefinito sono soddisfatte le dipendenze per compilare
il pacchetto in modo nativo. Se lo si desidera, è possibile invece
specificare un'architettura ospite con l'opzione
<option>--host-architecture</option>.</para><para>The arguments are interpreted as binary or source package names. See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>check</option></term>
     <listitem><para><literal>check</literal> è uno strumento diagnostico; aggiorna la cache dei
pacchetti e controlla la presenza di dipendenze non soddisfatte.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>download</option></term>
       <listitem><para><literal>download</literal> scarica il pacchetto binario specificato nella
directory corrente.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> ripulisce il repository locale dei file di
pacchetto recuperati. Rimuove tutto da
<filename>&cachedir;/archives/</filename> e
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>,  tranne il file di lock.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoclean</option> (e l'alias <option>auto-clean</option> a partire da 1.1)</term>
     <listitem><para>Come <literal>clean</literal>, <literal>autoclean</literal> ripulisce il
repository locale dei file di pacchetto recuperati. La differenza sta nel
fatto che rimuove solo i file di pacchetto che non possono più essere
scaricati e sono per lo più inutili. Questo permette di mantenere una cache
per un periodo lungo senza che cresca fuori controllo. Se l'opzione di
configurazione <literal>APT::Clean-Installed</literal> è disabilitata,
impedisce che vengano eliminati i pacchetti installati.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (e l'alias <option>auto-remove</option> a partire da 1.1)</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> viene usato per rimuovere i pacchetti che sono
stati installati automaticamente per soddisfare delle dipendenze per altri
pacchetti e che non sono più necessari.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>changelog</option></term>
	<listitem><para><literal>changelog</literal> cerca di scaricare il changelog di un pacchetto
e lo visualizza usando <command>sensible-pager</command>. In modo
predefinito visualizza il changelog per la versione che è
installata. Tuttavia si possono specificare le stesse opzioni del comando
<option>install</option>.</para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>indextargets</option></term>
	<listitem><para>Visualizza in modo predefinito un elenco formattato come deb822 di
informazioni su tutti i file dei dati (alias target indice) che
<command>apt-get update</command> scaricherebbe. Permette l'uso di
un'opzione <option>--format</option> per modificare il formato di output,
così come accetta righe dell'output predefinito con cui filtrare le voci. Il
comando è usato principalmente come interfaccia per strumenti esterni che
lavorano con APT per ottenere informazioni e nomi di file per i file
scaricati, in modo che possano essere usati anch'essi invece di
riscaricarli. La documentazione dettagliata non è presentata qui e può
essere invece trovata nel file &apt-acquire-additional-files; fornito con il
pacchetto <package>apt-doc</package>.
	   </para>
	</listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opzioni</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>Non considerare i pacchetti raccomandati come una dipendenza per
l'installazione. Voce di configurazione:
<literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Considera i pacchetti suggeriti come una dipendenza per
l'installazione. Voce di
configurazione:<literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Scarica solamente; i file di pacchetto sono solo recuperati e non
spacchettati o installati. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Aggiusta; cerca di correggere un sistema che ha dipendenze non
soddisfatte. Questa opzione, quando usata con install o remove, può omettere
qualsiasi pacchetto per permettere ad APT di trovare una soluzione
valida. Se sono specificati dei pacchetti, questi devono risolvere
completamente il problema. L'opzione è a volte necessaria quando si esegue
APT per la prima volta; APT stesso non permette l'esistenza di pacchetti con
dipendenze non soddisfatte in un sistema. È possibile che la struttura di
dipendenze di un sistema sia corrotta a tal punto da richiedere un
intervento manuale (il che di solito significa usare <command>dpkg
--remove</command> per eliminare alcuni dei pacchetti che creano
problemi). L'uso di questa opzione insieme a <option>-m</option> può in
alcune situazioni produrre un errore. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>Ignora i pacchetti mancanti; se alcuni pacchetti non possono essere
recuperati o fallisce il controllo sulla loro integrità dopo il recupero
(file di pacchetto corrotti), mantiene bloccati tali pacchetti e gestisce il
risultato. L'uso di questa opzione insieme a <option>-f</option> può
produrre un errore in alcune situazioni. Se un pacchetto è selezionato per
l'installazione (particolarmente se è indicato nella riga di comando) e non
può essere scaricato verrà silenziosamente mantenuto invariato. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Disabilita lo scaricamento dei pacchetti. È usato al meglio con
<option>--ignore-missing</option> per forzare APT ad usare solo i .deb che
ha già scaricato. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Silenzioso; produce un output adatto alla registrazione, omettendo gli
indicatori di avanzamento. L'uso di più «q» produce un output più silenzioso
fino a un massimo di 2. Si può anche usare <option>-q=n</option> per
impostare il livello di silenziosità a n, scavalcando il file di
configurazione. Notare che il livello di silenziosità 2 implica
<option>-y</option>; non si dovrebbe mai usare -qq senza un modificatore che
non fa azioni come -d, --print-uris o -s, dato che APT potrebbe decidere di
fare qualcosa di inatteso. Voce di configurazione: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>Nessuna azione; effettua una simulazione degli eventi che avverrebbero sulla
base dello stato attuale del sistema, ma non fa nulla per cambiare
effettivamente il sistema. Il lock viene disabilitato
(<option>Debug::NoLocking</option>) perciò lo stato del sistema può cambiare
durante l'esecuzione di <command>apt-get</command>. Le simulazioni possono
anche essere eseguite da utenti non privilegiati che potrebbero non aver
accesso in lettura a tutta la configurazione di apt, rendendo perciò
distorta la simulazione. Per gli utenti diversi da root viene mostrata in
modo predefinito una notifica che avverte di questo
(<option>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</option>). Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Le esecuzioni simulate stampano una serie di righe, ciascuna delle quali
rappresenta un'operazione di <command>dpkg</command>: configurazione
(<literal>Conf</literal>), rimozione (<literal>Remv</literal>) o
spacchettamento (<literal>Inst</literal>). Le parentesi quadre indicano i
pacchetti difettosi e le parentesi quadre vuote indicano difetti che non
hanno conseguenze (rari).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Rispondi automaticamente «sì» ai prompt; assume «sì» come risposta a tutti i
prompt e viene eseguito in modo non interattivo. Se si verifica una
situazione non desiderabile, come il cambiamento di un pacchetto bloccato,
il tentativo di installazione di un pacchetto non autenticato o la rimozione
di un pacchetto essenziale, allora <literal>apt-get</literal> annullerà
l'esecuzione. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Rispondi automaticamente «no» a tutti i prompt. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Non stampa un elenco di tutti i pacchetti che devono essere aggiornati. Voce
di configurazione: <literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Mostra la versione completa dei pacchetti aggiornati e installati. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>Questa opzione controlla l'architettura per la quale <command>apt-get source
--compile</command> compila i pacchetti e come le dipendenze di compilazione
incrociata sono soddisfatte. In modo predefinito non è impostata, il che
significa che l'architettura ospite è la stessa dell'architettura di
compilazione (che è definita da <literal>APT::Architecture</literal>). Voce
di configurazione: <literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-P</option></term>
                   <term><option>--build-profiles</option></term>
     <listitem><para>Questa opzione controlla i profili di compilazione attivi per i quali
<command>apt-get source --compile</command> compila un pacchetto sorgente e
come le dipendenze di compilazione sono soddisfatte. In modo predefinito non
è attivo alcun profilo di compilazione. Più profili di compilazione possono
essere attivati contemporaneamente concatenandoli con una virgola. Voce di
configurazione: <literal>APT::Build-Profiles</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Compila i pacchetti sorgente dopo averli scaricati. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Ignora i blocchi sui pacchetti; ciò fa sì che <command>apt-get</command>
ignori il blocco posto su un pacchetto. Può essere utile insieme a
<literal>dist-upgrade</literal> per scavalcare un grande numero di blocchi
non desiderati. Voce di configurazione: <literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-new-pkgs</option></term>
     <listitem><para>Permette l'installazione di nuovi pacchetti quando usato insieme a
<literal>upgrade</literal>. Ciò è utile se l'aggiornamento di un pacchetto
installato richiede l'installazione di nuove dipendenze. Invece di bloccare
il pacchetto <literal>upgrade</literal> aggiornerà il pacchetto e installerà
le nuove dipendenze. Notare che <literal>upgrade</literal> con questa
opzione non rimuoverà mai pacchetti, permetterà solo l'aggiunta di
nuovi. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Upgrade-Allow-New</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Non aggiornare i pacchetti; quando usato insieme a
<literal>install</literal>, <literal>no-upgrade</literal> impedisce che i
pacchetti nella riga di comando vengano aggiornati se sono già
installati. Voce di configurazione: <literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Non installare nuovi pacchetti; quando usato insieme a
<literal>install</literal>, <literal>only-upgrade</literal> installa gli
aggiornamenti solamente per i pacchetti già installati e ignora le richieste
di installarne di nuovi. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-downgrades</option></term>
     <listitem><para>Questa è un'opzione pericolosa che fa sì che apt, se sta facendo delle
retrocessioni a versioni precedenti, continui senza chiedere all'utente. Non
dovrebbe essere usata se non in situazioni molto particolari. Il suo uso può
potenzialmente distruggere il sistema. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::allow-downgrades</literal>. Introdotta in APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-remove-essential</option></term>
     <listitem><para>Questa è un'opzione pericolosa che fa sì che apt, se sta rimuovendo dei
pacchetti essenziali, continui senza chiedere all'utente. Non dovrebbe
essere usata se non in situazioni molto particolari. Il suo uso può
potenzialmente distruggere il sistema. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::allow-remove-essential</literal>. Introdotta in APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-change-held-packages</option></term>
     <listitem><para>Forza «sì»; questa è un'opzione pericolosa che fa sì che apt, se sta
modificando i pacchetti bloccati, continui senza chiedere all'utente. Non
dovrebbe essere usata se non in situazioni molto particolari. Il suo uso può
potenzialmente distruggere il sistema. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::allow-change-held-packages</literal>. Introdotta in APT
1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>Force yes; this is a dangerous option that will cause apt to continue
without prompting if it is doing something potentially harmful. It should
not be used except in very special situations. Using
<literal>force-yes</literal> can potentially destroy your system!
Configuration Item: <literal>APT::Get::force-yes</literal>. This is
deprecated and replaced by <option>--allow-unauthenticated</option> ,
<option>--allow-downgrades</option> ,
<option>--allow-remove-essential</option> ,
<option>--allow-change-held-packages</option> in 1.1. </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>Invece di scaricare i file per l'installazione, stampa i loro URI. Ogni URI
ha il percorso, il nome del file di destinazione, la dimensione e l'hash MD5
atteso. Notare che il nome file in cui scrivere non corrisponde sempre al
nome file sul sito remoto. Questo funziona anche con i comandi
<literal>source</literal> e <literal>update</literal>. Quando usato con il
comando <literal>update</literal> l'hash MD5 e la dimensione non sono
inclusi, e sta all'utente decomprimere qualsiasi file compresso. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>Usa purge invece di remove per ogni cosa da rimuovere. Verrà visualizzato un
asterisco («*») vicino ai pacchetti pianificati per l'eliminazione
completa. <option>remove --purge</option> è equivalente al comando
<option>purge</option>. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Reinstalla i pacchetti che sono già installati alla nuova versione. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Questa opzione è attivata in modo predefinito; usare
<literal>--no-list-cleanup</literal> per disabilitarla. Quando è attivata
<command>apt-get</command> gestisce automaticamente il contenuto di
<filename>&statedir;/lists</filename> per garantire che i file obsoleti
siano eliminati. L'unica ragione per disabilitarla è se si cambia di
frequente la propria lista di fonti. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Questa opzione controlla l'input predefinito per il motore delle politiche;
crea un pin predefinito alla priorità 990 usando la stringa di rilascio
specificata. Ciò scavalca le impostazioni generali in
<filename>/etc/apt/preferences</filename>. Questa opzione non ha effetto sui
pacchetti su cui si usa specificatamente il pinning. In breve, questa
opzione permette di avere un semplice controllo sulla distribuzione da cui
verranno recuperati i pacchetti. Alcuni esempi comuni possono essere
<option>-t '2.1*'</option>, <option>-t unstable</option> o <option>-t
sid</option>. Voce di configurazione:
<literal>APT::Default-Release</literal>; vedere anche la pagina di manuale
di &apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Effettua solo le operazioni che sono «banali». Può essere correlato
logicamente a <option>--assume-yes</option>: mentre
<option>--assume-yes</option> risponde «sì» a tutti i prompt,
<option>--trivial-only</option> risponde «no». Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Se un qualsiasi pacchetto dovrebbe essere rimosso, apt-get immediatamente
annulla l'operazione senza chiedere. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term><term><option>--autoremove</option></term>
     <listitem><para>Se il comando è <literal>install</literal> oppure <literal>remove</literal>,
allora questa opzione si comporta come se si eseguisse il comando
<literal>autoremove</literal>, rimuovendo i pacchetti di dipendenza non
utilizzati. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Ha significato solo per i comandi <literal>source</literal> e
<literal>build-dep</literal>. Indica che i nomi dei sorgenti indicati non
devono essere mappati usando la tabella dei binari; ciò significa che, se
viene specificata questa opzione, tali comandi accetteranno solamente nomi
di pacchetti sorgente come argomento, invece di accettare nomi di pacchetti
binari e cercare il pacchetto sorgente corrispondente. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Scarica solo il file diff, dsc o tar di un archivio sorgente. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal> e
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Elabora solo le dipendenze di compilazione dipendenti
dall'architettura. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--indep-only</option></term>
     <listitem><para>Elabora solo le dipendenze di compilazione indipendenti
dall'architettura. Voce di configurazione:
<literal>APT::Get::Indep-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Ignora il fatto che i pacchetti non possono essere autenticati e non chiede
all'utente cosa fare. Questo può essere utile quando si lavora con
repository locali, ma è un enorme rischio per la sicurezza se l'autenticità
dei dati non viene garantita in altro modo dall'utente stesso. L'uso
dell'opzione <option>Trusted</option> per le voci in &sources-list; dovrebbe
solitamente essere preferito rispetto a questa impostazione globale. Voce di
configurazione: <literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-allow-insecure-repositories</option></term>
     <listitem><para>Impedisce al comando update di acquisire dati non verificabili dalle fonti
configurate. Il comando update di Apt fallirà per i repository senza firme
crittografiche valide. Vedere anche &apt-secure; per i dettagli sul concetto
e sulle implicazioni. Voce di configurazione:
<literal>Acquire::AllowInsecureRepositories</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-releaseinfo-change</option></term>
     <listitem><para>Allow the update command to continue downloading data from a repository
which changed its information of the release contained in the repository
indicating e.g a new major release.  APT will fail at the update command for
such repositories until the change is confirmed to ensure the user is
prepared for the change.  See also &apt-secure; for details on the concept
and configuration.
     </para><para>
     Specialist options
(<literal>--allow-releaseinfo-change-</literal><replaceable>field</replaceable>)
exist to allow changes only for certain fields like
<literal>origin</literal>, <literal>label</literal>,
<literal>codename</literal>, <literal>suite</literal>,
<literal>version</literal> and <literal>defaultpin</literal>. See also
&apt-preferences;.  Configuration Item:
<literal>Acquire::AllowReleaseInfoChange</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--show-progress</option></term>
     <listitem><para>Mostra informazioni sul progresso facili da leggere nella finestra del
terminale quando i pacchetti sono installati, aggiornati o rimossi. Per una
versione analizzabile da macchina di questi dati, vedere
README.progress-reporting nella directory della documentazione di apt. Voce
di configurazione: <literal>Dpkg::Progress</literal> e
<literal>Dpkg::Progress-Fancy</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
     <listitem><para>
     Aggiunge il file specificato come fonte per metadati. Può essere ripetuto
per aggiungere più file. Vedere la descrizione di
<option>--with-source</option> in &apt-cache; per ulteriori dettagli.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>File</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-aptconf;
     &file-preferences;
     &file-cachearchives;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Vedere anche</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;,
&apt-secure;, la guida dell'utente di APT in &guidesdir;, &apt-preferences;,
l'APT Howto.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostica</title>
   <para><command>apt-get</command> restituisce zero in caso di funzionamento normale
e il valore decimale 100 in caso di errore.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
