<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-11-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-ftparchive</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-ftparchive</refname>
    <refpurpose>strumento per generare file indice</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-ftparchive;

 <refsect1><title>Descrizione</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> è lo strumento a riga di comando che
genera i file indice usati da APT per accedere a una fonte di
distribuzione. I file indice devono essere generati sul sito origine in base
al contenuto di tale sito.</para>

   <para><command>apt-ftparchive</command> è un sovrainsieme del programma
&dpkg-scanpackages; e incorpora tutte le sue funzionalità tramite il comando
<literal>packages</literal>. Inoltre contiene un generatore di file dei
contenuti, <literal>contents</literal>, e un modo elaborato per gestire
tramite script il processo di generazione per un archivio completo.</para>

   <para>Internamente <command>apt-ftparchive</command> può far uso di database
binari per tenere in cache il contenuto di un file .deb e non si basa su
programmi esterni all'infuori di &gzip;. Quando genera un archivio completo,
esegue automaticamente un controllo sui file modificati e crea i file
compressi desiderati in uscita.</para>
   
   <para>A meno che non venga fornita l'opzione <option>-h</option> o
<option>--help</option>, deve essere presente uno dei comandi seguenti.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>packages</option></term>
     <listitem><para>
     Il comando packages genera un file dell'indice di pacchetti da un albero di
directory. Prende la directory data e vi ricerca i file .deb ricorsivamente,
emettendo per ciascuno un record sullo stdout. Questo comando è più o meno
equivalente a &dpkg-scanpackages;.</para>

     <para>L'opzione <option>--db</option> può essere usata per specificare un database
binario da usare come cache.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>sources</option></term>
     <listitem><para>
     Il comando <literal>sources</literal> genera un file indice dei sorgenti da
un albero di directory. Prende la directory data e vi ricerca i file .dsc
ricorsivamente, emettendo per ciascuno un record sullo stdout. Questo
comando è più o meno equivalente a &dpkg-scansources;.</para>
     <para>
     Se si specifica un file override, allora verrà cercato un file override
sorgente con estensione .src. L'opzione --source-override può essere usata
per cambiare il file override sorgente da usare.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>contents</option></term>
     <listitem><para>
     Il comando <literal>contents</literal> genera un file di contenuti da un
albero di directory. Prende la directory data e vi ricerca i file .deb
ricorsivamente, leggendo l'elenco dei file da ciascun file. Quindi ordina e
scrive sullo stdout l'elenco di file con i corrispondenti pacchetti. Le
directory non vengono scritte sull'output. Se più pacchetti contengono lo
stesso file, ciascun pacchetto è separato da una virgola nell'output.</para>
     <para>
     L'opzione <option>--db</option> può essere usata per specificare un database
binario da usare come cache.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>release</option></term>
     <listitem><para>
     Il comando <literal>release</literal> genera un file Release da un albero di
directory. In modo predefinito cerca ricorsivamente nella directory data i
file <filename>Packages</filename>, <filename>Sources</filename>,
<filename>Contents</filename>, <filename>Components</filename> e
<filename>icons</filename> compressi e non compressi, come anche i file
<filename>Release</filename>, <filename>Index</filename> e
<filename>md5sum.txt</filename>
(<literal>APT::FTPArchive::Release::Default-Patterns</literal>). Si possono
aggiungere ulteriori modelli per i nomi di file elencandoli in
<literal>APT::FTPArchive::Release::Patterns</literal>. Scrive poi sullo
stdout un file <filename>Release</filename> contenente (in modo predefinito)
per ogni file un digest MD5, SHA1, SHA256 e SHA512.</para>
     <para>
     I valori dei campi di metadati aggiuntivi nel file Release sono presi dalle
variabili corrispondenti sotto <literal>APT::FTPArchive::Release</literal>,
ad esempio <literal>APT::FTPArchive::Release::Origin</literal>. I campi
supportati sono: <literal>Origin</literal>, <literal>Label</literal>,
<literal>Suite</literal>, <literal>Version</literal>,
<literal>Codename</literal>, <literal>Date</literal>,
<literal>NotAutomatic</literal>, <literal>ButAutomaticUpgrades</literal>,
<literal>Acquire-By-Hash</literal>, <literal>Valid-Until</literal>,
<literal>Signed-By</literal>, <literal>Architectures</literal>,
<literal>Components</literal>, <literal>Description</literal>.</para></listitem>

     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>generate</option></term>
     <listitem><para>
     Il comando <literal>generate</literal> è pensato per essere eseguibile da
uno script di cron e costruisce gli indici in base al file di configurazione
fornito. Il linguaggio di configurazione fornisce un mezzo flessibile per
specificare quali file di indice vengano costruiti a partire da quali
directory, oltre a fornire un mezzo semplice per amministrare le
impostazioni desiderate.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para>
     Il comando <literal>clean</literal> pulisce i database usati dal file di
configurazione dato, rimuovendo tutti i record non più necessari.</para></listitem>
     </varlistentry>     
   </variablelist>  
 </refsect1>

 <refsect1><title>La configurazione di generate</title>
   <para>
   Il comando <literal>generate</literal> usa un file di configurazione per
descrivere gli archivi da generare. Segue il tipico formato di
configurazione ISC come usato negli strumenti ISC come bind 8 e
dhcpd. &apt-conf; contiene una descrizione della sintassi. Notare che la
configurazione di generate viene letta per sezioni, ma &apt-conf; viene
letto ad albero. Ciò ha effetto soltanto sulla gestione del tag di ambito.</para>

   <para>
   La configurazione di generate ha quattro sezioni separate, ciascuna delle
quali è descritta in seguito.</para>

     <refsect2><title>Sezione <literal>Dir</literal></title>
     <para>
     La sezione <literal>Dir</literal> definisce le directory standard necessarie
per localizzare i file richiesti durante il processo di generazione. Queste
directory vengono fatte precedere da alcuni percorsi relativi definiti nelle
sezioni successive, per produrre un percorso assoluto completo.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>ArchiveDir</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica la radice dell'archivio FTP; in una configurazione Debian standard
questa è la directory che contiene i nodi <filename>ls-LR</filename> e dist.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>OverrideDir</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica la posizione dei file override.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>CacheDir</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica la posizione dei file cache.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileListDir</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica la posizione dei file con gli elenchi dei file, se viene usata
l'impostazione <literal>FileList</literal> sotto.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sezione <literal>Default</literal></title>
     <para>
     La sezione <literal>Default</literal> specifica i valori predefiniti e le
impostazioni che controllano il funzionamento del generatore. Altre sezioni
possono scavalcare questi valori tramite impostazioni definite per sezione.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Packages::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta gli schemi di compressione predefiniti da usare per i file indice
dei pacchetti. È una stringa che contiene una lista separata da spazi con
almeno uno dei compressori configurati con l'ambito di configurazione
<option>APT::Compressor</option>. Il valore predefinito per tutti gli schemi
di compressione è «. gzip».</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Packages::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta la lista predefinita di estensioni di file che contraddistinguono i
file dei pacchetti. Il valore predefinito è «.deb».</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Simile a <literal>Packages::Compress</literal>, tranne per il fatto che
controlla la compressione dei file Sources.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta la lista predefinita di estensioni che contraddistinguono i file dei
sorgenti. Il valore predefinito è «.dsc».</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Simile a <literal>Packages::Compress</literal>, tranne per il fatto che
controlla la compressione dei file Contents.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Simile a <literal>Packages::Compress</literal>, tranne per il fatto che
controlla la compressione del file principale Translation-en.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>DeLinkLimit</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica il numero dei kilobyte da scollegare (e sostituire con
collegamenti fisici) per esecuzione. Viene usato insieme all'impostazione
per sezione <literal>External-Links</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileMode</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica la modalità di tutti i file indice creati. Il valore predefinito è
0644. Tutti i file di indice sono impostati a questa modalità a prescindere
dall'umask.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica se le descrizioni lunghe debbano essere incluse nel file
<filename>Packages</filename> o separate in un file
<filename>Translation-en</filename> principale.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sezione <literal>TreeDefault</literal></title>
     <para>
     Imposta valori predefiniti specifici per le sezioni
<literal>Tree</literal>. Tutte queste variabili sono variabili di
sostituzione in cui le stringhe $(DIST), $(SECTION) e $(ARCH) verranno
sostituite dai loro rispettivi valori.</para>
     
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>MaxContentsChange</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il numero di kilobyte di file Contents che vengono generati ogni
giorno. I file Contents sono ruotati a turno in modo da venire rigenerati
tutti nel giro di alcuni giorni.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ContentsAge</option></term>
      <listitem><para>
      Controlla il numero di giorni durante i quali un file Contents può essere
controllato senza modifiche. Al superamento di questo limite, l'orario mtime
del file Contents viene aggiornato. Questo può succedere se il file Packages
viene modificato in un modo che non ha come risultato un nuovo file Contents
[ad esempio una modifica di override]. È consentito un certo ritardo, nella
speranza che vengano installati nuovi pacchetti .deb, il che richiederebbe
comunque la creazione di un nuovo file. Il valore predefinito è 10, i valori
sono espressi in giorni.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Directory</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta la radice dell'albero della directory dei .deb. Il valore
predefinito è <filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcDirectory</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta la radice dell'albero della directory dei pacchetti sorgente. Il
valore predefinito è <filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file Packages di uscita. Il valore predefinito è
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/Packages</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file Sources di uscita. Il valore predefinito è
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/Sources</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file Translation-en principale di uscita contenente le
descrizioni lunghe se non devono essere incluse nel file Packages. Il valore
predefinito è <filename>$(DIST)/$(SECTION)/i18n/Translation-en</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>InternalPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il prefisso del percorso che fa sì che un collegamento simbolico sia
considerato un collegamento interno invece che esterno. Il valore
predefinito è <filename>$(DIST)/$(SECTION)/</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file Contents di uscita. Il valore predefinito è
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/Contents-$(ARCH)</filename>. Se questa
impostazione fa sì che più file Packages corrispondano a un solo file
Contents (come avviene con il valore predefinito), allora
<command>apt-ftparchive</command> unirà automaticamente insieme questi file
dei pacchetti.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Header</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file di intestazione da anteporre all'output dei contenuti.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il database per la cache binaria da usare per questa sezione. Lo
stesso database può essere condiviso da più sezioni.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica che invece di percorrere l'albero delle directory,
<command>apt-ftparchive</command> deve leggere la lista dei file dal file
dato. I nomi relativi dei file vengono fatti precedere dalla directory
archivio.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica che invece di percorrere l'albero delle directory,
<command>apt-ftparchive</command> deve leggere la lista dei file dal file
dato. I nomi di file relativi vengono fatti precedere dalla directory
archivio. Questa opzione viene usata quando si elaborano gli indici dei
sorgenti.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>     
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sezione <literal>Tree</literal></title>
     <para>
     La sezione <literal>Tree</literal> definisce un albero di file standard
Debian che consiste in una directory di base, quindi più sezioni in quella
directory di base e infine più architetture in ogni sezione. Gli esatti
percorsi usati sono definiti dalla variabile di sostituzione
<literal>Directory</literal>.</para> 
     <para>
     La sezione <literal>Tree</literal> accetta un tag di ambito che imposta la
variabile <literal>$(DIST)</literal> e definisce la radice dell'albero (il
percorso viene fatto precedere da <literal>ArchiveDir</literal>). Di solito
è un'impostazione simile a
<filename>dists/&debian-stable-codename;</filename>.</para>
     <para>
     Tutte le impostazioni definite nella sezione <literal>TreeDefault</literal>
possono essere usate in una sezione <literal>Tree</literal>, oltre a tre
nuove variabili.</para>
     <para>
     Quando elabora una sezione <literal>Tree</literal>,
<command>apt-ftparchive</command> esegue un'operazione simile a:
<programlisting>
for i in Sections do 
   for j in Architectures do
      Genera per DIST=ambito SECTION=i ARCH=j
     </programlisting></para>

     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Sections</option></term>
      <listitem><para>
      Questa è una lista di sezioni che appaiono sotto la distribuzione, separate
da spazi; tipicamente è simile a <literal>main contrib non-free</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Architectures</option></term>
      <listitem><para>
      Questa è una lista separata da spazi di tutte le architetture che sono
presenti nella sezione ricerca. L'architettura speciale «source» viene usata
per indicare che questo albero ha un archivio sorgente. L'architettura «all»
indica che i file specifici per un'architettura come
<filename>Packages</filename> non dovrebbero includere informazioni sui
pacchetti con architettura <literal>all</literal> in tutti i file, dato che
saranno disponibili in un file dedicato.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica se le descrizioni lunghe debbano essere incluse nel file
<filename>Packages</filename> o separate in un file
<filename>Translation-en</filename> principale.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override binario. Il file override contiene informazioni
sulla sezione, la priorità e l'indirizzo del manutentore.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override sorgente. Il file override contiene informazioni
sulla sezione.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override binario extra.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override sorgente extra.</para></listitem> 
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Sezione <literal>BinDirectory</literal></title>
     <para>
     La sezione <literal>bindirectory</literal> definisce un albero di directory
dei binari senza una struttura speciale. Il tag di ambito specifica la
posizione della directory dei binari e le impostazioni sono simili a quelle
della sezione <literal>Tree</literal> senza variabili di sostituzione o
impostazioni <literal>Section</literal><literal>Architecture</literal>.</para>
     <variablelist>
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta l'output del file Packages.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta l'output del file Sources. È obbligatorio almeno uno fra
<literal>Packages</literal> e <literal>Sources</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta l'output del file Contents (opzionale).</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override binario.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override sorgente.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override binario extra.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il file override sorgente extra.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Imposta il DB della cache.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>PathPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Aggiunge un percorso a tutti i percorsi di uscita.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Specifica il file con l'elenco dei file.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
 </refsect1>


 <refsect1><title>Il file override binario</title>
   <para>Il file override binario è completamente compatibile con
&dpkg-scanpackages;. Contiene quattro campi separati da spazi. Il primo
campo è il nome del pacchetto, il secondo è la priorità a cui forzare quel
pacchetto, il terzo è la sezione in cui forzare quel pacchetto e l'ultimo
campo è il campo di permutazione del manutentore.</para>
   <para>La forma generale del campo manutentore è: <literallayout>vecchio [// vecchio...]* => nuovo</literallayout> o semplicemente <literallayout>nuovo</literallayout>. La
prima forma consente di specificare una lista di vecchi indirizzi di posta
elettronica separati da una doppia sbarra. Se qualcuno di essi viene
trovato, allora il campo manutentore viene sostituito con «nuovo». La
seconda forma sostituisce invariabilmente il campo manutentore.</para>
 </refsect1>

 
 <refsect1><title>Il file override sorgente</title>
   <para>
   Il file override sorgente è completamente compatibile con
&dpkg-scansources;. Contiene due campi separati da spazi. Il primo campo è
il nome del pacchetto sorgente, il secondo è la sezione a cui assegnarlo.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>Il file override extra</title>
   <para>
   Il file override extra permette di aggiungere o sostituire nell'output un
tag arbitrario. Ha tre colonne: la prima per il pacchetto, la seconda per il
tag e il resto della riga è il nuovo valore.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>opzioni</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
	 <term><option>--md5</option></term>
	 <term><option>--sha1</option></term>
	 <term><option>--sha256</option></term>
	 <term><option>--sha512</option></term>
     <listitem><para>
     Genera i codici di controllo specificati. Queste opzioni sono abilitate in
modo predefinito; quando vengono disabilitate i file indice non hanno,
quando ciò è possibile, i campi dei codici di controllo. Voci di
configurazione:
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Codice-di-controllo</replaceable></literal>
e
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Indice</replaceable>::<replaceable>Codice-di-controllo</replaceable></literal>
dove <literal><replaceable>Indice</replaceable></literal> può essere
<literal>Packages</literal>, <literal>Sources</literal> o
<literal>Release</literal> e
<literal><replaceable>Codice-di-controllo</replaceable></literal> può essere
<literal>MD5</literal>, <literal>SHA1</literal>, <literal>SHA256</literal> o
<literal>SHA512</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--db</option></term>
     <listitem><para>
     Usa un DB per la cache binaria. Questo non ha effetto sul comando
generate. Voce di configurazione: <literal>APT::FTPArchive::DB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>
     Silenzioso; produce un output adatto per un file di registro, omettendo gli
indicatori di avanzamento. Ulteriori q produrranno un risultato ancor più
silenzioso, fino a un massimo di 2. È anche possibile usare
<option>-q=n</option> per impostare il livello di silenziosità, scavalcando
il file di configurazione. Voce di configurazione: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--delink</option></term>
     <listitem><para>
     Effettua il de-collegamento. Se viene usata l'impostazione
<literal>External-Links</literal> allora questa opzione abilita di fatto il
de-collegamento dei file. È attiva in modo predefinito e può essere
disabilitata con <option>--no-delink</option>. Voce di configurazione:
<literal>APT::FTPArchive::DeLinkAct</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--contents</option></term>
     <listitem><para>
     Effettua la generazione dei Contents. Se viene impostata questa opzione e
gli indici dei pacchetti sono generati con un DB della cache, allora anche
l'elenco dei file verrà estratto e memorizzato nel DB per gli usi
futuri. Quando si usa il comando generate questa opzione permette anche la
creazione di qualsiasi file Contents. È attiva in modo predefinito. Voce di
configurazione: <literal>APT::FTPArchive::Contents</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--source-override</option></term>
     <listitem><para>
     Seleziona il file override sorgente da usare con il comando
<literal>sources</literal>. Voce di configurazione
<literal>APT::FTPArchive::SourceOverride</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--readonly</option></term>
     <listitem><para>
     Rende i database delle cache in sola lettura. Voce di configurazione:
<literal>APT::FTPArchive::ReadOnlyDB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--arch</option></term>
     <listitem><para>Accetta per i comandi <literal>packages</literal> e
<literal>contents</literal> solo i file di pacchetto che corrispondono a
<literal>*_arch.deb</literal> o <literal>*_all.deb</literal> invece di tutti
i file di pacchetto nel percorso specificato. Voce di configurazione:
<literal>APT::FTPArchive::Architecture</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::AlwaysStat</option></term>
     <listitem><para>
     &apt-ftparchive; memorizza in un database cache il maggior numero possibile
di metadati. Se i pacchetti sono ricompilati o ripubblicati nuovamente con
la stessa versione, questo causa problemi dato che verranno usati dei
metadati in cache, come la dimensione e i codici di controllo, non più
aggiornati. Notare che questa opzione è impostata in modo predefinito a
«<literal>false</literal>» dato che non è raccomandabile caricare più
versioni/compilazioni di un pacchetto con lo stesso numero di versione,
perciò in teoria nessuno dovrebbe avere di questi problemi e di conseguenza
tutti questi controlli aggiuntivi sono inutili.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::LongDescription</option></term>
     <listitem><para>
     Questa opzione di configurazione è impostata a «<literal>true</literal>» in
modo predefinito e dovrebbe essere impostata a <literal>«false»</literal>
solamente se l'archivio generato con &apt-ftparchive; fornisce anche file
<filename>Translation</filename>. Notare che il file principale
<filename>Translation-en</filename> può essere creato solamente con il
comando generate.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;

   </variablelist>
 </refsect1>

<refsect1><title>Esempi</title>

<para>Per creare un file Packages compresso per una directory contenente pacchetti
binari (.deb): <programlisting>
<command>apt-ftparchive</command> packages <replaceable>directory</replaceable> | <command>gzip</command> > <filename>Packages.gz</filename>
</programlisting></para>

</refsect1>

 <refsect1><title>Vedere anche</title>
   <para>&apt-conf;</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostica</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> restituisce zero in caso di funzionamento
normale e il valore decimale 100 in caso di errore.</para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
