<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-10-20T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt</refname>
    <refpurpose>interfaccia a riga di comando</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt;

 <refsect1><title>Descrizione</title>
   <para><command>apt</command> fornisce un'interfaccia a riga di comando di alto
livello per il sistema di gestione dei pacchetti. È pensata come interfaccia
per l'utente finale e permette in modo predefinito alcune opzioni più adatte
per l'uso interattivo rispetto a strumenti APT più specializzati come
&apt-get; e &apt-cache;.
   </para><para>
   Proprio come <command>apt</command> stesso, la sua pagina di manuale è
pensata come interfaccia per l'utente finale e, pertanto, menziona solamente
i comandi e le opzioni più utilizzati, in parte per non duplicare le
informazioni in più posti e in parte per evitare di travolgere i lettori con
una valanga di opzioni e dettagli.
   </para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para><option>update</option> viene usato per scaricare le informazioni sui
pacchetti da tutte le fonti configurate. Altri comandi operano su questi
dati, ad esempio per effettuare gli aggiornamenti dei pacchetti o per
cercare e visualizzare i dettagli su tutti i pacchetti disponibili per
l'installazione.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>upgrade</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para><option>upgrade</option> viene usato per installare gli aggiornamenti
disponibili per tutti i pacchetti attualmente installati nel sistema
prendendoli dalle fonti configurate attraverso &sources-list;. Nuovi
pacchetti verranno installati se necessari per soddisfare le dipendenze, ma
quelli esistenti non saranno mai rimossi. Se l'aggiornamento di un pacchetto
richiede la rimozione di un pacchetto installato, l'aggiornamento di tale
pacchetto non viene effettuato.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>full-upgrade</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para><literal>full-upgrade</literal> effettua la funzione di aggiornamento ma
rimuove i pacchetti attualmente installati se ciò è necessario per
aggiornare il sistema nel suo complesso.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option>, <option>remove</option>, <option>purge</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>Effettua l'azione richiesta su uno o più pacchetti specificati attraverso
&regex;, &glob; o una corrispondenza esatta. L'azione richiesta può essere
modificata per pacchetti specifici aggiungendo un segno più (+) al nome di
un pacchetto per installarlo o un segno meno (-) per rimuoverlo.
     </para><para>
	   È possibile selezionare una versione specifica di un pacchetto per
l'installazione scrivendo dopo il nome del pacchetto un segno di uguale (=)
e la versione del pacchetto da selezionare. In alternativa può essere
selezionata la versione da un rilascio specifico scrivendo dopo il nome del
pacchetto una sbarra («/») e il nome in codice (&debian-stable-codename;,
&debian-testing-codename;, sid …) o il nome della suite (stable, testing,
unstable). Se necessarie per soddisfare la richiesta, anche le dipendenze
del pacchetto in oggetto saranno selezionate da questo rilascio.
     </para><para>
	   La rimozione di un pacchetto rimuove tutti i dati pacchettizzati, ma
solitamente lascia piccoli file di configurazione utente (modificati), nel
caso la rimozione sia avvenuta per errore. In questo caso basta una
richiesta di installazione del pacchetto rimosso per sbaglio per
ripristinare il suo funzionamento come era prima. D'altro canto ci si può
sbarazzare di questi avanzi di file chiamando <command>purge</command> anche
sui pacchetti già rimossi. Notare che ciò non ha effetto sui dati o le
configurazioni memorizzate nelle directory personali degli utenti.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>
	   <literal>autoremove</literal> viene usato per rimuovere i pacchetti che sono
stati installati automaticamente per soddisfare delle dipendenze per altri
pacchetti e che non sono più necessari perché le dipendenze sono cambiate o
perché i pacchetti che li richiedevano sono stati nel frattempo rimossi.
     </para><para>
	   Si dovrebbe controllare che la l'elenco non includa applicazioni che sono
nel frattempo diventate desiderate, anche se sono state inizialmente
installate solo come dipendenze di un altro  pacchetto. Si possono marcare
tali pacchetti come installati manualmente usando &apt-mark;. Anche i
pacchetti che sono stati esplicitamente installati con
<command>install</command> non vengono mai proposti per la rimozione
automatica.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> (&apt-cache;)</term>
     <listitem><para><option>search</option> può essere usato per cercare daterminati termini
&regex; nell'elenco dei pacchetti disponibili e per visualizzare le
corrispondenze. Ciò è ad esempio utile se si stanno cercando pacchetti con
una specifica funzionalità. Per cercare un pacchetto che contiene un file
specifico provare &apt-file;.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> (&apt-cache;)</term>
     <listitem><para>Mostra informazioni sui pacchetti specificati, incluse le loro dipendenze,
le dimensioni di installazione e scaricamento, le fonti da cui sono
disponibili, le descrizioni del contenuto dei pacchetti e molto altro. Può
ad esempio essere utile per vedere tutte queste informazioni prima di
permettere ad &apt; di rimuovere un pacchetto o quando si cercano nuovi
pacchetti da installare.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>list</option> (lavoro-in-corso)</term>
     <listitem><para><option>list</option> è in qualche modo simile a <command>dpkg-query
--list</command>, nel senso che può visualizzare un elenco di pacchetti che
soddisfano determinati criteri. Supporta l'uso di modelli &glob; per le
corrispondenze con i nomi dei pacchetti, così come opzioni per elencare le
versioni installate (<option>--installed</option>), aggiornabili
(<option>--upgradeable</option>) o disponibili
(<option>--all-versions</option>).
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>edit-sources</option> (lavoro-in-corso)</term>
     <listitem><para><literal>edit-sources</literal> permette di modificare i propri file
&sources-list; nell'editor di testo preferito e fornisce controlli di sanità
di base.
     </para></listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Uso di script e differenze rispetto ad altri strumenti APT</title>
  <para>
   La riga di comando di &apt; è progettata come strumento per l'utente finale
e il suo comportamento può cambiare da una versione ad un'altra. Sebbene si
cerchi di non rompere la compatibilità all'indietro, questa però non è
garantita se una modifica sembra utile per l'uso interattivo.
  </para><para>
   Tutte le funzionalità di &apt; sono anche disponibili in strumenti APT
dedicati come &apt-get; e &apt-cache;. &apt; cambia solamente il valore
predefinito di alcune opzioni (vedere &apt-conf; e in particolare la sezione
Binary). Perciò si raccomanda di preferire l'uso di questi comandi
(potenzialmente con abilitate alcune opzioni aggiuntive) negli script, dato
che essi mantengono il più possibile la compatibilità all'indietro.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Vedere anche</title>
   <para>&apt-get;, &apt-cache;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;, la Guida
dell'utente di APT in &guidesdir;, &apt-preferences;, l'APT Howto.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostica</title>
   <para><command>apt</command> restituisce zero in caso di funzionamento normale e
il valore decimale 100 in caso di errore.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
