<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>file di controllo delle preferenze per APT</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Descrizione</title>
<para>Il file delle preferenze di APT, <filename>/etc/apt/preferences</filename> e
i file frammento nella directory
<filename>/etc/apt/preferences.d/</filename> possono essere usati per
controllare quale versione verrà selezionata per l'installazione.</para>

<para>Quando il file &sources-list; contiene riferimenti a più di una
distribuzione, potrebbero essere disponibili per l'installazione diverse
versioni di un pacchetto (ad esempio <literal>stable</literal> e
<literal>testing</literal>). APT assegna una priorità a ciascuna versione
che è disponibile. Tenendo in considerazione i limiti imposti dalle
dipendenze, <command>apt-get</command> seleziona per l'installazione la
versione con la più alta priorità. Le preferenze di APT scavalcano le
priorità che APT assegna in modo predefinito alle versioni dei pacchetti,
dando perciò all'utente il controllo su quale venga selezionata per
l'installazione.</para>

<para>Quando il file &sources-list; contiene riferimenti a più di una fonte,
potrebbero essere disponibili più istanze della stessa versione di un
pacchetto. In questo caso <command>apt-get</command> scarica l'istanza
elencata per prima nel file &sources-list;. Le preferenze di APT non hanno
effetto sulla scelta dell'istanza, ma solo sulla scelta della versione.</para>

<para>Le preferenze sono uno strumento potente nelle mani di un amministratore di
sistema, ma possono anche diventare il suo incubo peggiore se usate con poca
cautela! APT non mette in dubbio le preferenze scelte, perciò impostazioni
sbagliate possono avere come risultato pacchetti non installabili o
decisioni sbagliate durante l'aggiornamento dei pacchetti. Se vengono
mescolati più rilasci di distribuzione può sorgere un numero ancora più
grande di problemi, se non si sono capiti bene i concetti spiegati nei
prossimi paragrafi. I pacchetti inclusi in uno specifico rilascio non sono
testati (e perciò non sempre funzionano come atteso) in rilasci più vecchi o
più nuovi, o insieme ad altri pacchetti da altri rilasci. Ci si consideri
avvertiti.</para>

<para>Notare che i file nella directory
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename> vengono analizzati in ordine
alfanumerico crescente e i loro nomi devono conformarsi alle seguenti
convenzioni: non devono avere estensione o avere estensione
"<literal>pref</literal>", e possono contenere solo caratteri alfanumerici,
trattini (-), trattini bassi (_) e punti (.). In caso contrario APT stampa
un messaggio che informa che un file è stato ignorato, a meno che tale file
non corrisponda ad un modello nell'elenco di configurazione
<literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>, nel qual caso viene ignorato
in modo silenzioso.</para>

<refsect2><title>Assegnazioni della priorità predefinite di APT</title>

<para>Se non c'è alcun file di preferenze o non c'è nel file una voce applicabile
ad una versione particolare, allora la priorità assegnata a quella versione
è la priorità della distribuzione a cui essa appartiene. È possibile
distinguere una distribuzione, il «rilascio obiettivo», che riceve in modo
predefinito una priorità maggiore delle altre distribuzioni. Il rilascio
obiettivo può essere impostato nella riga di comando di
<command>apt-get</command> o nel file di configurazione di APT,
<filename>/etc/apt/apt.conf</filename>. Notare che questa impostazione ha
precedenza rispetto a qualsiasi priorità generale sia stata impostata nel
file <filename>/etc/apt/preferences</filename> descritto in seguito, ma non
rispetto a pacchetti per cui è specificatamente indicato un pin. Per
esempio, <programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>un-pacchetto</replaceable></command>
</programlisting> <programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Se il rilascio obiettivo è stato specificato, allora APT usa il seguente
algoritmo per impostare le priorità delle versioni di un pacchetto. Assegna:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>priorità 1</term>
<listitem><simpara>alle versioni che provengono da archivi che, nei loro file
<filename>Release</filename>, sono contrassegnati come «NotAutomatic: yes»,
ma non come «ButAutomaticUpgrades: yes», come l'archivio Debian
<literal>experimental</literal>.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priorità 100</term>
<listitem><simpara>alla versione che è già installata (se esiste) e alla versioni che
provengono da archivi che, nei loro file <filename>Release</filename>, sono
contrassegnati come «NotAutomatic: yes» e «ButAutomaticUpgrades: yes», come
l'archivio Debian backports a partire da
<literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priorità 500</term>
<listitem><simpara>alle versioni che non appartengono al rilascio obiettivo.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priorità 990</term>
<listitem><simpara>alle versioni che appartengono al rilascio obiettivo.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

Alla versione viene assegnata la più alta di queste priorità la cui
descrizione corrisponde alla versione.
</para>

<para>Se il rilascio obiettivo non è stato specificato, allora APT assegna
semplicemente la priorità 100 a tutte le versioni di pacchetto installate e
la priorità 500 a tutte le versioni di pacchetto non installate, tranne le
versioni che provengono da archivi che, nei loro file
<filename>Release</filename>, sono contrassegnati come «NotAutomatic: yes»;
queste ultime versioni hanno priorità 1, oppure priorità 100 se sono in
aggiunta contrassegnate come «ButAutomaticUpgrades: yes».</para>

<para>Per determinare quale versione di un pacchetto installare APT applica poi le
seguenti regole, elencate in ordine di precedenza.
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Non retrocede mai ad una versione più bassa, a meno che la priorità della
versione disponibile non sia maggiore di 1000. («Retrocedere» significa
installare una versione meno recente di un pacchetto al posto di una più
recente. Notare che nessuna delle priorità predefinite di APT è maggiore di
1000; priorità così alte possono solo essere impostate nel file delle
preferenze. Notare inoltre che retrocedere un pacchetto può essere
rischioso.)</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Installa la versione con la priorità più alta.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Se due o più versioni hanno la stessa priorità, installa la versione più
recente (cioè quella con il numero di versione più alto).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Se due o più versioni hanno la stessa priorità e lo stesso numero di
versione, ma hanno una qualche differenza in alcuni dei loro metadati,
oppure viene usata l'opzione <literal>--reinstall</literal>, installa quella
non installata.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>In una situazione tipica, la versione installata di un pacchetto (priorità
100) non è così recente come una delle versioni disponibili dalle fonti
elencate nel file &sources-list; (priorità 500 o 990). Quindi il pacchetto
viene aggiornato quando viene eseguito <command>apt-get install
<replaceable>un-pacchetto</replaceable></command> o <command>apt-get
upgrade</command>.
</para>

<para>Più raramente, la versione installata di un pacchetto è
<emphasis>più</emphasis> recente di qualsiasi altra versione disponibile. Il
pacchetto non viene retrocesso quando viene eseguito <command>apt-get
install <replaceable>un-pacchetto</replaceable></command> o <command>apt-get
upgrade</command>.</para>

<para>A volte la versione installata di un pacchetto è più recente di quella che
appartiene al rilascio obiettivo, ma non così recente come la versione che
appartiene a qualche altra distribuzione. Un tale pacchetto verrà di fatto
aggiornato quando viene eseguito <command>apt-get install
<replaceable>un-pacchetto</replaceable></command> o <command>apt-get
upgrade</command>, perché almeno <emphasis>una</emphasis> delle versioni
disponibili ha una priorità più alta di quella installata.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>L'effetto delle preferenze di APT</title>

<para>Il file delle preferenze di APT permette all'amministratore di sistema di
controllare l'assegnazione delle priorità. Il file consiste di uno o più
record su più righe, separati da righe vuote. I record possono avere una tra
due forme: una forma specifica e una forma generica.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>La forma specifica assegna una priorità (una «Pin-Priority») ad uno o più
pacchetti specifici con una versione o un intervallo di versioni
specifici. Ad esempio, il record seguente assegna una priorità alta a tutte
le versioni del pacchetto <filename>perl</filename> il cui numero di
versione inizia con «<literal>&good-perl;</literal>». Più pacchetti possono
essere separati da spazi.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>La forma generica assegna una priorità a tutte le versioni di pacchetto in
una data distribuzione (cioè a tutte le versioni dei pacchetti che sono
elencati in un determinato file <filename>Release</filename>) o a tutte le
versioni di pacchetto che provengono da un particolare sito Internet
identificato in base al suo nome di dominio pienamente qualificato.</simpara>

<simpara>Queste voci in forma generica nel file di preferenze di APT si applicano
solo ai gruppi di pacchetti. Per esempio, il record seguente assegna una
priorità alta a tutte le versioni di pacchetto disponibili dal sito locale.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Un avvertimento: la parola chiave usata in questo caso è
«<literal>origin</literal>» e può essere usata per indicare un nome host. Il
record seguente assegna una priorità alta a tutte le versioni disponibili
dal server identificato dal nome host «ftp.de.debian.org»</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara>Questo <emphasis>non</emphasis> deve essere confuso con l'Origine di una
distribuzione come indicata in un file <filename>Release</filename>. Ciò che
segue il tag «Origin:» in un file <filename>Release</filename> non è un
indirizzo Internet, ma un nome di autore o produttore, come «Debian» o
«Ximian».</simpara>

<simpara>Il record seguente assegna una priorità bassa a tutte le versioni di
pacchetto che appartengono ad una qualsiasi distribuzione il cui nome di
archivio è «<literal>unstable</literal>».</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>Il record seguente assegna una priorità alta a tutte le versioni di
pacchetto che appartengono ad una qualsiasi distribuzione il cui nome in
codice è «<literal>&debian-testing-codename;</literal>».</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>Il record seguente assegna una priorità alta a tutte le versioni di
pacchetto che appartengono ad un qualsiasi rilascio il cui nome di archivio
è «<literal>stable</literal>» e il cui numero di versione del rilascio è
«<literal>&debian-stable-version;</literal>».</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

L'effetto dell'operatore virgola è simile ad un «AND» nella logica: tutte le
condizioni devono essere soddisfatte affinche il pin faccia
corrispondenza. Esiste una sola eccezione: per ciascun tipo di condizione
(come due condizioni «a»), solo l'ultima di queste condizioni viene
controllata.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Sintassi per le espressioni regolari e &glob;</title>
<para>
APT permette anche di impostare priorità di pin usando espressioni &glob; ed
espressioni regolari racchiuse tra sbarre («/»). L'esempio seguente assegna,
ad esempio, la priorità 500 a tutti i pacchetti da experimental il cui nome
inizia con gnome (indicato con un'espressione in stile &glob;) oppure
contiene la parola kde (indicato in forma di espressione regolare estesa
POSIX racchiusa tra sbarre).
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
Di norma queste espressioni possono essere utilizzate ovunque c'è una
stringa. Perciò il pin seguente assegna la priorità 990 a tutti i pacchetti
provenienti da un rilascio il cui nome inizia con &ubuntu-codename;.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Se un'espressione regolare viene usata in un campo
<literal>Package</literal>, il comportamento è equivalente a quello che si
otterrebbe se l'espressione regolare fosse sostituita da un elenco di tutti
i nomi di pacchetto a cui corrisponde. Non è chiaro se questo comportamento
verrà modificato in futuro; perciò si dovrebbero sempre indicare per primi i
pin con caratteri jolly, in modo che i pin specifici successivi abbiano
precedenza su di essi. Il modello «<literal>*</literal>» in un campo Package
non viene considerato come un'espressione &glob;.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Come APT interpreta le priorità</title>

<para>
Le priorità (P) assegnate nel file delle preferenze di APT devono essere
rappresentate da interi positivi o negativi. Vengono interpretate nel modo
seguente (semplificando le cose):

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>causa l'installazione di una versione anche se ciò costituisce una
retrocessione del pacchetto</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>causa l'installazione di una versione anche se non proviene dal rilascio
obiettivo, a meno che la versione installata non sia più recente</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>causa l'installazione di una versione, a meno che non ci sia una versione
disponibile appartenente al rilascio obiettivo o la versione installata non
sia più recente</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>causa l'installazione di una versione, a meno che non ci sia una versione
disponibile appartenente ad una qualche altra distribuzione o la versione
installata non sia più recente</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>causa l'installazione di una versione solo se nessuna versione del pacchetto
è installata</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0</term>
<listitem><simpara>impedisce l'installazione della versione</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>ha un comportamento non definito, non usarlo.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Il primo record in forma specifica, che corrisponde ad una versione di
pacchetto disponibile, determina la priorità della versione del
pacchetto. In caso contrario, la priorità del pacchetto viene definita come
il valore massimo di tutte le priorità definite da record in forma generica
che corrispondono alla versione. I record definiti usando modelli nel campo
Pin diversi da «*» sono trattati come record in forma specifica.
</para>

<para>Per esempio, supponendo che il file di preferenze di APT contenga i tre
record descritti in precedenza:</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Allora:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Verrà installata la più recente versione disponibile del pacchetto
<literal>perl</literal>, fintanto che il suo numero di versione inizia con
«<literal>&good-perl;</literal>». Se è disponibile <emphasis>una
qualsiasi</emphasis> versione &good-perl;* di <literal>perl</literal> e la
versione installata è &bad-perl;*, allora <literal>perl</literal> verrà
retrocesso.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Una versione di un qualsiasi pacchetto diverso da <literal>perl</literal>
che sia disponibile sul sistema locale ha la priorità rispetto ad altre
versioni, incluse quelle che appartengono al rilascio obiettivo.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Una versione di un pacchetto la cui origine non sia il sistema locale, ma un
qualche altro sito elencato in &sources-list; e che appartiene ad una
distribuzione <literal>unstable</literal>, viene installata solamente se è
selezionata per l'installazione e nessuna versione del pacchetto è già
installata.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Determinazione delle proprietà di versione del pacchetto e di distribuzione</title>

<para>Le posizioni elencate nel file &sources-list; dovrebbero fornire i file
<filename>Packages</filename> e <filename>Release</filename> che descrivono
i pacchetti disponibili in quelle posizioni. </para>

<para>Il file <filename>Packages</filename> si trova normalmente nella directory
<filename>.../dists/<replaceable>nome-dist</replaceable>/<replaceable>componente</replaceable>/<replaceable>arch</replaceable></filename>:
per esempio,
<filename>.../dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. È
costituito da una serie di record su più righe, uno per ogni pacchetto
disponibile in tale directory. In ciascun record solo due righe sono
rilevanti per l'impostazione delle priorità di APT:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>la riga <literal>Package:</literal></term>
<listitem><simpara>indica il nome del pacchetto</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>la riga <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>indica il numero di versione per il pacchetto indicato</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Il file <filename>Release</filename> si trova normalmente nella directory
<filename>.../dists/<replaceable>nome-dist</replaceable></filename>: ad
esempio, <filename>.../dists/stable/Release</filename> o
<filename>.../dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>. Consiste di
un record su più righe che si applica a <emphasis>tutti</emphasis> i
pacchetti nell'albero di directory sottostante alla directory genitrice. A
differenza di ciò che avviene per il file <filename>Packages</filename>,
quasi tutte le righe in un file <filename>Release</filename> sono importanti
per l'impostazione delle priorità di APT:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>la riga <literal>Archive:</literal> o <literal>Suite:</literal></term>
<listitem><simpara>indica l'archivio a cui appartengono tutti i pacchetti nell'albero di
directory. Per esempio, la riga «Archive: stable» o «Suite: stable»
specifica che tutti i pacchetti nell'albero di directory sottostante la
directory che contiene il file <filename>Release</filename> sono
nell'archivio <literal>stable</literal>. Per specificare questo valore nelle
preferenze di APT si deve usare la riga:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la riga <literal>Codename:</literal></term>
<listitem><simpara>indica il nome in codice a cui appartengono tutti i pacchetti nell'albero di
directory. Per esempio, la riga «Codename: &debian-testing-codename;»
specifica che tutti i pacchetti nell'albero di directory sottostante la
directory che contiene il file <filename>Release</filename> appartengono ad
una versione chiamata <literal>&debian-testing-codename;</literal>. Per
specificare questo valore nelle preferenze di APT si deve usare la riga:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la riga <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>indica la versione del rilascio. Per esempio, i pacchetti nell'albero
potrebbero appartenere alla versione &debian-stable-version; del rilascio
Debian. Notare che normalmente non esiste un numero di versione per le
distribuzioni <literal>testing</literal> e <literal>unstable</literal>,
perché non sono ancora state rilasciate. Per specificare questo valore nelle
preferenze di APT si deve usare una delle seguenti righe:
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la riga<literal>Component:</literal></term>
<listitem><simpara>indica le componenti con le varie licenze associate ai pacchetti nell'albero
di directory del file <filename>Release</filename>. Per esempio, la riga
«Component: main» specifica che tutti i pacchetti nell'albero di directory
provengono dalla componente <literal>main</literal>, e quindi che sono
rilasciati nei termini elencati nelle Linee guida per il Software Libero di
Debian. Per specificare questa componente nelle preferenze di APT si deve
usare la riga:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la riga <literal>Origin:</literal></term>
<listitem><simpara>indica l'origine dei pacchetti nell'albero di directory del file
<filename>Release</filename>. Normalmente è <literal>Debian</literal>. Per
specificare questa origine nelle preferenze di APT si deve usare la riga:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>la riga <literal>Label:</literal></term>
<listitem><simpara>indica l'etichetta dei pacchetti nell'albero di directory del file
<filename>Release</filename>. Normalmente è <literal>Debian</literal>. Per
specificare questa etichetta nelle preferenze di APT si deve usare la riga:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Tutti i file <filename>Packages</filename> e <filename>Release</filename>
recuperati dalle posizioni elencate nel file &sources-list; sono memorizzati
nella directory <filename>/var/lib/apt/lists</filename> o nel file indicato
dalla variabile <literal>Dir::State::Lists</literal> nel file
<filename>apt.conf</filename>. Per esempio, il file
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
contiene il file <filename>Release</filename> recuperato dal sito
<literal>debian.lcs.mit.edu</literal> per i file dell'architettura
<literal>binary-i386</literal> nella componente <literal>contrib</literal>
della distribuzione <literal>unstable</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Righe opzionali in un record delle preferenze di APT</title>

<para>Ogni record nel file delle preferenze di APT può iniziare opzionalmente con
una o più righe che cominciano con la parola
<literal>Explanation:</literal>. Ciò fornisce un posto dove mettere
commenti.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Esempi</title>
<refsect2>
<title>Seguire Stable in modo continuativo</title>

<para>Il seguente file di preferenze di APT fa sì che APT assegni una priorità più
alta di quella predefinita (500) a tutte le versioni di pacchetto che
appartengono alla distribuzione <literal>stable</literal>, e una priorità
eccezionalmente bassa alle versioni di pacchetto che appartengono alle altre
distribuzioni <literal>Debian</literal>. <programlisting>
Explanation: Disinstallare o non installare ogni versione di
Explanation: pacchetto originata da Debian che non sia nella
Explanation: distribuzione stable
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Con un file &sources-list; adatto e il file di preferenze descritto sopra,
uno qualsiasi dei seguenti comandi farà sì che APT aggiorni il sistema alle
versioni più recenti di <literal>stable</literal>. <programlisting>
apt-get install <replaceable>nome-pacchetto</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Il seguente comando farà sì che APT aggiorni il pacchetto specificato alla
versione più recente nella distribuzione <literal>testing</literal>; il
pacchetto non verrà successivamente aggiornato a meno di non usare
nuovamente questo comando. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pacchetto</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Seguire Testing o Unstable in modo continuativo</title>

<para>Il seguente file di preferenze di APT fa sì che APT assegni una priorità
alta alle versioni di pacchetto nella distribuzione
<literal>testing</literal>, una priorità più bassa alle versioni di
pacchetto nella distribuzione <literal>unstable</literal>, e una priorità
eccezionalmente bassa alle versioni di pacchetto nelle altre distribuzioni
<literal>Debian</literal>. <programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Con un file &sources-list; adatto e il file di preferenze descritto sopra,
uno qualsiasi dei seguenti comandi farà sì che APT aggiorni il sistema alle
versioni più recenti di <literal>testing</literal>. <programlisting>
apt-get install <replaceable>nome-pacchetto</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Il comando seguente farà sì che APT aggiorni il pacchetto specificato alla
più recente versione nella distribuzione
<literal>unstable</literal>. Successivamente, <command>apt-get
upgrade</command> aggiornerà il pacchetto alla versione più recente in
<literal>testing</literal>, se è più nuova di quella installata, altrimenti
alla più recente versione in <literal>unstable</literal> se è più recente di
quella installata. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pacchetto</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>Seguire l'evoluzione di un rilascio in base al nome in codice</title>

<para>Il seguente file delle preferenze di APT farà sì che APT assegni una
priorità più alta di quella predefinita (500) a tutte le versioni di
pacchetto che appartengono alla distribuzione con il nome in codice
specificato, e una priorità eccezionalmente bassa alle versioni di pacchetto
che appartengono ad altre distribuzioni, nomi in codice e archivi
<literal>Debian</literal>. Notare che con questa preferenza, APT segue la
migrazione di un rilascio dall'archivio <literal>testing</literal> a
<literal>stable</literal> e successivamente a
<literal>oldstable</literal>. Se si vuole seguire il progresso, ad esempio,
di <literal>testing</literal> indipendentemente dai cambi di nome in codice
si devono usare le configurazioni negli esempi precedenti. <programlisting>
Explanation: Disinstallare o non installare qualsiasi versione di pacchetto
Explanation: originata da Debian che non sia nella distribuzione con
Explanation: nome in codice &debian-testing-codename; o sid
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explanation: Debian unstable ha sempre il nome in codice side
Package: *
Pin: release n=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Con un file &sources-list; adatto e il file di preferenze descritto sopra,
uno qualsiasi dei seguenti comandi farà sì che APT aggiorni il sistema alle
versioni più recenti nel rilascio con nome in codice
<literal>&debian-testing-codename;</literal>. <programlisting>
apt-get install <replaceable>nome-pacchetto</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Il comando seguente farà sì che APT aggiorni il pacchetto specificato alla
più recente versione nella distribuzione
<literal>sid</literal>. Successivamente, <command>apt-get upgrade</command>
aggiornerà il pacchetto alla versione più recente in
<literal>&debian-testing-codename;</literal>, se è più nuova di quella
installata, altrimenti alla più recente versione in <literal>sid</literal>
se è più recente di quella installata. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pacchetto</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>File</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Vedere anche</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
