<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-11-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-ftparchive</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-ftparchive</refname>
    <refpurpose>Hulpprogramma om indexbestanden te maken</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-ftparchive;

 <refsect1><title>Omschrijving</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> is een gereedschap voor de commandoregel
dat de indexbestanden maakt die APT gebruikt om toegang te hebben tot een
distributiebron. De indexbestanden moeten aangemaakt worden op de site van
oorsprong en gebaseerd zijn op de inhoud van die site.</para>

   <para><command>apt-ftparchive</command> is een uitbreiding van het programma
&dpkg-scanpackages; dat diens volledige functionaliteit incorporeert via het
commando <literal>packages</literal>. Het bevat ook een programma,
<literal>contents</literal>, voor het aanmaken van contents-bestanden en
degelijk ontwikkelde middelen om dit aanmaakproces voor een volledig archief
door een script te laten uitvoeren.</para>

   <para><command>apt-ftparchive</command> kan uit zichzelf gebruik maken van binaire
databases om de inhoud van een .deb-bestand te bufferen en het is van geen
enkel extern programma afhankelijk met uitzondering van &gzip;. Wanneer een
volledige aanmaak gebeurt, zal het automatisch een controle uitvoeren op
gewijzigde bestanden en de gewenste gecomprimeerde uitvoerbestanden bouwen.</para>
   
   <para>Tenzij de optie <option>-h</option>, of <option>--help</option> opgegeven
werd, moet een van de onderstaande commando's gebruikt worden.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>packages</option></term>
     <listitem><para>
     Het commando packages maakt vertrekkend vanuit een mappenboom een
package-bestand aan. Het begint bij de opgegeven map en doorzoekt de
onderliggende mappen op de aanwezigheid van .deb-bestanden en schrijft voor
elk ervan een pakketfiche weg naar de standaarduitvoer. Dit commando is bij
benadering analoog aan &dpkg-scanpackages;.</para>

     <para>De optie <option>--db</option> kan gebruikt worden om een bufferende binaire
database op te geven.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>sources</option></term>
     <listitem><para>
     Het commando <literal>sources</literal> maakt vertrekkend vanuit een
mappenboom een indexbestand over broncodebestanden aan. Het begint bij de
opgegeven map en doorzoekt de onderliggende mappen op de aanwezigheid van
.dsc-bestanden en schrijft voor elk ervan een broncodebestandsfiche weg naar
de standaarduitvoer. Dit commando is bij benadering analoog aan
&dpkg-scansources;.</para>
     <para>
     Indien een override-bestand opgegeven werd, zal gezocht worden naar een
broncode-override-bestand met de extensie .src. De optie --source-override
kan gebruikt worden om op te geven dat een ander broncode-override-bestand
gebruikt zal worden.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>contents</option></term>
     <listitem><para>
     Het commando <literal>contents</literal> maakt voor een mappenboom een
contents-bestand aan. Het begint bij de opgegeven map en doorzoekt de
onderliggende mappen op de aanwezigheid van .deb-bestanden en leest van elk
bestand de bestandenlijst. Daarna sorteert het de lijst van bestanden en
schrijft die gekoppeld aan een pakket weg naar de standaarduitvoer. Mappen
worden niet naar standaarduitvoer geschreven. Indien hetzelfde bestand aan
meerdere pakketten toebehoort, worden in de uitvoer de pakketten door een
komma gescheiden.</para>
     <para>
     De optie <option>--db</option> kan gebruikt worden om een bufferende binaire
database op te geven.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>release</option></term>
     <listitem><para>
     Het commando <literal>release</literal> maakt voor een mappenboom een
Release-bestand aan. Het begint bij de opgegeven map en zoekt daar en in de
onderliggende mappen standaard naar niet-gecomprimeerde en gecomprimeerde
<filename>Packages</filename>-, <filename>Sources</filename>,
<filename>Contents</filename>, <filename>Components</filename> en
<filename>icons</filename>-bestanden, alsook naar
<filename>Release</filename>-, <filename>Index</filename>- en
<filename>md5sum.txt</filename>-bestanden.
(<literal>APT::FTPArchive::Release::Default-Patterns</literal>). Bijkomende
bestandsnaampatronen kunnen toegevoegd worden door ze op te sommen
in<literal>APT::FTPArchive::Release::Patterns</literal>. Het commando
schrijft vervolgens naar de standaarduitvoer
een<filename>Release</filename>-bestand dat (standaard) voor elk bestand een
MD5-, SHA1-, SHA256 en SHA512-verzameling bevat.</para>
     <para>
     De waarden voor de bijkomende velden met metagegevens in het Release-bestand
worden ontleend aan de overeenkomstige variabelen uit
<literal>APT::FTPArchive::Release</literal>, bijvoorbeeld
<literal>APT::FTPArchive::Release::Origin</literal>. De ondersteunde velden
zijn: <literal>Origin</literal>, <literal>Label</literal>,
<literal>Suite</literal>, <literal>Version</literal>,
<literal>Codename</literal>, <literal>Date</literal>,
<literal>NotAutomatic</literal>, <literal>ButAutomaticUpgrades</literal>,
<literal>Acquire-By-Hash</literal>, <literal>Valid-Until</literal>,
<literal>Signed-By</literal>, <literal>Architectures</literal>,
<literal>Components</literal> en <literal>Description</literal>.</para></listitem>

     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>generate</option></term>
     <listitem><para>
     Het commando <literal>generate</literal> werd ontworpen voor gebruik in een
cron-script en bouwt indexen volgens het opgegeven configuratiebestand. De
configuratietaal voorziet in een flexibel instrument om op te geven welke
indexbestanden over welke mappen gemaakt moeten worden en ze voorziet ook in
een eenvoudig instrument voor het onderhoud van de vereiste instellingen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para>
     Het commando <literal>clean</literal> schoont de door het opgegeven
configuratiebestand gebruikte gegevensbestanden op door er de niet langer
gebruikte fiches uit te verwijderen.</para></listitem>
     </varlistentry>     
   </variablelist>  
 </refsect1>

 <refsect1><title>De configuratie van het generate-commando</title>
   <para>
   Het commando <literal>generate</literal> gebruikt een configuratiebestand
met de beschrijving van de archieven die gegenereerd moeten worden. Het
gebruikt het typische ISC configuratieformaat dat men aantreft in
ISC-gereedschap zoals bind 8 en dhcpd.  &apt-conf; bevat een beschrijving
van de syntaxis. Noteer dat de configuratie van generate per sectie ontleed
wordt, maar dat &apt-conf; per boom ontleed wordt. Dit heeft enkel invloed
op de manier waarop met het bereiklabel omgesprongen wordt.</para>

   <para>
   De configuratie van generate bevat vier aparte secties die hierna besproken
worden.</para>

     <refsect2><title>De sectie <literal>Dir</literal></title>
     <para>
     De sectie <literal>Dir</literal> definieert de standaardmappen waarin men de
bestanden kan lokaliseren die nodig zijn tijdens het maakproces. Deze mappen
worden voorafgegaan door bepaalde relatieve paden die in de volgende secties
gedefinieerd worden om zo een volledig en absoluut pad te bekomen.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>ArchiveDir</option></term>
      <listitem><para>
      Geeft de basismap van het FTP-archief op. In een standaardconfiguratie van
Debian is dat de map die de nodes <filename>ls-LR</filename> en dist
bevatten.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>OverrideDir</option></term>
      <listitem><para>
      Geeft de locatie van de override-bestanden op.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>CacheDir</option></term>
      <listitem><para>
      Geeft de locatie van de cachebestanden op.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileListDir</option></term>
      <listitem><para>
      Geeft de locatie van de bestandenlijst-bestanden op, indien de instelling
<literal>FileList</literal> hieronder gebruikt wordt.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>De sectie <literal>Default</literal></title>
     <para>
     De sectie <literal>Default</literal> geeft standaardwaarden en instellingen
op die de werking van de generator besturen. Andere secties kunnen deze
standaardwaarden overschrijven met een sectiegebonden instelling.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Packages::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het standaard compressieschema in dat voor de pakketindexbestanden
gebruikt wordt. Het is een tekenreeks die bestaat uit een door spaties
gescheiden lijst van minstens een van de compressieprogramma's die via het
configuratiebereik <option>APT::Compressor</option> geconfigureerd
zijn. Voor alle compressieschema's is de standaardinstelling '. gzip'.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Packages::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in wat de lijst is van bestandsextensies die er standaard op wijzen
dat het pakketbestanden betreft. Dit is standaard ingesteld op '.deb'.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Dit is gelijkaardig aan <literal>Packages::Compress</literal>, behalve dat
het de compressie van de Sources-bestanden regelt.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in wat de lijst is van bestandsextensies die er standaard op wijzen
dat het broncodebestanden betreft. Dit is standaard ingesteld op '.dsc'.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Dit is gelijkaardig aan <literal>Packages::Compress</literal>, behalve dat
het de compressie van de Contents-bestanden regelt.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Dit is gelijkaardig aan <literal>Packages::Compress</literal>, behalve dat
het de compressie van het Translation-en hoofdbestand regelt.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>DeLinkLimit</option></term>
      <listitem><para>
      Geeft het aantal kilobytes op dat per doorloop ontkoppeld (en vervangen door
harde koppelingen) moet worden. Dit wordt gebruikt in samenhang met de
sectiegebonden instelling <literal>External-Links</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileMode</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt de modus in van alle aangemaakte indexbestanden. Standaard is dit
ingesteld op 0644. Alle indexbestanden worden op deze modus ingesteld
ongeacht het umask.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in of de gedetailleerde beschrijvingen moeten opgenomen worden in het
<filename>Packages</filename>-bestand of afgesplitst en in een
<filename>Translation-en</filename> hoofdbestand moeten geplaatst worden.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>De sectie <literal>TreeDefault</literal></title>
     <para>
     Stelt standaarden in die specifiek zijn voor de secties
<literal>Tree</literal>. Al deze variabelen zijn substitutievariabelen
waarbij de tekenreeksen $(DIST), $(SECTION) en $(ARCH) vervangen worden door
hun respectieve waarden.</para>
     
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>MaxContentsChange</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in voor welk aantal kilobytes er iedere dag contents-bestanden
gegenereerd worden. Contents-bestanden komen een na een aan de beurt, zodat
ze over een periode van een aantal dagen allemaal opnieuw gebouwd worden.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ContentsAge</option></term>
      <listitem><para>
      Regelt het aantal dagen dat een contents-bestand mag gebruikt worden zonder
dat het gewijzigd werd. Indien die limiet overschreden wordt, zal het mtime
van het contents-bestand bijgewerkt worden. Een dergelijke situatie kan zich
voordoen als het pakketbestand op zo een manier gewijzigd wordt dat het niet
resulteert in een nieuw contents-bestand [bijvoorbeeld een wijziging aan
override]. Uitstel is toegelaten als gehoopt mag worden dat nieuwe
.deb-bestanden geïnstalleerd zullen worden wat hoe dan ook een nieuw
contents-bestand vereist. De standaard is 10, waarbij de eenheden in dagen
uitgedrukt worden.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Directory</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt de basis van de .deb-mappenboom in. Standaard is dat
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcDirectory</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt de basis in van de mappenboom van broncodepakketten. Standaard is dat
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het Packages-bestand geschreven wordt. Standaard is dat
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/Packages</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het Sources-bestand geschreven wordt. Standaard is dat
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/Sources</filename></para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het hoofdbestand Translation-en geschreven wordt met daarin de
uitgebreide beschrijvingen in het geval die niet in het bestand Packages
opgenomen werden. De standaard is
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/i18n/Translation-en</filename></para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>InternalPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het pad-prefix in dat regelt wanneer een symbolische koppeling als een
interne en niet als een externe koppeling beschouwd moet worden. De
standaard is <filename>$(DIST)/$(SECTION)/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het Contents-bestand geschreven wordt. De standaard is
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/Contents-$(ARCH)</filename>. Indien deze
instelling ertoe leidt dat meerdere Packages-bestanden horen bij een enkel
Contents-bestand (wat standaard het geval is), dan zal
<command>apt-ftparchive</command> deze pakketbestanden automatisch tot een
geheel integreren.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Header</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het koptekstbestand in dat aan het begin van het aangemaakte
contents-bestand moet komen.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt de binaire database in om als cache te dienen voor deze
sectie. Meerdere secties kunnen gebruik maken van dezelfde database.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in dat <command>apt-ftparchive</command> de lijst van bestanden moet
halen uit het opgegeven bestand en niet moet opmaken aan de hand van het
doorlopen van de mappenboom. De archiefmap wordt als prefix aan relatieve
bestandsnamen toegevoegd.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in dat <command>apt-ftparchive</command> de lijst van bestanden moet
halen uit het opgegeven bestand en niet moet opmaken aan de hand van het
doorlopen van de mappenboom. De archiefmap wordt als prefix aan relatieve
bestandsnamen toegevoegd. Dit wordt gebruikt bij het verwerken van
broncode-indexen.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>     
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>De sectie <literal>Tree</literal></title>
     <para>
     De sectie <literal>Tree</literal> definieert een standaard bestandsboom voor
Debian die bestaat uit een basismap met daarin dan meerdere secties en
binnen elke sessie tenslotte meerdere architecturen. Het exacte pad dat
gebruikt wordt, wordt gedefinieerd door de substitutievariabele
<literal>Directory</literal>.</para> 
     <para>
     De sectie <literal>Tree</literal> werkt met een bereiklabel dat de variabele
<literal>$(DIST)</literal> instelt en de basis van de boomstructuur
definieert (vooraan aan het pad wordt <literal>ArchiveDir</literal>
toegevoegd). Doorgaans is dat een instelling zoals
<filename>dists/&debian-stable-codename;</filename>.</para>
     <para>
     Alle in de sectie <literal>TreeDefault</literal> gedefinieerde instellingen
kunnen ook in een <literal>Tree</literal>-sectie gebruikt worden evenals
drie nieuwe variabelen.</para>
     <para>
     Als <command>apt-ftparchive</command> een <literal>Tree</literal>-sectie
verwerkt, voert het een operatie uit die vergelijkbaar is met: <programlisting>
for i in Sections do 
   for j in Architectures do
      Generate for DIST=scope SECTION=i ARCH=j
     </programlisting></para>

     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Sections</option></term>
      <listitem><para>
      Dit is een door spaties gescheiden lijst van secties die onder de
distributie te vinden zijn. Doorgaans is dat iets zoals <literal>main
contrib non-free</literal></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Architectures</option></term>
      <listitem><para>
      Dit is een met spaties gescheiden lijst van alle architecturen die voorkomen
onder de sectie waarin gezocht wordt. De bijzondere architectuur 'source'
wordt gebruikt om aan te geven dat deze boomstructuur een archief met
broncode bevat. De architectuur 'all' signaleert dat architectuurspecifieke
bestanden zoals <filename>Packages</filename>, niet telkens in elk bestand
informatie moeten opnemen over pakketten van het architectuurtype
<literal>all</literal>, aangezien die te vinden is in een specifiek bestand.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in of de gedetailleerde beschrijvingen moeten opgenomen worden in het
<filename>Packages</filename>-bestand of afgesplitst en in een
<filename>Translation-en</filename> hoofdbestand moeten geplaatst worden.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het binaire override-bestand in. Het override-bestand bevat informatie
over sectie, prioriteit en het adres van de onderhouder.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het override-bestand van de broncode in. Het override-bestand bevat
informatie over de sectie.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het binaire extra override-bestand in.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het extra override-bestand van de broncode in.</para></listitem> 
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>De sectie <literal>BinDirectory</literal></title>
     <para>
     De sectie <literal>bindirectory</literal> definieert een binaire mappenboom
zonder bijzondere structuur. Het bereiklabel specificeert de locatie van de
binaire map en de instellingen zijn gelijkaardig aan die van de sectie
<literal>Tree</literal> zonder substitutievariabelen of instellingen van het
type <literal>Section</literal><literal>Architecture</literal>.</para>
     <variablelist>
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het Packages-bestand aangemaakt wordt.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het Sources-bestand aangemaakt wordt. Er is minstens een
bestand <literal>Packages</literal> of <literal>Sources</literal> vereist.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt in waar het Contents-bestand aangemaakt wordt (optioneel).</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het binaire override-bestand in.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het override-bestand voor de broncode in.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het binaire extra override-bestand in.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt het extra override-bestand van de broncode in.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Stelt de cache database in.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>PathPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Voegt een pad toe aan al de paden van de uitvoer.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Specificeert het bestand met de bestandslijst.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
 </refsect1>


 <refsect1><title>Het binaire override-bestand</title>
   <para>Het binaire override-bestand is volledig compatibel met
&dpkg-scanpackages;. Het bevat vier door spaties gescheiden velden. Het
eerste veld bevat de pakketnaam, het tweede bevat de prioriteit die aan dat
pakket gegeven moet worden, het derde bevat de sectie waarin dat pakket
geplaatst moet worden en het laatste veld is voorbehouden voor het opgeven
van een vervangende onderhouder.</para>
   <para>De algemene vorm van het onderhouder-veld is: <literallayout>oude [// ouden]* => nieuwe</literallayout>, of gewoon <literallayout>nieuwe</literallayout> De eerste vorm laat toe om een lijst van oude e-mailadressen, van
elkaar gescheiden door een dubbele slash, op te geven. Indien een ervan
aangetroffen wordt, dan zal nieuw als de nieuwe waarde voor het
onderhouder-veld gebruikt worden. De tweede vorm vervangt onvoorwaardelijk
de inhoud van het onderhouder-veld.</para>
 </refsect1>

 
 <refsect1><title>Het override-bestand voor broncode</title>
   <para>
   Het override-bestand voor broncode is volledig compatibel met
&dpkg-scansources;. Het bestaat uit twee velden die van elkaar gescheiden
worden door een spatie. Het eerste veld bevat de naam van het broncodepakket
en het tweede de sectie waartoe het moet behoren.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>Het extra override-bestand</title>
   <para>
   Het extra override-bestand maakt het mogelijk om gelijk welk arbitrair label
toe te voegen of te vervangen in de uitvoer. Het bestaat uit drie
kolommen. In de eerste staat het pakket vermeld, in de tweede het label en
de rest van de regel bevat de nieuwe waarde die eraan toegekend wordt.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>opties</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
	 <term><option>--md5</option></term>
	 <term><option>--sha1</option></term>
	 <term><option>--sha256</option></term>
	 <term><option>--sha512</option></term>
     <listitem><para>
     De vermelde controlesom genereren. Standaard staan deze opties aan. Indien
ze uitgezet worden, dan zal het aangemaakte indexbestand zo mogelijk geen
velden voor de controlesom bevatten. Configuratie-items:
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Checksum</replaceable></literal> en
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Index</replaceable>::<replaceable>Checksum</replaceable></literal>
waarbij <literal><replaceable>Index</replaceable></literal> kan bestaan uit
<literal>Packages</literal>, <literal>Sources</literal> of
<literal>Release</literal> en
<literal><replaceable>Checksum</replaceable></literal> kan bestaan uit
<literal>MD5</literal>, <literal>SHA1</literal>, <literal>SHA256</literal>
of <literal>SHA512</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--db</option></term>
     <listitem><para>
     Een bufferende binaire database gebruiken. Dit heeft geen invloed op het
commando generate. Configuratie-item:
<literal>APT::FTPArchive::DB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>
     Stille modus. Door het weglaten van de voortgangsindicatie produceert dit
uitvoer die geschikt is om opgeslagen te worden in een logbestand. Meer q's,
met een maximum van 2, resulteren in een verhoogde stille modus. U kunt ook
<option>-q=#</option> gebruiken om het niveau van de stille modus in te
stellen en op die manier het configuratiebestand te
overschrijven. Configuratie-item: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--delink</option></term>
     <listitem><para>
     Ontkoppelingen uitvoeren. Indien de instelling
<literal>External-Links</literal> gebruikt wordt, dan maakt deze optie het
eigenlijk mogelijk om de bestanden te ontkoppelen. Standaard staat dit
aangezet en het kan uitgezet worden met <option>--no-delink</option>.
Configuratie-item: <literal>APT::FTPArchive::DeLinkAct</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--contents</option></term>
     <listitem><para>
     Het aanmaken van het contents-bestand uitvoeren. Indien deze optie aangezet
wordt en de pakketindexen gegenereerd worden met een bufferende database,
dan zal ook de bestandslijst geëxtraheerd worden en voor later gebruik in de
database opgeslagen worden. Als het commando generate gebruikt wordt, laat
deze optie ook toe om Contents-bestanden aan te maken. Standaard staat dit
aangezet. Configuratie-item: <literal>APT::FTPArchive::Contents</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--source-override</option></term>
     <listitem><para>
     Het override-bestand voor broncode selecteren om met het commando
<literal>sources</literal> te gebruiken. Configuratie-item:
<literal>APT::FTPArchive::SourceOverride</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--readonly</option></term>
     <listitem><para>
     De bufferende databases alleen lezen maken. Configuration Item:
<literal>APT::FTPArchive::ReadOnlyDB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--arch</option></term>
     <listitem><para>Voor de commando's <literal>packages</literal> en
<literal>contents</literal> enkel pakketbestanden toelaten die overeenkomen
met <literal>*_arch.deb</literal> of <literal>*_all.deb</literal> in plaats
van alle pakketbestanden in het opgegeven pad. Configuratie-item:
<literal>APT::FTPArchive::Architecture</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::AlwaysStat</option></term>
     <listitem><para>
     &apt-ftparchive; buffert zoveel mogelijk metadata in een bufferende
database. Indien er pakketten opnieuw gebouwd en/of uitgebracht worden met
dezelfde versie, zal dit tot problemen leiden, aangezien de dan verouderde
maar in de buffer aanwezige metadata, zoals grootte en controlesommen,
gebruikt zullen worden. Indien deze optie aangezet wordt, zal dit niet meer
gebeuren, vermits gecontroleerd zal worden of het bestand gewijzigd
werd. Noteer dat deze optie standaard ingesteld staat op
"<literal>false</literal>" (uit), omdat het niet aangewezen is om meerdere
versies/bouwversies van een pakket met hetzelfde versienummer te
uploaden. In theorie zal dus niemand met deze problemen geconfronteerd
worden en daarom zijn al deze extra controles nutteloos.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::LongDescription</option></term>
     <listitem><para>
     Deze configuratieoptie staat standaard ingesteld op
"<literal>true</literal>" (aan) en zou enkel moeten ingesteld worden op
<literal>"false"</literal> (uit) indien het archief dat met &apt-ftparchive;
gegenereerd wordt ook <filename>Translation</filename>-bestanden bevat. Merk
op dat het hoofdbestand <filename>Translation-en</filename> enkel aangemaakt
kan worden via het commando generate.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;

   </variablelist>
 </refsect1>

<refsect1><title>Voorbeelden</title>

<para>Om voor een map met binaire pakketten (.deb) een gecomprimeerd
Packages-bestand aan te maken: <programlisting>
<command>apt-ftparchive</command> pakketten <replaceable>map</replaceable> | <command>gzip</command> > <filename>Packages.gz</filename>
</programlisting></para>

</refsect1>

 <refsect1><title>Zie ook</title>
   <para>&apt-conf;</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostiek</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> geeft de terugkeerwaarde nul bij een
normaal verlopen operatie, het decimaal getal 100 in geval van een fout.</para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
