<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-10-14T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-get</refname>
    <refpurpose>APT gereedschap voor het behandelen van pakketten -- commandoregelinterface</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-get;

 <refsect1><title>Omschrijving</title>
   <para><command>apt-get</command> is het gereedschap voor de commandoregel voor het
behandelen van pakketten. Het kan door de gebruiker beschouwd worden als
zijn "backend" (het basisinstrument) voor andere gereedschappen die gebruik
maken van de bibliotheek van APT. Er bestaan verschillende "front-end"
interfaces, zoals &aptitude;, &synaptic; en &wajig;.</para>

   <para>Tenzij de optie <option>-h</option>, of <option>--help</option> opgegeven
werd, moet een van de onderstaande commando's gebruikt worden.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option></term>
     <listitem><para><literal>update</literal> wordt gebruikt om de indexbestanden van
beschikbare pakketten terug te synchroniseren met hun pakketbronnen. De
indexen worden opgehaald van de locatie(s) die in
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> opgegeven werden. Indien
bijvoorbeeld een Debian-archief gebruikt wordt, zal dit commando de
bestanden <filename>Packages.gz</filename> ophalen en doorzoeken zodat de
informatie over nieuwe en bijgewerkte pakketten beschikbaar wordt. Een
<literal>update</literal> moet altijd uitgevoerd worden voor een
<literal>upgrade</literal> of een <literal>dist-upgrade</literal>. U moet er
rekening mee houden dat de globale voortgangsindicator niet betrouwbaar is,
aangezien de grootte van de pakketbestanden vooraf niet gekend is.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> wordt gebruikt om vanaf de pakketbronnen die in
het bestand <filename>/etc/apt/sources.list</filename> vermeld worden, de
recentste versies te installeren van alle pakketten die momenteel op het
systeem geïnstalleerd zijn. Pakketten waarvan een recentere versie
beschikbaar is, worden opgehaald en bijgewerkt. Onder geen beding worden
pakketten die momenteel geïnstalleerd zijn, verwijderd of worden pakketten
die nog niet geïnstalleerd zijn, opgehaald en geïnstalleerd. Recentere
versies van pakketten die momenteel geïnstalleerd zijn en die niet
bijgewerkt kunnen worden zonder de installatiestatus van een ander pakket te
wijzigen, zullen op hun huidige versie behouden blijven. Vooraf moet een
<literal>update</literal> uitgevoerd worden, zodat
<command>apt-get</command> weet dat er nieuwere versies van pakketten
beschikbaar zijn.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dist-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dist-upgrade</literal> vervult niet enkel de functie van
<literal>upgrade</literal>, maar handelt bovendien op een intelligente
manier vereisten af die bij de nieuwere pakketversies veranderd
zijn. <command>apt-get</command> beschikt over een "slim" systeem van
conflictoplossing en zal proberen om de belangrijkste pakketten op te
waarderen, eventueel, mocht dat nodig blijken, ten koste van minder
belangrijke. Het kan daarom gebeuren dat het commando
<literal>dist-upgrade</literal> sommige pakketten verwijdert. Het bestand
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> bevat een lijst met locaties
waarvandaan de gewenste pakketten opgehaald kunnen worden. Zie ook
&apt-preferences; voor een mechanisme dat toelaat om voor individuele
pakketten de algemene instellingen te overschrijven.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dselect-upgrade</option></term>
     <listitem><para><literal>dselect-upgrade</literal> wordt gebruikt in combinatie met
&dselect;, het traditionele front-end van Debian voor
pakketbeheer. <literal>dselect-upgrade</literal> volgt de veranderingen op
die &dselect; aanbrengt in het <literal>Status</literal>-veld van de
beschikbare pakketten en voert de acties uit die nodig zijn om die status
waar te maken (bijvoorbeeld het verwijderen van oude en het installeren van
nieuwe pakketten).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option></term>
     <listitem>
	 <para><literal>install</literal> wordt gevolgd door een of meer pakketten die men
wenst te installeren of op te waarderen. Elk pakket wordt aangeduid met de
pakketnaam, niet met zijn volledige unieke bestandsnaam (in een Debian
systeem bijvoorbeeld zal <package>apt-utils</package> het argument zijn dat
opgegeven wordt en niet
<filename>apt-utils_&apt-product-version;_amd64.deb</filename>). Alle
pakketten die door het/de opgegeven te installeren pakket(ten) vereist
worden, zullen eveneens opgehaald en geïnstalleerd worden. Het bestand
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> wordt gebruikt om de gewenste
pakketten te vinden. Indien aan het eind van een pakketnaam een koppelteken
(zonder spatie ertussenin) geplaatst wordt, zal het opgegeven pakket
verwijderd worden indien het geïnstalleerd is. Net zo kan een plus-teken
gebruikt worden om op te geven dat een pakket geïnstalleerd moet
worden. Deze laatstgenoemde werkwijzen kunnen gebruikt worden om
beslissingen te overschrijven die door het conflictoplossingssysteem van
apt-get genomen worden.
	 </para>

     <para>Een specifieke versie van een pakket kiezen voor installatie kan door de
pakketnaam te laten volgen door een gelijkheidsteken en de te selecteren
versie van het pakket. Dit zorgt ervoor dat die versie wordt opgezocht en
voor installatie geselecteerd wordt. Eveneens kan een specifieke distributie
geselecteerd worden door de pakketnaam te laten volgen door een slash en de
versie van de distributie of de archiefnaam ervan (stable, testing,
unstable).</para>

     <para>Beide versieselectiemechanismes kunnen pakketten degraderen en moeten met
zorg gebruikt worden.</para>

	<para>Dit is ook de aangewezen werkwijze indien u een of meer reeds geïnstalleerde
pakketten wilt opwaarderen zonder alle op het systeem aanwezige pakketten op
te waarderen. In tegenstelling tot het commando "upgrade", dat de recentste
versie installeert van alle op het systeem aanwezige pakketten, zal
"install" enkel de recentste versie installeren van het/de opgegeven
pakket(ten). Geef gewoon de naam op van het/de pakket(ten) dat/die u wenst
op te waarderen en, indien er een recentere versie beschikbaar is, zal die
(samen met zijn vereisten, zoals hiervoor uitgelegd werd) gedownload en
geïnstalleerd worden.
	</para>

     <para>Tot slot stelt het mechanisme &apt-preferences; u in staat om voor
individuele pakketten een ander installatiebeleid te creëren.</para>

     <para>Indien geen enkel pakket overeenkomt met de opgegeven expressie en de
expressie een '.', '?' of '*' bevat, dan wordt aangenomen dat het om een
POSIX reguliere expressie gaat en wordt die toegepast op alle pakketnamen
uit de database. Elke overeenkomst wordt dan geïnstalleerd (of
verwijderd). Merk op dat het zoeken naar een overeenkomst gebeurt per
deeltekenreeks, zodat 'lo.*' zowel met 'how-lo' als met 'lowest' een
overeenkomst oplevert. Indien dit niet wenselijk is, veranker de reguliere
expressie dan met behulp van het teken '^' of '$' of maak de reguliere
expressie specifieker.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>remove</option></term>
     <listitem><para><literal>remove</literal> is identiek aan <literal>install</literal> behalve
dat pakketten ermee verwijderd in plaats van geïnstalleerd worden. Merk op
dat het verwijderen van een pakket de configuratiebestanden ervan op het
systeem laat staan. Indien een plus-teken aan de pakketnaam toegevoegd wordt
(zonder spatie ertussenin), zal het opgegeven pakket geïnstalleerd in plaats
van verwijderd worden.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>purge</option></term>
     <listitem><para><literal>purge</literal> is identiek aan <literal>remove</literal> behalve
dat pakketten verwijderd en gewist worden (ook eventuele
configuratiebestanden worden verwijderd).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>source</option></term>
     <listitem><para><literal>source</literal> doet <command>apt-get</command> bronpakketten
ophalen. APT zal de beschikbare pakketten doorzoeken om uit te maken welk
bronpakket opgehaald moet worden. Het zal de meest recente beschikbare
versie van dat bronpakket opzoeken, ophalen en in de huidige map
plaatsen. Het respecteert daarbij waar mogelijk de standaarduitgave,
ingesteld met de optie <literal>APT::Default-Release</literal>, de optie
<option>-t</option> of opgegeven per pakket via de syntaxis
<literal>pkg/release</literal>.</para>

    <para>The arguments are interpreted as binary and source package names.  See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para>

     <para>De opvolging van bronpakketten gebeurt afzonderlijk, los van de binaire
pakketten, via <literal>deb-src</literal>-regels in het bestand
&sources-list;. Dit betekent dat u een dergelijke regel moet toevoegen per
pakketbron waarvan u bronpakketten wilt ophalen. Anders zult u wellicht de
verkeerde versie (te oud/te recent) van het bronpakket krijgen of helemaal
geen.</para>

     <para>Indien de optie <option>--compile</option> opgegeven werd, zal het pakket
tot een binair .deb-bestand gecompileerd worden met behulp van de opdracht
<command>dpkg-buildpackage</command> en dit voor de architectuur die met de
optie <command>--host-architecture</command> opgegeven werd. Als de optie
<option>--download-only</option> opgegeven werd, zal het bronpakket niet
uitgepakt worden.</para>

     <para>Een specifieke versie van de broncode kunt u ophalen door de naam van het
bronpakket te laten volgen door een gelijkheidsteken en de op te halen
versie. Dit mechanisme is gelijkaardig aan datgene wat voor pakketbestanden
gebruikt wordt. Dit maakt het mogelijk een exacte overeenkomst met de naam
en het versienummer van het bronpakket te gebruiken, wat neerkomt op het
impliciet aanzetten van de optie <literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para>

     <para>Merk op dat in tegenstelling tot binaire pakketten, bronpakketten niet
opgenomen en opgevolgd worden in de database van <command>dpkg</command>. Ze
worden gewoon opgehaald en in de huidige map geplaatst, zoals tar-archieven
van broncode.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>build-dep</option></term>
     <listitem><para><literal>build-dep</literal> doet apt-get pakketten installeren/verwijderen
i een poging om te voldoen aan de vereisten voor het bouwen van een
bronpakket. Standaard wordt voldaan aan de vereisten voor het bouwen van het
pakket voor de architectuur van het systeem. In de plaats daarvan kan
desgewenst een architectuur gespecificeerd worden met de optie
<option>--host-architecture</option>.</para><para>The arguments are interpreted as binary or source package names. See the
<option>--only-source</option> option if you want to change that.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>check</option></term>
     <listitem><para><literal>check</literal> is een diagnostisch gereedschap; het werkt de
pakketcache bij en controleert op defecte vereisten.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>download</option></term>
       <listitem><para><literal>download</literal> zal het opgegeven binaire pakket ophalen en in
de huidige map plaatsen.
       </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para><literal>clean</literal> ruimt de lokale opslagplaats voor opgehaalde
pakketbestanden op. Op het vergrendelingsbestand na ruimt het in
<filename>&cachedir;/archives/</filename> en
<filename>&cachedir;/archives/partial/</filename> alles op.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoclean</option> (en de <option>auto-clean</option> alias sinds 1.1)</term>
     <listitem><para>Net als <literal>clean</literal> ruimt <literal>autoclean</literal> de
lokale opslagplaats voor opgehaalde pakketbestanden op. Het verschil is dat
het enkel pakketbestanden opruimt die niet langer opgehaald kunnen worden en
goeddeels waardeloos zijn. Dit laat toe om gedurende een lange tijd een
cache bij te houden zonder dat die onbeheersbaar wordt. Door het uitzetten
van de configuratieoptie <literal>APT::Clean-Installed</literal> kan het
opruimen van pakketbestanden van geïnstalleerde pakketten verhinderd worden.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (en de <option>auto-remove</option> alias sinds 1.1)</term>
     <listitem><para><literal>autoremove</literal> wordt gebruikt om pakketten te verwijderen die
automatisch geïnstalleerd werden om te voldoen aan de vereisten van andere
pakketten en nu niet langer nodig zijn.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>changelog</option></term>
	<listitem><para><literal>changelog</literal> tracht het changelog-bestand (logbestand met
veranderingen) van een pakket op te halen en geeft dit weer via het commando
<command>sensible-pager</command>. Standaard wordt het logbestand met
wijzigingen weergegeven voor de geïnstalleerde versie. U kunt evenwel
dezelfde opties opgeven als bij het commando <option>install</option>.</para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>indextargets</option></term>
	<listitem><para>Geeft standaard een volgens deb822 ingedeelde lijst weer met informatie over
alle gegevensbestanden (ook soms indexbestanden of indexdoelen genoemd) die
<command>apt-get update</command> zou downloaden. Ondersteunt de optie
<option>--format</option> voor het aanpassen van de indeling van de uitvoer
en accepteert ook regels uit de standaarduitvoer om er de gegevens mee te
filteren. Het commando wordt hoofdzakelijk gebruikt als een interface voor
extern gereedschap dat APT gebruikt om informatie te verkrijgen evenals de
namen van opgehaalde bestanden, zodat ook dat gereedschap er gebruik van kan
maken in plaats van ze ook zelf weer op te halen. Meer gedetailleerde
documentatie wordt hier niet gegeven, maar is daarentegen wel te vinden in
het bestand &apt-acquire-additional-files; dat te vinden is in het pakket
<package>apt-doc</package>.
	   </para>
	</listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opties</title>
   &apt-cmdblurb;

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>--no-install-recommends</option></term>
     <listitem><para>Aanbevolen pakketten niet als te installeren vereisten
beschouwen. Configuratie-item: <literal>APT::Install-Recommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--install-suggests</option></term>
     <listitem><para>Voorgestelde pakketten als te installeren vereisten
beschouwen. Configuratie-item: <literal>APT::Install-Suggests</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
     <listitem><para>Enkel downloaden; pakketbestanden worden enkel opgehaald, niet uitgepakt of
geïnstalleerd. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Download-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
     <listitem><para>Herstellen; proberen een systeem met defecte vereisten te repareren. Als
deze optie gebruikt wordt samen met install/remove, kan ze elk pakket
overslaan om APT toe te laten tot een aannemelijke oplossing te
komen. Indien pakketten opgegeven worden, moeten die het probleem volledig
repareren. Soms is deze optie nodig wanneer APT voor de eerste keer
uitgevoerd wordt. APT zelf laat niet toe dat op een systeem defecte
pakketvereisten voorkomen. Het is mogelijk dat de vereistenstructuur van een
systeem dermate defect is dat een manuele interventie noodzakelijk is
(hetgeen meestal betekent dat <command>dpkg --remove</command> moet gebruikt
worden om sommige problematische pakketten uit de weg te ruimen). Het
gebruik van deze optie samen met <option>-m</option> kan in sommige
omstandigheden een fout opleveren. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
     <term><option>--fix-missing</option></term>
     <listitem><para>Ontbrekende pakketten negeren; indien pakketten niet opgehaald kunnen worden
of indien na het ophalen de integriteitstoets mislukt (beschadigde
pakketbestanden), behoud dan de geïnstalleerde versie van deze pakketten en
ga om met het resultaat. Het gebruik van deze optie samen met
<option>-f</option> kan in sommige situaties tot een fout leiden. Indien een
pakket voor installatie geselecteerd werd (in het bijzonder wanneer het aan
de commandoregel vermeld werd) en het niet opgehaald kon worden, dan zal het
stilzwijgend op zijn huidige versie behouden blijven. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
     <listitem><para>Schakelt het downloaden van pakketten uit. Dit wordt best gebruikt samen met
<option>--ignore-missing</option> om APT te verplichten enkel .debs te
gebruiken die het al gedownload heeft. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Download</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Stil; produceert uitvoer, geschikt voor een
logboekbestand. Voortgangsindicatoren worden overgeslagen. Meer q's, met een
maximum van 2, maken de uitvoer beknopter. U kunt ook <option>-q=#</option>
gebruiken om het niveau van beknopte uitvoer in te stellen en de waarde uit
het configuratiebestand te overschrijven. Merk op dat beknopte uitvoer van
het niveau 2 de optie <option>-y</option> impliceert; u zou nooit -qq zonder
een optie van het type niets doen, zoals -d, --print-uris of -s, moeten
gebruiken, omdat APT kan beslissen iets te gaan doen waaraan u zich niet
verwachtte. Configuratie-item: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term>
                   <term><option>--simulate</option></term>
		   <term><option>--just-print</option></term>
		   <term><option>--dry-run</option></term>
		   <term><option>--recon</option></term>
		   <term><option>--no-act</option></term>
     <listitem><para>Geen actie; voer een simulatie uit van de gebeurtenissen die zich zouden
voordoen op basis van de actuele toestand van het systeem, maar voer geen
effectieve wijzigingen aan het systeem door. Vergrendeling wordt
uitgeschakeld (<option>Debug::NoLocking</option>), zodat de toestand van het
systeem eventueel zou kunnen wijzigen terwijl <command>apt-get</command>
bezig is. Ook een niet-systeembeheerder (non-root) kan simulaties uitvoeren
en als die geen leestoegang heeft tot alle configuraties van apt, kan dit de
simulatie vertekenen. Niet-systeembeheerders krijgen standaard ook een
opmerking te zien waarin deze waarschuwing gegeven wordt
(<option>APT::Get::Show-User-Simulation-Note</option>).  Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Simulate</literal>.</para>

     <para>Als men een simulatie uitvoert, worden een aantal regels weergegeven,
waarbij elke regel een operatie van <command>dpkg</command>
vertegenwoordigt: configureren (<literal>Conf</literal>), verwijderen
(<literal>Remv</literal>)  of uitpakken (<literal>Inst</literal>). Rechte
haakjes duiden op defecte pakketten en lege rechte haakjes duiden op
defecten zonder gevolgen (komt zelden voor).</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
                   <term><option>--assume-yes</option></term>
     <listitem><para>Een automatisch ja op vragen; ga uit van een ja-antwoord op alle vragen en
voer de operatie niet-interactief uit. Indien er zich een niet-wenselijke
situatie voordoet, zoals het wijzigen van een op zijn huidige versie
vastgehouden pakket, een poging om een niet-geauthenticeerd pakket te
installeren of het verwijderen van een essentieel pakket, zal
<literal>apt-get</literal> afgebroken worden. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--assume-no</option></term>
     <listitem><para>Een automatisch "neen" op alle vragen. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Assume-No</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-show-upgraded</option></term>
     <listitem><para>Geef geen lijst weer van alle pakketten die opgewaardeerd zullen
worden. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
     <listitem><para>Geef het volledige versienummer weer van opgewaardeerde en geïnstalleerde
pakketten. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term>
                   <term><option>--host-architecture</option></term>
     <listitem><para>Deze optie regelt voor welke architectuur pakketten gebouwd worden met de
opdracht <command>apt-get source --compile</command> en hoe aan kruiselingse
bouwvereisten voldaan wordt. Standaard staat dit niet ingesteld hetgeen
betekent dat de computer waarop het pakket gebouwd wordt dezelfde
architectuur heeft als die waarvoor het gebouwd wordt (hetgeen ingesteld
wordt met <literal>APT::Architecture</literal>). Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Host-Architecture</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-P</option></term>
                   <term><option>--build-profiles</option></term>
     <listitem><para>Deze optie regelt het activeren van bouwprofielen waarvoor een bronpakket
gebouwd wordt met <command>apt-get source --compile</command>. Ze regelt ook
hoe voldaan wordt aan de bouwvereisten. Standaard is geen enkel bouwprofiel
actief. Er kan meer dan een bouwprofiel tegelijk geactiveerd worden door ze
gescheiden door en komma samen te voegen. Configuratie-item:
<literal>APT::Build-Profiles</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
                   <term><option>--build</option></term>
     <listitem><para>Bronpakketten na het downloaden compileren. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Compile</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
     <listitem><para>Instructies dat pakketten op hun huidige versie behouden moeten blijven,
negeren; dit zorgt ervoor dat <command>apt-get</command> de bij een pakket
horende instructie 'behouden op de huidige versie' negeert. Dit kan nuttig
zijn in combinatie met <literal>dist-upgrade</literal> om een groot aantal
onwenselijke instructies van het type 'behouden op de huidige versie' te
overschrijven. Configuratie-item: <literal>APT::Ignore-Hold</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-new-pkgs</option></term>
     <listitem><para>Toelaten dat nieuwe pakketten geïnstalleerd worden als dit gebruikt wordt in
combinatie met <literal>upgrade</literal>. Dit is nuttig als het voor het
bijwerken van een geïnstalleerd pakket nodig is om nieuwe vereisten te
installeren. In plaats van het pakket op de huidige versie vast te houden,
zal <literal>upgrade</literal> het pakket opwaarderen en de nieuwe vereisten
installeren. Merk op dat <literal>upgrade</literal> met deze optie nooit
pakketten zal verwijderen. Enkel nieuwe toevoegen is dan
toegestaan. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Upgrade-Allow-New</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Geen pakketten opwaarderen; als <literal>no-upgrade</literal> aan de
commandoregel gebruikt wordt in combinatie met <literal>install</literal>,
zal dat verhinderen dat reeds geïnstalleerde pakketten opgewaardeerd
worden. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-upgrade</option></term>
     <listitem><para>Geen nieuwe pakketten installeren; wanneer <literal>only-upgrade</literal>
gebruikt wordt in combinatie met <literal>install</literal>, zal het enkel
voor reeds geïnstalleerde pakketten opwaarderingen installeren en verzoeken
om nieuwe pakketten te installeren negeren. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Only-Upgrade</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-downgrades</option></term>
     <listitem><para>Dit is een gevaarlijke optie die er voor zorgt dat apt zonder vragen
voortgaat als het degradaties doorvoert. U zou dit niet moeten gebruiken
behalve in zeer bijzondere situaties. Dit gebruiken kan mogelijkerwijs tot
de vernietiging van uw systeem leiden! Configuratie-item:
<literal>APT::Get::allow-downgrades</literal>. Geïntroduceerd in APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-remove-essential</option></term>
     <listitem><para>Een ja doordrukken; dit is een gevaarlijke optie die er voor zorgt dat apt
zonder vragen voortgaat als het essentiële pakketten verwijdert. U zou dit
niet moeten gebruiken behalve in zeer bijzondere situaties. Dit gebruiken
kan mogelijkerwijs tot de vernietiging van uw systeem leiden!
Configuratie-item:
<literal>APT::Get::allow-remove-essential</literal>. Geïntroduceerd in APT
1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-change-held-packages</option></term>
     <listitem><para>Een ja doordrukken; dit is een gevaarlijke optie die er voor zorgt dat apt
zonder vragen voortgaat als het te handhaven pakketten wijzigt. U zou dit
niet moeten gebruiken behalve in zeer bijzondere situaties. Dit gebruiken
kan mogelijkerwijs tot de vernietiging van uw systeem leiden!
Configuratie-item:
<literal>APT::Get::allow-change-held-packages</literal>. Geïntroduceerd in
APT 1.1.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
     <listitem><para>Een ja doordrukken; dit is een gevaarlijke optie die er voor zorgt dat apt
zonder vragen voortgaat als het iets doet dat schadelijk kan zijn. U zou dit
niet moeten gebruiken behalve in zeer bijzondere situaties. Het gebruik van
<literal>force-yes</literal> kan mogelijkerwijs tot de vernietiging van uw
systeem leiden! Configuratie-item:
<literal>APT::Get::force-yes</literal>. Deze optie is verouderd en werd in
1.1 vervangen door <option>--allow-unauthenticated</option> ,
<option>--allow-downgrades</option> ,
<option>--allow-remove-essential</option> ,
<option>--allow-change-held-packages</option>. </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
     <listitem><para>In plaats van pakketten op te halen om ze te installeren wordt hun URI
weergegeven. Elke URI bevat het pad en de naam van het doelbestand, zijn
grootte en de verwachte MD5-frommel. Merk op dat de naam van het bestand
waarnaartoe geschreven wordt niet steeds overeenkomt met de bestandsnaam op
de externe site! Dit werkt ook met de commando's <literal>source</literal>
en <literal>update</literal>. Bij gebruik in combinatie met het commando
<literal>update</literal> zijn de MD5-frommel en de grootte niet inbegrepen
en het is aan de gebruiker om eventuele gecomprimeerde bestanden uit te
pakken. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--purge</option></term>
     <listitem><para>Purge gebruiken in plaats van remove voor alles wat verwijderd zou
worden. Er zal een sterretje ("*") staan naast de pakketten die ingepland
staan om opgeruimd te worden. <option>remove --purge</option> is het
equivalent van het commando <option>purge</option>. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Purge</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
     <listitem><para>Pakketten die reeds met hun nieuwste versie geïnstalleerd zijn opnieuw
installeren. Configuratie-item: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
     <listitem><para>Deze optie is standaard aangezet; gebruik
<literal>--no-list-cleanup</literal> om ze uit te zetten. Indien ze
geactiveerd is, zal <command>apt-get</command> automatisch de inhoud van
<filename>&statedir;/lists</filename> beheren om te garanderen dat in
onbruik geraakte bestanden verwijderd worden. De enige reden waarom u dit
zou uitzetten is wanneer u vaak het bestand sources.list
wijzigt. Configuratie-item: <literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-t</option></term>
                   <term><option>--target-release</option></term>
                   <term><option>--default-release</option></term>
     <listitem><para>Deze optie regelt de standaard invoer voor het aansturen van de
beleidsvoering; ze stelt een standaard pinwaarde in op 990 voor de opgegeven
release. Dit overschrijft de algemene instellingen uit
<filename>/etc/apt/preferences</filename>. De waarde van deze optie heeft
geen invloed op pakketten met een eigen pinwaarde. Kort samengevat laat deze
optie u toe om op een eenvoudige wijze controle te houden over uit welke
distributie pakketten opgehaald worden. Enkele gebruikelijke voorbeelden
zijn <option>-t '2.1*'</option>, <option>-t unstable</option> en <option>-t
sid</option>.  Configuratie-item: <literal>APT::Default-Release</literal>;
raadpleeg ook de man-pagina van &apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
     <listitem><para>
     Voer enkel 'banale' operaties uit. Logisch gezien kan men dit beschouwen als
gerelateerd aan <option>--assume-yes</option>. Waar
<option>--assume-yes</option> op elke vraag ja antwoordt, zal
<option>--trivial-only</option> nee antwoorden. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
     <listitem><para>Indien een of ander pakket verwijderd zou moeten worden, zal apt-get
onmiddellijk afgebroken worden zonder een vraag te
stellen. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Remove</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--auto-remove</option></term><term><option>--autoremove</option></term>
     <listitem><para>Indien het gegeven commando <literal>install</literal> of
<literal>remove</literal> is, dan zal deze optie functioneren zoals wanneer
de opdracht <literal>autoremove</literal> wordt uitgevoerd en zullen
pakketten die niet langer door andere vereist worden, verwijderd
worden. Configuratie-item: <literal>APT::Get::AutomaticRemove</literal>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
     <listitem><para>Is enkel betekenisvol voor de commando's <literal>source</literal> en
<literal>build-dep</literal>. Geeft aan dat voor de opgegeven namen van
bronpakketten niet naar een overeenkomst gezocht moet worden via de tabel
met binaire pakketten. Dit houdt in dat indien deze optie opgegeven werd,
deze commando's enkel de naam van bronpakketten als argument zullen
aanvaarden en niet de naam van een binair pakket om nadien het
overeenkomstige bronpakket te gaan opzoeken. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--dsc-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
     <listitem><para>Enkel het diff-, dsc- of tar-bestand van een bronarchief
downloaden. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Diff-Only</literal>,
<literal>APT::Get::Dsc-Only</literal>, en
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
     <listitem><para>Enkel architectuurafhankelijke bouwvereisten verwerken. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::Arch-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--indep-only</option></term>
     <listitem><para>Enkel architectuur-onafhankelijke bouwvereisten
verwerken. Configuratie-item: <literal>APT::Get::Indep-Only</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>Negeer dat pakketten niet geauthenticeerd kunnen worden en stel er geen
vragen over. Dit kan nuttig zijn als met lokale pakketbronnen gewerkt wordt,
maar het houdt een enorm veiligheidsrisico in als de authenticiteit van de
gegevens niet op een andere manier door de gebruiker zelf verzekerd
wordt. Het gebruik van de optie <option>Trusted</option> voor regels uit
&sources-list; valt gewoonlijk te verkiezen boven deze globale
vervanging. Configuratie-item:
<literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-allow-insecure-repositories</option></term>
     <listitem><para>Sta het commando update niet toe om niet-verifieerbare gegevens op te halen
uit geconfigureerde pakketbronnen. Het commando update van APT zal mislukken
bij pakketbronnen zonder geldige cryptografische ondertekening. Zie ook
&apt-secure; voor meer informatie over het concept en de
implicaties. Configuratie-item:
<literal>Acquire::AllowInsecureRepositories</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--allow-releaseinfo-change</option></term>
     <listitem><para>Sta het commando update toe om gegevens te blijven downloaden van een
pakketbron waarvan de informatie over welke release die pakketbron bevat,
gewijzigd is en bijvoorbeeld een nieuwe hoofdrelease aangeeft. Voor
dergelijke pakketbronnen zal APT er niet in slagen het update-commando uit
te voeren, totdat de verandering bevestigd is, om er zeker van te zijn dat
de gebruiker voorbereid is op die verandering. Zie ook &apt-secure; voor
informatie over concept en configuratie.
     </para><para>
     Er bestaan specialistische opties
(<literal>--allow-releaseinfo-change-</literal><replaceable>veld</replaceable>)
om enkel veranderingen toe te staan voor bepaalde velden, zoals
<literal>origin</literal>, <literal>label</literal>,
<literal>codename</literal>, <literal>suite</literal>,
<literal>version</literal> en <literal>defaultpin</literal>. Zie ook
&apt-preferences;. Configuratie-item:
<literal>Acquire::AllowReleaseInfoChange</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--show-progress</option></term>
     <listitem><para>Bij het installeren, opwaarderen of verwijderen van pakketten
gebruikersvriendelijke voortgangsinformatie in het terminalvenster
weergeven. Voor een door een machine te lezen versie van deze gegevens kunt
u README.progress-reporting raadplegen in apt's doc-map. Configuratie-item:
<literal>Dpkg::Progress</literal> en
<literal>Dpkg::Progress-Fancy</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
     <listitem><para>
     Voegt het opgegeven bestand toe als een metadatabron. Kan herhaald worden om
meerdere bestanden toe te voegen. Zie voor verdere details de beschrijving
van de optie <option>--with-source</option> in &apt-cache;.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Bestanden</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-aptconf;
     &file-preferences;
     &file-cachearchives;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Zie ook</title>
   <para>&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;,
&apt-secure;, De gebruikershandleiding voor APT in &guidesdir;,
&apt-preferences;, de Howto voor APT.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostiek</title>
   <para><command>apt-get</command> geeft de terugkeerwaarde nul bij een normaal
verlopen operatie, het decimaal getal 100 in geval van een fout.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
