<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-08-16T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-cache</refname>
    <refpurpose>zoeken in de cache van APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-cache;

 <refsect1><title>Omschrijving</title>
    <para>
       <command>apt-cache</command> voert verschillende operaties uit op de
pakketcache van APT. <command>apt-cache</command> wijzigt de toestand van
het systeem niet, maar voorziet in operaties die de metadata van een pakket
doorzoeken en er interessante uitvoer mee genereren. De metadata worden
verkregen en bijgewerkt via het commando 'update' van bijvoorbeeld
<command>apt-get</command>, waardoor ze verouderd kunnen zijn als de laatste
update te lang geleden is. Maar daartegenover staat dat de werking van
<command>apt-cache</command> niet afhankelijk is van de beschikbaarheid van
de geconfigureerde pakketbronnen (bijv. offline).
    </para>

   <para>Tenzij de optie <option>-h</option>, of <option>--help</option> opgegeven
werd, moet een van de onderstaande commando's gebruikt worden.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>gencaches</option></term>
     <listitem><para><literal>gencaches</literal> maakt de pakketcache van APT aan. Als die
ontbreekt of verouderd is, wordt dit commando impliciet uitgevoerd door alle
commando's die deze cache nodig hebben.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>showpkg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showpkg</literal> geeft informatie weer over de aan de
commandoregel opgesomde pakketten. De overige argumenten zijn
pakketnamen. De beschikbare versies en achterwaartse vereisten van ieder
opgesomd pakket worden weergegeven, evenals de voorwaartse vereisten voor
elke versie. Voorwaartse (normaal) vereisten zijn die pakketten waarvan het
pakket in kwestie afhankelijk is. Achterwaartse vereisten zijn die pakketten
die afhankelijk zijn van het pakket in kwestie. Dus, aan de voorwaartse
vereisten van een pakket moet voldaan worden, aan de achterwaartse vereisten
niet. Bijvoorbeeld, <command>apt-cache showpkg libreadline2</command> zal
uitvoer genereren in de zin van:</para>
     
<informalexample><programlisting>
Package: libreadline2
Versions: 2.1-12(/var/state/apt/lists/foo_Packages),
Reverse Depends: 
  libreadlineg2,libreadline2
  libreadline2-altdev,libreadline2
Dependencies:
2.1-12 - libc5 (2 5.4.0-0) ncurses3.0 (0 (null))
Provides:
2.1-12 - 
Reverse Provides: 
</programlisting></informalexample>
			    
     <para>Hier is dus te zien dat libreadline2, versie 2.1-12, afhankelijk is van
libc5 en ncurses3.0 die geïnstalleerd moeten zijn opdat libreadline2 zou
werken. Op hun beurt zijn libreadlineg2 en libreadline2-altdev afhankelijk
van libreadline2. Indien libreadline2 geïnstalleerd wordt, moeten ook libc5
en ncurses3.0 (en ldso) geïnstalleerd zijn; libreadlineg2 en
libreadline2-altdev moeten niet geïnstalleerd worden. Om de exacte betekenis
van de rest van de uitvoer te kennen, raadpleegt u best de broncode van apt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>stats</option></term><listitem><para><literal>stats</literal> geeft enkele statistieken weer over de cache. Er
worden geen andere argumenten verwacht. De weergegeven statistieken zijn:
     <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Total package names</literal> is het aantal pakketnamen dat in de
cache gevonden werd.</para>
       </listitem>
       
       <listitem><para><literal>Normal packages</literal> is het aantal reguliere, gewone
pakketnamen; dit zijn pakketten met een één-op-één relatie tussen hun naam
en de naam waarmee andere pakketten naar hen verwijzen om een vereiste aan
te geven. De meerderheid van de pakketten valt in deze categorie.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Pure virtual packages</literal> is het aantal pakketten dat enkel
bestaat als een virtuele pakketnaam. Dit houdt in dat pakketten enkel
"voorzien in" de virtuele pakketnaam en dat geen enkel pakket echt die naam
gebruikt. Bijvoorbeeld, "mail-transport-agent" is in het Debian systeem een
zuiver virtueel pakket. Verschillende pakketten voorzien in
"mail-transport-agent", maar er is geen enkel pakket dat de naam
"mail-transport-agent" draagt.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Single virtual packages</literal> is het aantal virtuele pakketten
waarvoor slechts een pakket in dat specifieke virtuele pakket voorziet. In
het Debian systeem is bijvoorbeeld "X11-text-viewer" een virtueel pakket,
maar slechts een pakket, xless, voorziet in "X11-text-viewer".</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Mixed virtual packages</literal> is het aantal pakketten dat ofwel
voorziet in een specifiek virtueel pakket of als pakketnaam de naam van het
virtueel pakket draagt. In het Debian systeem is "debconf" bijvoorbeeld
tegelijk een echt pakket en tevens wordt er in voorzien door het pakket
debconf-tiny.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Missing</literal> is het aantal pakketnamen waarnaar verwezen wordt
in een vereiste, maar waarin door geen enkel pakket voorzien
wordt. Ontbrekende pakketten kunnen opduiken wanneer men geen toegang heeft
tot een volledige distributie of indien een pakket (reëel of virtueel)
verwijderd werd uit de distributie. Gewoonlijk wordt ernaar verwezen in een
Conflicts of een Breaks declaratie.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total distinct</literal> versies is het aantal pakketversies dat in
de cache aangetroffen wordt. Indien er gebruik gemaakt wordt van meer dan
een distributie (bijvoorbeeld "stable" en "unstable"), dan kan deze waarde
aanzienlijk groter zijn dan het totale aantal pakketnamen.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total dependencies</literal> is het totaal aantal vereistenrelaties
die alle pakketten die zich in de cache bevinden, samen opvragen.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>showsrc</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showsrc</literal> geeft alle fiches van bronpakketten weer die
overeenkomen met de opgegeven pakketnamen. Alle versies worden weergegeven
evenals alle fiches van binaire pakketten die met de naam
overeenkomen. Gebruik <option>--only-source</option> om louter bronpakketten
weer te geven.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dump</option></term>
     <listitem><para><literal>dump</literal> geeft een beknopte lijst weer van alle pakketten uit
de cache. Dit is in de eerste plaats bedoeld om te debuggen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dumpavail</option></term>
     <listitem><para><literal>dumpavail</literal> geeft op stdout een lijst van beschikbare
pakketten weer. Dit is geschikt om gebruikt te worden met &dpkg; en ook de
meethode &dselect; maakt er gebruik van.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>unmet</option></term>
     <listitem><para><literal>unmet</literal> geeft een samenvatting van alle vereisten waaraan
in de pakketcache niet voldaan wordt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>show</literal> vervult een functie die vergelijkbaar is met
<command>dpkg --print-avail</command>. Het geeft de pakketsteekkaarten weer
van de genoemde pakketten.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> <option><replaceable>&synopsis-regex;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>search</literal> doorzoekt de volledige inhoud van alle beschikbare
pakketlijsten aan de hand van de opgegeven POSIX reguliere expressie; zie
&regex;. Het zoekt in de pakketnamen en de beschrijvingen of de reguliere
expressie erin aangetroffen wordt en geeft de pakketnaam en de beknopte
beschrijving weer, met inbegrip van de pakketnamen van virtuele
pakketten. Indien <option>--full</option> opgegeven werd, dan wordt voor elk
overeenkomstig pakket een uitvoer geproduceerd die identiek is aan die van
<literal>show</literal>. En indien <option>--names-only</option> werd
opgegeven, dan wordt niet in de uitgebreide omschrijving gezocht, maar wordt
enkel de pakketnaam en de pakketten waarin voorzien wordt doorzocht.</para>
     <para>
     Men kan afzonderlijke argumenten opgeven om verschillende zoekpatronen te
specificeren, waarop dan een logische en toegepast wordt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>depends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> geeft een lijst weer van alle vereisten van een
pakket en alle mogelijke andere pakketten die aan deze vereisten tegemoet
kunnen komen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>rdepends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>rdepends</literal> geeft de lijst van alle achterwaartse vereisten
van een pakket weer.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>pkgnames</option> <optional><replaceable>&synopsis-prefix;</replaceable></optional></term>
     <listitem><para>Dit commando geeft de naam weer van elk pakket dat door APT gekend is. Een
prefix om de lijst van pakketnamen te filteren kan als optioneel argument
gegeven worden. De uitvoer is geschikt om gebruikt te worden met de
shell-functie Tab-aanvulling en ze wordt extreem snel gegenereerd. Dit
commando wordt best gebruikt met de optie <option>--generate</option>.</para>
     <para>Merk op dat een pakket waarvan APT weet heeft niet noodzakelijk gedownload
of geïnstalleerd kan worden of geïnstalleerd is. Virtuele pakketten worden
bijvoorbeeld ook opgenomen in de gegenereerde lijst.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dotty</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>dotty</literal> pikt op de commandoregel een lijst pakketten op en
genereert uitvoer die geschikt is om gebruikt te worden door dotty uit het
pakket <ulink
url="http://www.research.att.com/sw/tools/graphviz/">GraphViz</ulink>. Het
resultaat is een geheel van knooppunten en gebogen lijnen die de relaties
tussen pakketten voorstellen. Standaard trekken de als argument opgegeven
pakketten al hun vereisten na, hetgeen een zeer uitgebreide grafiek kan
opleveren. Om de uitvoer te beperken tot die pakketten die expliciet
opgegeven werden aan de commandoregel, stelt men de optie
<literal>APT::Cache::GivenOnly</literal> in.</para>

     <para>De knooppunten in het weergegeven resultaat kunnen verschillende vormen
aannemen: gewone pakketten worden als een vierkant voorgesteld, zuivere
virtuele pakketten als een driehoek, gemengde virtuele pakketten als
diamanten en ontbrekende pakketten als een zeshoek. Een vierkant met een
oranje kleur stelt het einde van een recursiviteit voor (leaf package -
eindpakket). Blauwe lijnen stellen een voorafgaandelijke vereiste voor en
groene lijnen symboliseren conflicten.</para>

     <para>Opgelet, dotty kan geen grafiek maken van een uitgebreide set pakketten.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>xvcg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
	 <listitem><para>Hetzelfde als <literal>dotty</literal>, maar dan voor xvcg uit het <ulink
url="http://rw4.cs.uni-sb.de/users/sander/html/gsvcg1.html">VCG
gereedschap</ulink>.
	 </para></listitem></varlistentry>

	 <varlistentry><term><option>policy</option> <optional><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</optional></term>
     <listitem><para><literal>policy</literal> is bedoeld om te helpen bij het debuggen van
problemen die verband houden met het bestand preferences. Zonder argumenten
zal het de prioriteiten van elke pakketbron weergeven. Anders zal het voor
het opgegeven pakket gedetailleerde informatie over de prioriteitskeuze
weergeven.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>madison</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para>Het commando <literal>madison</literal> van <literal>apt-cache</literal>
tracht het uitvoerformaat en een deel van de functionaliteit na te bootsen
van <literal>madison</literal>, het Debian gereedschap voor
archiefbeheer. Het geeft de beschikbare versies van een pakket weer in een
tabelformaat. In tegenstelling tot het originele <literal>madison</literal>,
kan het enkel informatie weergeven betreffende de architectuur waarvoor APT
pakketlijsten opgehaald heeft (<literal>APT::Architecture</literal>).</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opties</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pkg-cache</option></term>
     <listitem><para>Het bestand waarin de pakketcache opgeslagen wordt kiezen. De pakketcache is
de primaire cache die door alle operaties aangesproken
wordt. Configuratie-item: <literal>Dir::Cache::pkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--src-cache</option></term>
     <listitem><para>Het bestand kiezen waarin de broncache opgeslagen wordt. Deze broncache
wordt enkel door <literal>gencaches</literal> gebruikt en het bevat een
verwerkte versie van de pakketinformatie afkomstig van externe
bronnen. Wanneer de pakketcache opgebouwd wordt, wordt gebruik gemaakt van
de broncache om te vermijden dat alle pakketbestanden opnieuw verwerkt
moeten worden. Configuratie-item:
<literal>Dir::Cache::srcpkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Stille modus. Door het weglaten van voortgangsindicatoren genereert het
uitvoer die geschikt is voor logbestanden. Meer q's, met een maximum van 2,
leveren een hogere mate van beknopte uitvoer op. U kunt ook
<option>-q=#</option> gebruiken om de mate van gereduceerde uitvoer in te
stellen en zo de instelling uit het configuratiebestand
overschrijven. Configuratie-item: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-i</option></term><term><option>--important</option></term>
     <listitem><para>Enkel belangrijke vereisten weergeven. Is bedoeld voor gebruik met
<literal>unmet</literal> en <literal>depends</literal>. Maakt dat enkel de
relaties Depends en Pre-Depends weergegeven worden. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::Important</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-pre-depends</option></term>
		   <term><option>--no-depends</option></term>
		   <term><option>--no-recommends</option></term>
		   <term><option>--no-suggests</option></term>
		   <term><option>--no-conflicts</option></term>
		   <term><option>--no-breaks</option></term>
		   <term><option>--no-replaces</option></term>
		   <term><option>--no-enhances</option></term>
		   <listitem><para>Standaard geven de opdrachten <literal>depends</literal> en
<literal>rdepends</literal> alle vereisten weer. Met deze opties kan dit
aangepast worden, waardoor het opgegeven vereistentype weggelaten
wordt. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::Show<replaceable>DependencyType</replaceable></literal>,
bijvoorbeeld <literal>APT::Cache::ShowRecommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--implicit</option></term>
	<listitem><para>Standaard geven <literal>depends</literal> en <literal>rdepends</literal>
enkel die vereisten weer die expliciet in de metadata vermeld worden. Met
deze optie worden ook vereisten getoond die impliciet toegevoegd worden op
basis van de gevonden gegevens. Bijvoorbeeld een <literal>Conflicts:
foo</literal> houdt impliciet in dat dit pakket ook tegenstrijdig is met het
pakket foo uit om het even welke andere architectuur. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::ShowImplicit</literal>.
	</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--full</option></term>
     <listitem><para>Bij zoekbewerkingen de volledige steekkaart van pakketten
weergeven. Configuratie-item: <literal>APT::Cache::ShowFull</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--all-versions</option></term>
     <listitem><para>De volledige steekkaart van alle beschikbare versies weergeven. Dit is de
standaard. Om dit uit te schakelen moet u <option>--no-all-versions</option>
gebruiken. Indien <option>--no-all-versions</option> werd opgegeven, zal
enkel de informatie over het pakket dat kandidaat voor installatie is,
getoond worden. Deze optie is enkel op het commando <literal>show</literal>
van toepassing. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::AllVersions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-g</option></term><term><option>--generate</option></term>
     <listitem><para>Automatisch een nieuwe pakketcache genereren, eerder dan de bestaande
pakketcache te gebruiken. Dit is de standaard. Om dit uit te schakelen moet
u <option>--no-generate</option> gebruiken. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::Generate</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--names-only</option></term><term><option>-n</option></term>
     <listitem><para>Enkel zoeken in de pakketnamen en in de pakketnamen waarin voorzien wordt en
niet in de uitgebreide beschrijvingen. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::NamesOnly</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--all-names</option></term>
     <listitem><para><literal>pkgnames</literal> alle namen laten weergeven, inclusief virtuele
pakketten en ontbrekende vereisten. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::AllNames</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--recurse</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> en <literal>rdepends</literal> recursief laten
werken, zodat alle vermelde pakketten eenmaal weergegeven
worden. Configuratie-item: <literal>APT::Cache::RecurseDepends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--installed</option></term>
      <listitem><para>
      De uitvoer van <literal>depends</literal> en <literal>rdepends</literal>
beperken tot pakketten die momenteel geïnstalleerd zijn. Configuratie-item:
<literal>APT::Cache::Installed</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>
      Voegt het opgegeven bestand toe als een bron voor metadata. Kan herhaald
worden om meerdere bestanden toe te voegen. Momenteel worden de bestanden
<literal>*.deb</literal>, <literal>*.dsc</literal>,
<literal>*.changes</literal>, <literal>Sources</literal> en
<literal>Packages</literal> ondersteund evenals mappen van
broncodepakketten. Overeenstemmende bestanden worden enkel op basis van hun
naam gevonden, niet op basis van hun inhoud!</para>
      <para>Bestanden <literal>Sources</literal> en <literal>Packages</literal> mogen
gecomprimeerd worden in elk formaat dat door apt ondersteund wordt, zolang
ze de correcte extensie hebben. Indien u in één map meerdere van deze
bestanden moet opslaan, kunt u aan de naam een voorvoegsel naar keuze
toevoegen met als laatste letter een liggend streepje
("<literal>_</literal>"). Bijvoorbeeld: mijn.voorbeeld_Packages.xz</para>
      <para>Merk op dat deze bronnen beschouwd worden als te vertrouwen (zie
&apt-secure;).  Configuratie-item: <literal>APT::Sources::With</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Bestanden</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Zie ook</title>
   <para>&apt-conf;, &sources-list;, &apt-get;
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostiek</title>
   <para><command>apt-cache</command> geeft de terugkeerwaarde nul bij een normaal
verlopen operatie, het decimaal getal 100 in geval van een fout.
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
