<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2017-12-09T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-transport-mirror</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-transport-mirror</refname>
    <refpurpose>Transportmethode van APT voor een meer geautomatiseerde siegelserverselectie</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1><title>Omschrijving</title>
<para>Deze transportmethode van APT past zelf geen protocol toe om lokale of
externe pakketbronnen te benaderen, maar haalt een spiegelserverlijst op en
leidt alle verzoeken om naar de spiegelserver(s) die uit de lijst uitgekozen
wordt/worden. Deze wordt/worden benaderd via overige transportmethodes,
zoals &apt-transport-http;. De basale functionaliteit hiervan was reeds
beschikbaar vanaf apt 0.7.24, maar bleef ongedocumenteerd tot apt 1.6,
waarin een volledige herwerking van de transportmethode en de erdoor
ondersteunde functies plaats vond. Merk op dat een transportmethode nooit
rechtstreeks door een gebruiker aangesproken wordt, maar door
APT-gereedschap gebruikt wordt op basis van de gebruikersconfiguratie.</para>
<para>Indien het verkrijgen van een bestand via een spiegelserver mislukt, zorgt
de methode ervoor dat automatisch een andere mogelijke spiegelserver uit de
lijst geprobeerd wordt, totdat ofwel het bestand opgehaald is of er in de
lijst geen spiegelservers meer overblijven. Op die manier wordt op een
transparante manier omgegaan met storingen bij servers en vergelijkbare
problemen.</para>
<para>De implicaties van de methode voor de beveiliging zijn afhankelijk van de
gemaakte keuzes inzake beveiliging voor de transportmethode die gebruikt
wordt om de lijst met spiegelservers op te halen en de transportmethodes die
betrokken zijn bij het benaderen van de gekozen spiegelserver(s) door de
transportmethode.</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Opties</title>
<para>Voor deze transportmethode bestaan momenteel geen configuratieopties. De
selectie van de spiegelserver hangt volledig af van de spiegelservers die in
de spiegelserverlijst aangeboden worden en de bestanden die APT moet
verkrijgen.</para>

<refsect2><title>Indeling van de spiegelserverlijst</title>
<para>Een spiegelserverlijst bestaat uit één of meer regels met een URI van een
spiegelserver. Lege regels en regels die beginnen met een hekje
(<literal>#</literal>) worden genegeerd. Een URI begint steeds meet een
URI-methode die de transportmethode vaststelt die voor die spiegelserver
gebruikt wordt. Indien de URI bijvoorbeeld met <literal>http:</literal>
begint, is de bevoegde transportmethode &apt-transport-http;, welke
specifieke eisen kan stellen aan de indeling van het resterende deel van de
URI.</para>
<para>Metadata over een spiegelserver kunnen op dezelfde regel opgegeven worden,
gescheiden van de URI met een tab. Verschillende metadata-elementen kunnen
onderling gescheiden worden door tabs of spaties. (Dit is een
gespecialiseerde functionaliteit die enkel beschikbaar is in apt >=
1.6. Eerdere versies van apt zullen er niet in slagen spiegelserverlijsten
met deze functionaliteit te ontleden.)</para>
<para>Vanaf apt 1.6 wordt ook het gebruik van gecomprimeerde spiegelserverlijsten
ondersteund. Merk op dat de bestandsnaam van de spiegelserverlijst moet
aangeven welk compressiealgoritme gebruikt wordt. Er gebeurt geen
autodetectie op basis van de inhoud van het bestand.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Spiegelserverselectie op basis van metadata</title>
<para>Zoals aangegeven bij de indeling, kunnen metadata toegevoegd worden aan een
spiegelserver om te voorkomen dat een spiegelserver geselecteerd zou worden
voor het bekomen van een bestand dat niet overeenkomt met deze
metadata. Daardoor kan de spiegelserverlijst bijvoorbeeld partiële
spiegelservers bevatten die enkel bepaalde architecturen bedienen en zal APT
automatisch een andere spiegelserver kiezen voor bestanden die voor een niet
vermelde architectuur bedoeld zijn. Worden ondersteund: beperkingen op het
gebied van architectuur (<literal>arch</literal>), de codenaam van de
release (<literal>codename</literal>), de component van de pakketbron waarin
het bestand zich bevindt (<literal>component</literal>), de taal waarvoor
het bestand moet dienen (<literal>lang</literal>), de suitenaam van de
release (<literal>suite</literal>) en het bestandstype
(<literal>type</literal>).</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Volgorde waarin het teruggevallen op spiegelservers gebeurt</title>
<para>Indien voor een spiegelserver geen volgorde opgegeven is via de
metadatasleutel <literal>priority</literal>, is de volgorde waarin
spiegelservers gecontacteerd worden toevallig. Indien een bepaalde groep
spiegelservers eerst uitgeprobeerd moet worden vooraleer eventuele andere
groepen aangesproken worden, kan expliciet een prioriteit ingesteld
worden. De spiegelservers met het laagste getal worden eerst
uitgeprobeerd. Spiegelservers waarvoor geen uitdrukkelijke prioriteit
ingesteld werd, hebben standaard het hoogst mogelijke getal en worden
daardoor laatst uitgeprobeerd. De keuze tussen spiegelservers met dezelfde
prioriteit gebeurt opnieuw op basis van toeval.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Toegestane transportmethodes in een spiegelserverlijst</title>
<para>De beschikbaarheid en de keuzemogelijkheden van transportmethodes in een
spiegelserverlijst wordt beperkt door hoe de APT-cliënt de
spiegelserverlijst benadert. Indien een lokale transportmethode, zoals
<literal>file</literal> of <literal>copy</literal> gebruikt wordt, kan de
spiegelserverlijst ook lokale bronnen bevatten, terwijl een
spiegelserverlijst die benaderd wordt via <literal>http</literal> dat niet
kan. Bovendien kan een spiegelserverlijst niet zelf een spiegelserverlijst
bevatten of geen andere transportmethodewikkels (zoals
<package>apt-transport-tor</package>). Zie de documentatie bij deze
transportmethodes over hoe u ze met de spiegelservermethode kunt gebruiken.</para>
<para>Merk op dat versies van apt voorafgaand aan 1.6 geen enkele andere
transportmethode dan <literal>http</literal> ondersteunen.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1><title>Voorbeelden</title>
<refsect2><title>Basaal voorbeeld</title>
<para>Een basaal voorbeeld van een spiegelserverlijst die door alle versies van
apt met een spiegelservermethode (>= 0.7.24) ondersteund wordt, waarbij de
cliënt om het even welke van de drie spiegelservers zal kiezen:</para>
<literallayout>
http://ftp.de.debian.org/debian/
http://ftp.us.debian.org/debian/
http://deb.debian.org/debian/
</literallayout>
<para>In de veronderstelling dat een bestand met deze inhoud op uw computer
opgeslagen werd als <filename>/etc/apt/mirrorlist.txt</filename>, kan het op
de volgende manier gebruikt worden in &sources-list; (sinds apt 1.6):</para>
<literallayout>
deb mirror+file:/etc/apt/mirrorlist.txt &debian-stable-codename; main
</literallayout>
<para>Alle versies van de spiegelservermethode ondersteunen een spiegelserverlijst
die via HTTP benaderd kan worden. In de veronderstelling dat het beschikbaar
is op <literal>http://apt.example.org/mirror.lst</literal>, kan het element
uit de bovenstaande sources.list ook als volgt geschreven worden:</para>
<literallayout>
deb mirror://apt.example.org/mirror.lst &debian-stable-codename; main
</literallayout>
<para>Merk op dat met het oog op uniformiteit vanaf apt 1.6 het gebruik van
<literal>mirror+http</literal> de voorkeur zou moeten genieten boven
<literal>mirror</literal>. De functionaliteit blijft dezelfde.</para>
</refsect2>
<refsect2><title>Voorbeeld van een met metadata verrijkte spiegelserverselectie</title>
<para>Zoals bij de definiëring van de indeling uitgelegd werd, ondersteunen
versies van apt voorafgaand aan 1.6 dit niet. Ze zullen dus de
spiegelserverlijst niet kunnen ontleden. De voorbeeldspiegelserverlijst is
met opzet gecompliceerd gemaakt om een aantal aspecten van het
selectieproces te illustreren. Er wordt uitgegaan van de volgende
opstelling: de eerste spiegelserver is een lokale spiegelserver die via de
methode file kan benaderd worden, maar mogelijk is deze onvolledig. De
tweede spiegelserver heeft een zeer goede verbinding, maar het is een
gedeeltelijke spiegelserver in die zin dat hij enkel bestanden bevat bedoeld
voor de architecturen <literal>amd64</literal> en <literal>all</literal>. De
overige spiegelservers zijn doorsneespiegelservers die enkel gecontacteerd
moeten worden als de voorgaande niet werken.
</para>
<literallayout>
file:/srv/local/debian/mirror/	priority:1 type:index
http://partial.example.org/mirror/	priority:2 arch:amd64 arch:all type:deb
http://ftp.us.debian.org/debian/	type:deb
http://ftp.de.debian.org/debian/	type:deb
https://deb.debian.org/debian/
</literallayout>
<para>In deze opstelling met deze spiegelserverlijst, zal de eerste spiegelserver
gebruikt worden om alle indexbestanden te downloaden, in de veronderstelling
dat de spiegelserverlijst zelf benaderd wordt via een lokale
transportmethode zoals <literal>file</literal>. Indien dit niet het geval
is, of indien de spiegelserver om een andere reden niet bereikbaar is, of
indien hij het gevraagde bestand niet ter beschikking heeft, zal een andere
spiegelserver gebruikt worden om het bestand te bekomen, en die zal gekozen
worden op basis van het type bestand: een indexbestand zal door de laatste
server uit de lijst aangeleverd worden, terwijl een pakket voor de
architectuur <literal>amd64</literal> aangeleverd wordt door de tweede en
die voor bijv. de architectuur <literal>i386</literal> door een van de drie
laatste.</para>

</refsect2>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
