<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-05-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-transport-https</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-transport-https</refname>
    <refpurpose>Transportmethode van APT voor het downloaden via het HTTP Secure protocol
(HTTPS)</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1><title>Omschrijving</title>
<para>Deze transportmethode van APT laat toe om pakketbronnen te gebruiken die
benaderd worden via het HTTP Secure protocol (HTTPS), ook wel aangeduid als
HTTP over TLS. Ze is standaard beschikbaar sinds apt 1.5 en voordien in het
pakket <package>apt-transport-https</package>. Merk op dat een
transportmethode nooit rechtstreeks door een gebruiker aangesproken wordt,
maar door APT-gereedschap gebruikt wordt op basis van de
gebruikersconfiguratie.</para>
<para>HTTP zelf is een niet-versleuteld transportprotocol (vergelijk
&apt-transport-http;), dat zoals de toegevoegde S aangeeft, ingepakt wordt
in een versleutelde laag, die bekend staat als Transport Layer Security
(TLS), om te voorzien in versleuteling van punt naar punt. Een voldoende
onderlegde aanvaller kan nog steeds de communicatiepartners gadeslaan en een
grondige analyse van de versleutelde communicatie kan nog steeds belangrijke
details aan het licht brengen. Een overzicht van beschikbare alternatieve
transportmethodes wordt gegeven in &sources-list;.</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Opties</title>
<para>Het HTTPS-protocol is gebaseerd op het HTTP-protocol, en dus zijn alle
opties die ondersteund worden door &apt-transport-http; ook beschikbaar via
<literal>Acquire::https</literal>. Ze hebben standaard dezelfde waarden als
vermeld bij <literal>Acquire::http</literal>. Deze man-pagina documenteert
enkel de opties die <emphasis>specifiek zijn voor https</emphasis>.</para>

<refsect2><title>Servergeloofsbrieven</title>
<para>Standaard worden alle door het systeem vertrouwde certificaten (zie het
pakket <package>ca-certificates</package>) gebruikt om het certificaat van
de server te verifiëren. Een alternatieve certificaatautoriteit (CA) kan
geconfigureerd worden met de optie <literal>Acquire::https::CAInfo</literal>
en zijn computerspecifieke optie
<literal>Acquire::https::CAInfo::<replaceable>computer</replaceable></literal>.
De optie CAInfo specificeert een bestand dat bestaat uit CA-certificaten (in
PEM-indeling), die samengevoegd worden om de keten te vormen die APT moet
gebruiken voor het verifiëren van het pad vanaf het door uzelf ondertekend
basiscertificaat. Indien de externe server tijdens de uitwisseling de hele
keten verstrekt, dan moet het bestand enkel het basiscertificaat
bevatten. Anders is de hele keten vereist. Indien u ondersteuning moet
voorzien voor verschillende autoriteiten, bestaat de enige mogelijkheid erin
alles samen te voegen.</para>
<para>Er kan een aangepaste lijst van herroepen certificaten (certificate
revocation list - CRL) geconfigureerd worden met de opties
<literal>Acquire::https::CRLFile</literal> en
<literal>Acquire::https::CRLFile::<replaceable>computer</replaceable></literal>.
Zoals bij de vorige optie moet een bestand opgegeven worden in PEM-indeling.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Beveiliging uitschakelen</title>
<para>Als tijdens het proces van serverauthenticatie de verificatie van het
certificaat om een af andere reden (vervallen, herroepen, persoon in het
midden, enz.) mislukt, mislukt het tot stand brengen van de verbinding. Dit
is duidelijk wat u in alle gevallen wenst en wat voorzien wordt in de
standaardwaarde (true) van de optie
<literal>Acquire::https::Verify-Peer</literal> en diens computerspecifieke
variant. Indien u <emphasis>precies</emphasis> weet wat u doet, kunt u door
deze optie op "<literal>false</literal>" in te stellen, de wederzijdse
verificatie van certificaten overslaan en ervoor zorgen dat de uitwisseling
succesvol is. Nogmaals: deze optie is enkel bedoeld met het oog op
foutopsporing en het uitvoeren van testen, aangezien ze alle beveiliging
wegneemt die door het gebruik van HTTPS geboden wordt.</para>
<para>Op dezelfde manier kan de optie
<literal>Acquire::https::Verify-Host</literal> en zijn computerspecifieke
variant gebruikt worden om een beveiligingsfunctie te deactiveren: het door
de server geleverde certificaat bevat de identiteit van de server en die
moet overeenkomen met de DNS-naam die gebruikt wordt om hem te
benaderen. Zoals gevraagd wordt door RFC 2818 wordt de naam van de
spiegelserver standaard getoetst aan de identiteit die in het certificaat
gevonden wordt. Dit standaardgedrag is veilig en moet niet gewijzigd worden,
maar indien u weet dat de server die u gebruikt, een DNS-naam heeft die niet
overeenkomst met de identiteit in diens certificaat, kunt u de optie
instellen op "<literal>false</literal>", hetgeen zal voorkomen dat de
vergelijking uitgevoerd wordt.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Cliëntauthenticatie</title>
<para>Behalve de geboden ondersteuning voor authenticatie via een wachtwoord (zie
&apt-authconf;), ondersteunt HTTPS ook authenticatie op basis van
cliëntcertificaten via <literal>Acquire::https::SSLCert</literal> en
<literal>Acquire::https::SSLKey</literal>. Deze moeten respectievelijk
ingesteld worden op de bestandsnaam van het X.509 cliëntcertificaat en de
ermee verbonden (niet-versleutelde) private sleutel, beide in
PEM-indeling. In de praktijk wordt de computerspecifieke variant van beide
opties ten zeerste aanbevolen.</para>
</refsect2>

</refsect1>

<refsect1><title>Voorbeelden</title>
<literallayout>
Acquire::https {
	Proxy::example.org "DIRECT";
	Proxy "socks5h://apt:pass@127.0.0.1:9050";
	Proxy-Auto-Detect "/usr/local/bin/apt-https-proxy-auto-detect";
	No-Cache "true";
	Max-Age "3600";
	No-Store "true";
	Timeout "10";
	Dl-Limit "42";
	Pipeline-Depth "0";
	AllowRedirect "false";
	User-Agent "Mijn APT-HTTPS";
	SendAccept "false";

	CAInfo "/pad/naar/ca/certs.pem";
	CRLFile "/pad/naar/all/crl.pem";
	Verify-Peer "true";
	Verify-Host::defecte.example.org "false";
	SSLCert::example.org "/pad/naar/cliënt/cert.pem";
	SSLKey::example.org "/pad/naar/cliënt/key.pem"
};
</literallayout>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Zie ook</title>
<para>&apt-transport-http; &apt-conf; &apt-authconf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
