<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-05-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-transport-http</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-transport-http</refname>
    <refpurpose>Transportmethode van APT voor het downloaden via het Hypertext Transfer
Protocol (HTTP)</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1><title>Omschrijving</title>
<para>Deze transportmethode van APT laat toe pakketbronnen te gebruiken die
benaderd worden via het Hypertext Transfer Protocol (HTTP). Ze is standaard
beschikbaar en wellicht de meest gebruikte van alle transportmethodes. Merk
op dat een transportmethode nooit rechtstreeks door een gebruiker
aangesproken wordt, maar door APT-gereedschap gebruikt wordt op basis van de
gebruikersconfiguratie.</para>
<para>HTTP is een niet-versleuteld transportprotocol, hetgeen betekent dat de
volledige communicatie met de externe server (of de proxy) kan bekeken
worden door een voldoende onderlegde aanvaller, die men gewoonlijk aanduidt
met "man in the middle" (MITM - persoon in het midden). De aanvaller kan
evenwel de communicatie <emphasis>niet</emphasis> beïnvloeden om de
beveiliging van uw systeem aan te tasten, vermits het databeveiligingsmodel
dat toegepast wordt door APT, onafhankelijk van de gekozen transportmethode
functioneert. Dit wordt gedetailleerd uitgelegd in &apt-secure;. Een
overzicht van beschikbare transportmethodes wordt in &sources-list; gegeven.</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Opties</title>
<para>In een &apt-conf;-bestand kunnen verschillende opties ingesteld worden om de
werking aan te passen, gaande van proxy-configuratie tot het omzeilen van
specifieke serverbeperkingen.</para>

<refsect2><title>Proxyconfiguratie</title>
<para>De omgevingsvariabele <envar>http_proxy</envar> wordt gebruikt voor de
configuratie die op het hele systeem van toepassing is. Proxy's die
specifiek zijn voor APT kunnen via de optie
<literal>Acquire::http::Proxy</literal> geconfigureerd worden. Proxy's die
enkel voor bepaalde computers gebruikt moeten worden, kunnen via
<literal>Acquire::http::Proxy::<replaceable>host</replaceable></literal>
opgegeven worden. Er kan zelfs nog een meer fijnmazige regeling bekomen
worden via de automatische proxydetectie die verderop behandeld wordt. Al
deze opties maken gebruik van de URI-indeling
<literal><replaceable>methode</replaceable>://[[<replaceable>gebruiker</replaceable>][:<replaceable>wachtwoord</replaceable>]@]<replaceable>computer</replaceable>[:<replaceable>poort</replaceable>]/</literal>.
Ondersteunde URI-methodes zijn <literal>socks5h</literal> (SOCKS5 met
externe DNS-opzoeking), <literal>http</literal> en
<literal>https</literal>. Authenticatie-informatie kan verstrekt worden via
&apt-authconf; in plaats van ze rechtstreeks op te nemen in de URI.</para>
<para>De onderscheiden configuratieopties van APT ondersteunen de bijzondere
waarde <literal>DIRECT</literal>, hetgeen betekent dat geen proxy gebruikt
mag worden. Voor hetzelfde doel wordt ook de omgevingsvariabele
<envar>no_proxy</envar> ondersteund.</para>
<para>Daarenboven worden drie instellingen voorzien om HTTP/1.1-compatibele
proxy-caches te beheren: <literal>Acquire::http::No-Cache</literal> zegt de
proxy om in geen geval gebruik te maken van het in zijn cache beschikbare
antwoord. <literal>Acquire::http::Max-Age</literal> stelt de maximaal
toegelaten ouderdom (in seconden) in van een indexbestand in de cache van de
proxy. <literal>Acquire::http::No-Store</literal> geeft aan dat de proxy de
opgevraagde archiefbestanden niet in zijn cache moet opslaan. Zo kan men
voorkomen dat de cache van de proxy vervuild raakt met (grote)
.deb-bestanden.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Automatische Proxyconfiguratie</title>
<para><literal>Acquire::http::Proxy-Auto-Detect</literal> kan gebruikt worden om
een extern commando op te geven voor het vinden van de te gebruiken
HTTP-proxy. De eerste en enige parameter is een URI die aangeeft met welke
computer contact gemaakt moet worden om computerspecifieke configuratie in
aanmerking te nemen. APT verwacht dat het commando de proxy op de
standaarduitvoer op één enkele regel weergeeft volgens de eerder
gespecificeerde URI-indeling of anders het woord <literal>DIRECT</literal>
in geval geen proxy gebruikt moet worden. Geen uitvoer geeft aan dat de
generieke proxy-instellingen gebruikt moeten worden.</para>
<para>Merk op dat geen autodetectie gebruikt zal worden voor een computer indien
reeds een computerspecifieke proxyconfiguratie ingesteld werd via
<literal>Acquire::http::Proxy::<replaceable>computer</replaceable></literal>.</para>
<para>Raadpleeg de pakketten &squid-deb-proxy-client; en &auto-apt-proxy; voor
voorbeeldtoepassinggen.</para>
<para>Deze optie heeft voorrang op de verouderde optienaam
<literal>Acquire::http::ProxyAutoDetect</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Verbindingsconfiguratie</title>
<para>De optie <literal>Acquire::http::Timeout</literal> stelt de tijdslimiet in
die gehanteerd moet worden door de timer die door de methode gebruikt
wordt. Deze waarde is zowel van toepassing op de tijdslimiet van de
verbinding als op die van de data-overdracht.</para>
<para>De gebruikte bandbreedte kan beperkt worden via
<literal>Acquire::http::Dl-Limit</literal> dat in gehele getallen
uitgedrukte waarden in kilobytes per seconde accepteert. De standaardwaarde
is 0 waardoor de limiet gedeactiveerd wordt en er geprobeerd wordt om alle
beschikbare bandbreedte te gebruiken. Merk op dat deze optie impliciet het
gelijktijdig downloaden vanaf meerdere servers uitschakelt.</para>
<para>De instelling <literal>Acquire::http::Pipeline-Depth</literal> kan gebruikt
worden om de pijplijnmethode van HTTP (RFC 2616 sectie 8.1.2.2) toe te
passen. Die kan bijvoorbeeld nuttig zijn bij verbindingen met een hoge
vertraging (high-latency connections). Ze definieert hoeveel verzoeken er in
een pijplijn verzonden worden. APT tracht tijdens het uitvoeren van de
bewerking webservers en proxy's die zich niet correct gedragen, te ontdekken
en te omzeilen, maar als u weet dat de uwe niet conform de HTTP/1.1
specificatie is, kan het werken met een pijplijn uitgeschakeld worden door
de waarde op 0 te zetten. Standaard is dit geactiveerd met de waarde 10.</para>
<para><literal>Acquire::http::AllowRedirect</literal> regelt of APT eventuele
omleidingen volgt. Standaard staat dit aan.</para>
<para><literal>Acquire::http::User-Agent</literal> kan gebruikt worden om voor
User-Agent een andere waarde in te stellen om bij de http-downloadmethode te
gebruiken. Sommige proxy's verlenen een cliënt enkel toegang als die een
gekende identificatie gebruikt.</para>
<para><literal>Acquire::http::SendAccept</literal> is standaard geactiveerd en
zendt een kopveld <literal>Accept: text/*</literal> naar de server voor
verzoeken zonder bestandsextensie om te voorkomen dat de server content
negotiation (inhoudsonderhandeling) zou proberen toe te passen.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1><title>Voorbeelden</title>
<literallayout>
Acquire::http {
	Proxy::example.org "DIRECT";
	Proxy "socks5h://apt:pass@127.0.0.1:9050";
	Proxy-Auto-Detect "/usr/local/bin/apt-http-proxy-auto-detect";
	No-Cache "true";
	Max-Age "3600";
	No-Store "true";
	Timeout "10";
	Dl-Limit "42";
	Pipeline-Depth "0";
	AllowRedirect "false";
	User-Agent "Mijn APT-HTTP";
	SendAccept "false";
};
</literallayout>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Zie ook</title>
<para>&apt-conf; &apt-authconf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
