<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>
 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-11-22T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-key</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-key</refname>
    <refpurpose>Hulpprogramma voor het beheer van de sleutels van APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-key;

 <refsect1><title>Omschrijving</title>
   <para>
   <command>apt-key</command> wordt gebruikt om de lijst van sleutels te
beheren die door apt gebruikt worden om pakketten te
authenticeren. Pakketten die met deze sleutels geauthenticeerd werden,
worden als betrouwbaar beschouwd.
   </para>
   <para>
   Merk op dat als het gebruik van het commando <command>apt-key</command>
gewenst is, dan ook de installatie van de GNU Privacy Guard suite (verpakt
in het pakket <package>gnupg</package>) vereist is. Enkel omwille daarvan al
wordt het gebruik ervan in programma's (zeker in scripts voor
pakketonderhoud) sterk afgeraden. Daarenboven wordt de indeling van de
uitvoer van alle commando's onvoorspelbaar en kan die wijzigen telkens
wanneer de achterliggende commando's wijzigen. <command>apt-key</command>
zal een dergelijk gebruik trachten te detecteren en geeft in dergelijke
gevallen waarschuwingen op de standaard foutuitvoer.
   </para>
</refsect1>

<refsect1><title>Ondersteunde sleutelbosbestanden</title>
<para>apt-key ondersteunt enkel de binaire indeling van OpenPGP (ook gekend als
"GPG key public ring") bij bestanden met de extensie
"<literal>gpg</literal>" en niet de database-indeling keybox (sleutelkistje)
die in recentere &gpg;-versies als standaard gebruikt wordt voor
sleutelbosbestanden. Binaire sleutelbosbestanden die met om het even welke
versie van apt gebruikt moeten kunnen worden, moeten daarom steeds
aangemaakt worden met het commando <command>gpg --export</command>.
</para>
<para>In het andere geval, als op alle systemen die de aangemaakte sleutelbos
moeten gebruiken, minstens een versie van apt >= 1.4 geïnstalleerd is, kunt
u wel de ASCII-armor indeling met de extensie "<literal>asc</literal>"
gebruiken die met het commando <command>gpg --armor --export</command>
gecreëerd kan worden.
</para>
</refsect1>

<refsect1><title>Commando's</title>
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>add</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
     <listitem>
     <para>
       Een nieuwe sleutel toevoegen aan de lijst van betrouwbare sleutels. De
sleutel wordt gelezen uit het bestand waarvan de naam met de parameter
&synopsis-param-filename; opgegeven werd of uit de standaardinvoer als de
bestandsnaam <literal>-</literal> is.
     </para>
     <para>
     Het is van cruciaal belang dat bij sleutels die handmatig toegevoegd worden
via <command>apt-key</command>, geverifieerd wordt of de bewering dat ze
toebehoren aan de eigenaar van de pakketbronnen, wel degelijk met de
werkelijkheid overeenkomt, anders wordt de &apt-secure;-infrastructuur
volledig ondermijnd.
     </para>
     <para>
       <emphasis>Opmerking</emphasis>: In plaats van dit commando te gebruiken zou
u een sleutelbos rechtstreeks in de map
<filename>/etc/apt/trusted.gpg.d/</filename> moeten plaatsen met een
descriptieve naam en ofwel "<literal>gpg</literal>" of
"<literal>asc</literal>" als bestandsextensie.
     </para>
     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>del</option> <option>&synopsis-param-keyid;</option></term>
     <listitem>
     <para>

       Een sleutel verwijderen uit de lijst van betrouwbare sleutels.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>export</option> <option>&synopsis-param-keyid;</option></term>
     <listitem>
     <para>

        De sleutel &synopsis-param-keyid; via de standaarduitvoer weergeven.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>exportall</option></term>
     <listitem>
     <para>

        Alle betrouwbare sleutels op de standaarduitvoer weergeven.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>list</option>, <option>finger</option></term>
     <listitem>
     <para>

       Som betrouwbare sleutels op met hun vingerafdruk.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>adv</option></term>
     <listitem>
     <para>
     Geef geavanceerde opties mee met gpg. Met <command>adv --recv-key</command>
kunt u bijvoorbeeld een sleutel rechtstreeks van een sleutelserver naar de
set van betrouwbare sleutels downloaden. Merk op dat er
<emphasis>geen</emphasis> controles uitgevoerd worden. Daarom kan dit
gemakkelijk de &apt-secure;-infrastructuur volledig ondermijnen als het
onzorgvuldig gebruikt wordt.
     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>update</option> (verouderd)</term>
     <listitem>
     <para>
       De lokale sleutelbos bijwerken met de sleutelbos van het archief en de
archiefsleutels die niet langer geldig zijn verwijderen uit de lokale
sleutelbos. De sleutelbos van het archief bevindt zich in het pakket
<literal>archive-keyring</literal> van uw distributie, bijvoorbeeld het
pakket &keyring-package; in &keyring-distro;.
     </para>
     <para>
       Merk op dat een distributie dit commando niet langer hoeft en ook niet zou
mogen gebruiken. In plaats daarvan moeten rechtstreeks sleutelbosbestanden
meegeleverd worden in de map
<filename>/etc/apt/trusted.gpg.d/</filename>. Dit voorkomt dat het pakket
<package>gnupg</package> een vereiste is, en zowel voor pakketonderhouders
als voor gebruikers is het makkelijker om sleutels te beheren door
eenvoudigweg bestanden toe te voegen of te verwijderen.
     </para>
     </listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>net-update</option></term>
     <listitem>
     <para>

       Een bijwerking uitvoeren zoals hiervoor met het commando
<command>update</command>, maar in plaats daarvan de sleutelbos van het
archief ophalen vanaf een URI en die valideren tegenover een
hoofdsleutel. Dit veronderstelt dat &wget; geïnstalleerd is en vereist een
versie van APT die gebouwd werd met de nodige instellingen om de sleutel van
een server te kunnen ophalen en een hoofdsleutelbos om de validering te
kunnen uitvoeren. APT in Debian ondersteunt dit commando niet en steunt in
de plaats daarvan op <command>update</command>, maar APT in Ubuntu wel.

     </para>

     </listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
</refsect1>

 <refsect1><title>Opties</title>
<para>Merk op dat opties opgegeven moeten worden voor de commando's die in de
vorige sectie behandeld werden.</para>
   <variablelist>
      <varlistentry><term><option>--keyring</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>Met deze optie kunt u een specifiek sleutelbosbestand opgeven waarmee het
commando moet werken. Standaard wordt een commando uitgevoerd op het bestand
<filename>trusted.gpg</filename> en op alle onderdelen uit de map
<filename>trusted.gpg.d</filename>, hoewel <filename>trusted.gpg</filename>
de primaire sleutelbos is, wat betekent dat bijvoorbeeld alle nieuwe
sleutels daar toegevoegd worden.
      </para></listitem>
      </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Bestanden</title>
   <variablelist>

     &file-trustedgpg;

   </variablelist>

</refsect1>

<refsect1><title>Zie ook</title>
<para>
&apt-get;, &apt-secure;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;
 &manauthor;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

