<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-10-20T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt</refname>
    <refpurpose>commandoregelinterface</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt;

 <refsect1><title>Omschrijving</title>
   <para><command>apt</command> biedt een hogere commandoregelinterface voor het
systeem van pakketbeheer. Het is bedoeld als een interface voor de
eindgebruiker en standaard gebruikt het sommige opties op een manier die,
vergeleken met meer gespecialiseerde APT-hulpmiddelen zoals &apt-get; en
&apt-cache;, beter aangepast is aan interactief gebruik.
   </para><para>
   Ook de man-pagina is, in grote mate gelijk <command>apt</command> zelf,
bedoeld als een interface voor de eindgebruiker. In die hoedanigheid
vermeldt ze enkel de meest gebruikte commando's en opties. Deels is dit om
niet op verschillende plaatsen met dezelfde informatie te komen en deels om
te vermijden dat de lezer overstelpt zou worden door een overvloed aan
opties en details.
   </para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>update</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para><option>update</option> wordt gebruikt om pakketinformatie op te halen
vanuit alle ingestelde pakketbronnen. Andere commando's werken met deze
gegevens om bijvoorbeeld opwaarderingen van pakketten uit te voeren of om
informatie op te zoeken en weer te geven over alle pakketten die beschikbaar
zijn voor installatie.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>upgrade</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para><literal>upgrade</literal> wordt gebruikt om voor alle pakketten die
momenteel op het systeem geïnstalleerd zijn, de opwaarderingen te
installeren die beschikbaar zijn in de pakketbronnen die in het bestand
&sources-list; geconfigureerd werden. Nieuwe pakketten zullen geïnstalleerd
worden als dat noodzakelijk is om aan vereisten te voldoen, maar
geïnstalleerde pakketten zullen nooit verwijderd worden. Indien de
opwaardering van een pakket vereist dat een geïnstalleerd pakket verwijderd
wordt, zal de opwaardering voor dat pakket niet uitgevoerd worden.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>full-upgrade</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para><literal>full-upgrade</literal> vervult de functie van upgrade, maar zal ook
momenteel geïnstalleerde pakketten verwijderen als dat nodig is om het
systeem volledig op te waarderen.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>install</option>, <option>remove</option>, <option>purge</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>Voert de gevraagde actie uit op een of meer pakketten die opgegeven werden
aan de hand van een &regex;, een &glob; (expansie) of een exacte
pakketnaam. De gevraagde actie kan voor een specifiek pakket gewijzigd
worden door aan de naam van dat pakket een plusteken (+) toe te voegen als
dat pakket geïnstalleerd moet worden of een minteken (-) als het verwijderd
moet worden.
     </para><para>
	   Een specifieke versie van een pakket kiezen voor installatie kan door de
pakketnaam te laten volgen door een gelijkheidsteken (=) en de te selecteren
versie van het pakket. Anderzijds kan de versie uit een specifieke
distributie geselecteerd worden door de pakketnaam te laten volgen door een
slash en de codenaam &debian-stable-codename;, &debian-testing-codename;,
sid …) of de suitenaam ervan (stable, testing, unstable). Als om aan dit
verzoek te kunnen voldoen, vereisten geïnstalleerd moeten worden, zullen de
daarvoor geselecteerde versies ook uit deze release afkomstig zijn.
     </para><para>
	   Bij het verwijderen van een pakket worden alle verpakte gegevens verwijderd,
maar de meestal kleine (aangepaste) gebruikersconfiguratiebestanden worden
op het systeem achtergelaten voor het geval de verwijdering per ongeluk
plaats vond. In dat geval volstaat het om een installatieverzoek uit te
vaardigen voor het per ongeluk verwijderde pakket om zijn vroegere
functionaliteit te herstellen. Daarentegen kunt u van deze restanten afraken
door het commando <command>purge</command> te gebruiken, zelfs bij reeds
verwijderde pakketten. Merk op dat dit geen enkele invloed heeft op
eventuele gegevens of configuratie-instellingen die in uw thuismap
opgeslagen zijn.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>autoremove</option> (&apt-get;)</term>
     <listitem><para>
	   <literal>autoremove</literal> wordt gebruikt om pakketten te verwijderen die
automatisch geïnstalleerd werden om te voldoen aan de vereisten van andere
pakketten en nu niet langer nodig zijn omdat de vereisten veranderden of
omdat de pakketten die van die pakketten afhankelijk waren intussen
verwijderd werden.
     </para><para>
	   U zou moeten nagaan of de lijst geen toepassingen bevat die u leren
waarderen heeft, ook al waren ze ooit enkel geïnstalleerd als een vereiste
voor een ander pakket. Een dergelijk pakket kunt u als handmatig
geïnstalleerd markeren met &apt-mark;. Voor pakketten die u expliciet via
<command>install</command> geïnstalleerd heeft, zal ook nooit voorgesteld
worden om ze automatisch te verwijderderen.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> (&apt-cache;)</term>
     <listitem><para><option>search</option> kan gebruikt worden om in de lijst van beschikbare
pakketten te zoeken naar de opgegeven &regex;-term(en) en de gevonden
overeenkomsten te tonen. Dit kan bijvoorbeeld nuttig zijn als u op zoek bent
naar pakketten met een specifieke functionaliteit. Indien u op zoek bent
naar een pakket dat een specifiek bestand bevat, gebruikt u best &apt-file;.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> (&apt-cache;)</term>
     <listitem><para>Toont informatie over het/de opgegeven pakket(ten), onder meer welke zijn
vereisten zijn, de installatie- en downloadgrootte, de broncode waarvan het
pakket afkomstig is, de beschrijving van de inhoud van het pakket en nog
veel meer. Het kan bijvoorbeeld nuttig zijn om die informatie te bekijken
vooraleer u &apt; toestaat om een pakket te verwijderen of bij het zoeken
naar nieuw te installeren pakketten.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>list</option> (werk-in-uitvoering)</term>
     <listitem><para><literal>list</literal> is min of meer vergelijkbaar met <command>dpkg-query
--list</command> in die zin dat het een lijst van pakketten kan weergeven
die aan bepaalde criteria beantwoorden. Het kent het gebruik van
expansiepatronen (&glob; patterns) voor het vergelijken van pakketnamen en
het ondersteunt opties om geïnstalleerde (<option>--installed</option>),
opwaardeerbare (<option>--upgradable</option>) of alle beschikbare
(<option>--all-versions</option>) versies weer te geven.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>edit-sources</option> (werk-in-uitvoering)</term>
     <listitem><para><literal>edit-sources</literal> laat u toe uw &sources-list;-bestanden te
bewerken met de teksteditor van uw voorkeur terwijl het ook basale
foutcontroles uitvoert.
     </para></listitem>
     </varlistentry>


   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Het gebruik in scripts en verschillen met ander APT-gereedschap</title>
  <para>
   Het commandoregelprogramma &apt; werd ontworpen als een instrument voor de
eindgebruiker en het is mogelijk dat het gedrag ervan verschilt naargelang
de versie van het programma. Hoewel ernaar gestreefd wordt om de neerwaartse
compatibiliteit niet te verbreken, wordt ze ook niet gegarandeerd als blijkt
dat een aanpassing gunstig is voor interactief gebruik.
  </para><para>
   Alle functionaliteit van &apt; is ook beschikbaar via toepassingsspecifiek
APT-gereedschap zoals &apt-get; en &apt-cache;. &apt; wijzigt enkel de
standaardwaarde van sommige opties (zie &apt-conf; en in het bijzonder het
binaire toepassingsgebied). U zou er daarom de voorkeur aan moeten geven om
in uw scripts deze commando's (met eventueel een aantal bijkomende opties)
te gebruiken omdat die zoveel als mogelijk achterwaarts compatibel gehouden
worden.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Zie ook</title>
   <para>&apt-get;, &apt-cache;, &sources-list;, &apt-conf;, &apt-config;, De APT
Gebruikershandleiding in &guidesdir;, &apt-preferences;, de APT Howto.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostiek</title>
   <para><command>apt</command> geeft de terugkeerwaarde nul bij een normaal verlopen
operatie, het decimaal getal 100 in geval van een fout.</para>
 </refsect1>
 &manbugs;
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
