<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   &apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   <author>
     &apt-name.dburrows;
     <contrib>Initiële documentatie bij Debug::*.</contrib>
     <email>dburrows@debian.org</email>
   </author>
   <!-- The last update date -->
&apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-12-10T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt.conf</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt.conf</refname>
    <refpurpose>Configuratiebestand van APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsect1><title>Omschrijving</title>
   <para><filename>/etc/apt/apt.conf</filename> is het hoofdconfiguratiebestand dat
gebruikt wordt door alle gereedschappen uit de gereedschappensuite van APT,
maar het is bijlange na niet de enige plaats waar opties ingesteld kunnen
worden. De suite gebruikt ook een gemeenschappelijke parser voor de
commandoregel om zo een uniforme omgeving aan te bieden.</para>

   <orderedlist>
      <para>Als een gereedschap van APT opstart, zal het de configuratiebestanden in de
volgende volgorde lezen:</para>
      <listitem><para>het bestand dat in de omgevingsvariabele <envar>APT_CONFIG</envar>
gespecificeerd wordt (voor zover dit het geval is)</para></listitem>
      <listitem><para>alle bestanden uit <literal>Dir::Etc::Parts</literal> in oplopende
alfabetische volgorde die ofwel geen extensie of "<literal>conf</literal>"
als extensie van de bestandsnaam hebben en waarvan de inhoud enkel
alfanumerieke tekens, koppeltekens (-), laag liggende streepjes (_) en
punten (.) bevat. Anders zal APT melding maken van het feit dat het een
bestand genegeerd heeft, tenzij dat bestand overeenkomt met een patroon uit
de configuratielijst <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>. In dat
laatste geval zal het bestand stilzwijgend genegeerd worden.</para></listitem>
      <listitem><para>het hoofdconfiguratiebestand zoals bepaald door
<literal>Dir::Etc::main</literal></para></listitem>
      <listitem><para>alle opties die in de subboom met binairspecifieke configuraties ingesteld
waren, worden verplaatst naar het basisniveau van de boomstructuur.</para></listitem>
      <listitem><para>de opties die aan de commandoregel ingegeven werden om de
configuratierichtlijnen te overschrijven of om nog meer
configuratiebestanden in te lezen.</para></listitem>
   </orderedlist>
   </refsect1>
   <refsect1><title>Syntaxis</title>
   <para>Het configuratiebestand is opgevat als een boom met opties die gegroepeerd
worden in functionele groepen. De notatie van optiespecificaties gebeurt aan
de hand van dubbele dubbelpunten. <literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>
bijvoorbeeld, is een optie binnen de gereedschapsgroep APT voor het
gereedschap Get. Opties worden niet overgeërfd van oudergroepen.</para> 

   <para>Op het vlak van de syntaxis volgt de configuratietaal het model dat gebruikt
wordt door gereedschappen als bind en dhcp. Regels die beginnen met
<literal>//</literal> worden als commentaar behandeld (genegeerd) evenals
alle tekst tussen <literal>/*</literal> en <literal>*/</literal> naar het
voorbeeld van commentaar in C/C++. Elke regel heeft de vorm
<literal>APT::Get::Assume-Yes "true";</literal>. De aanhalingstekens en de
afsluitende puntkomma zijn nodig. De waarde moet op een regel staan en er
wordt geen vorm van aaneenschakeling van tekenreeksen toegepast. Waarden
mogen geen backslashes of extra aanhalingstekens bevatten. Optienamen worden
gevormd met behulp van alfanumerieke lettertekens en de tekens "/-:._+". Een
nieuw bereik wordt geopend met een accolade, op de volgende manier:</para>

<informalexample><programlisting>   
APT {
  Get {
    Assume-Yes "true";
    Fix-Broken "true";
  };
};
</programlisting></informalexample>

   <para>en er worden regeleinden gebruikt om de leesbaarheid te verbeteren. Men kan
een lijst aanmaken door een bereik te openen dat een enkele tekenreeks bevat
die tussen aanhalingstekens staat en die gevolgd wordt door een
puntkomma. Men kan meerdere items opnemen die van elkaar gescheiden worden
door een puntkomma.</para>

<informalexample><programlisting>   
DPkg::Pre-Install-Pkgs {"/usr/sbin/dpkg-preconfigure --apt";};
</programlisting></informalexample>

   <para>In het algemeen vormt het voorbeeldconfiguratiebestand &configureindex; een
goede richtlijn voor hoe een configuratiebestand er moet uitzien.</para>

   <para>In de namen van configuratie-items speelt het gebruik van hoofd- of kleine
letters geen rol. In het voorgaande voorbeeld zou u dus ook
<literal>dpkg::pre-install-pkgs</literal> kunnen gebruiken.</para>

   <para>Als een lijst gedefinieerd wordt zijn namen voor configuratie-items
optioneel, zoals hierboven in het voorbeeld
<literal>DPkg::Pre-Install-Pkgs</literal> te zien is. Indien u geen naam
opgeeft, zal een nieuw item gewoon een nieuwe optie toevoegen aan de
lijst. Indien u wel een naam opgeeft kunt u de optie op dezelfde wijze
overschrijven als om het even welke andere optie door aan de optie een
nieuwe waarde toe te kennen.</para>

   <para>Er werden twee bijzondere commando's gedefinieerd:
<literal>#include</literal> (dat afgeraden wordt en niet ondersteund wordt
door alternatieve toepassingen) en
<literal>#clear</literal>. <literal>#include</literal> voegt het opgegeven
bestand in, tenzij de bestandsnaam op een slash eindigt. In dat laatste
geval wordt de hele map ingevoegd. <literal>#clear</literal> wordt gebruikt
om een gedeelte van de configuratieboom te wissen. Het opgegeven element en
alle eronder vallende elementen worden verwijderd. (Merk op dat ook deze
regels op een puntkomma moeten eindigen).</para>

   <para>
   Het commando <literal>#clear</literal> is de enige manier om een lijst of
een volledig bereik te wissen. Een bereik heropenen (of de hierna beschreven
syntaxis met een toegevoegde <literal>::</literal> gebruiken) zal eerder
ingevoerde items <emphasis>niet</emphasis> overschrijven. Opties kunnen
enkel overschreven worden door hen een nieuwe waarde te geven - lijsten en
bereiken kunnen niet overschreven worden, enkel gewist.
   </para>

   <para>Alle APT-gereedschap kan overweg met de optie -o die toelaat om aan de
commandoregel een willekeurige configuratierichtlijn op te geven. De
syntaxis is een volledige optienaam (bijvoorbeeld
<literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>) gevolgd door een gelijkheidsteken
en vervolgens de nieuwe waarde voor de optie. Om een nieuw element aan een
lijst toe te voegen, voegt u aan het eind van de lijstnaam een
<literal>::</literal>. (Zoals u wellicht vermoedde, kan aan de commandoregel
de bereik-syntaxis niet gebruikt worden.)</para>

   <para>
   Merk op dat het toevoegen van een item aan een lijst met
<literal>::</literal> enkel werkt met een item per regel en dat u dit niet
moet gebruiken in combinatie met de bereik-syntaxis (die impliciet
<literal>::</literal> toevoegt). Beide syntactische vormen combineren lokt
een fout uit waarop sommige gebruikers ongelukkiglijk zullen voortbouwen:
een optie met de ongewone naam "<literal>::</literal>" maar die zich voorts
gedraagt als elke andere optie die een naam heeft. Dit veroorzaakt veel
problemen. Vooreerst zullen gebruikers die meerdere regels in deze
<emphasis>verkeerde</emphasis> syntaxis schrijven in de hoop ze aan een
lijst toe te voegen, het tegenovergestelde bereiken, aangezien enkel de
laatste waardetoekenning aan deze optie "<literal>::</literal>" gebruikt zal
worden. Toekomstige versies van APT zullen foutmeldingen geven en ophouden
met werken als ze dit foutieve gebruik tegenkomen. Gelieve voorlopig
dergelijke opdrachten te corrigeren, vermits APT zich er niet expliciet over
beklaagt.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>De APT-groep</title>
   <para>Deze groep opties regelt het algemeen gedrag van APT en bevat ook de opties
die alle gereedschappen gemeen hebben.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>Architecture</option></term>
     <listitem><para>Systeemarchitectuur; stelt de te gebruiken architectuur in bij het ophalen
van bestanden en het verwerken van pakketlijsten. De interne standaard is
die architectuur waarvoor apt gecompileerd werd.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Architectures</option></term>
     <listitem><para>
     Alle door het systeem ondersteunde architecturen. Bijvoorbeeld zijn CPU's
die de instructieset <literal>amd64</literal> (ook <literal>x86-64</literal>
genoemd) gebruiken, ook in staat om programma's uit te voeren die
gecompileerd werden voor de instructieset <literal>i386</literal>
(<literal>x86</literal>). Deze lijst wordt gebruikt bij het ophalen van
bestanden en het verwerken van pakketlijsten. De initiële standaard is
altijd de systeemeigen architectuur (<literal>APT::Architecture</literal>)
en vreemde architecturen worden aan de standaardlijst toegevoegd wanneer ze
geregistreerd worden via het commando <command>dpkg
--add-architecture</command>.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Compressor</option></term>
     <listitem><para>
     Dit bereik definieert welke compressieformaten ondersteund worden, hoe
compressie en decompressie uitgevoerd kunnen worden indien de ondersteuning
voor dit formaat niet rechtstreeks ingebouwd is in apt en het definieert een
kostwaarde die aangeeft hoe duur het is om iets in dit formaat te
comprimeren. De volgende configuratiestanza laat bij wijze van voorbeeld apt
toe om bestanden met de goedkope bestandsextensie
<literal>.reversed</literal> zowel te downloaden en te decomprimeren als aan
te maken en op te slaan, waarbij apt voor het comprimeren en decomprimeren
het commando <command>rev</command> zal gebruiken zonder bijkomende
commandoregelparameters:</para>
<informalexample><programlisting>
APT::Compressor::rev {
	Name "rev";
	Extension ".reversed";
	Binary "rev";
	CompressArg {};
	UncompressArg {};
	Cost "10";
};
</programlisting></informalexample>
     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Build-Profiles</option></term>
     <listitem><para>
     Lijst met alle bouwprofielen die gebruikt worden bij het oplossen van de
bouwvereisten met weglating van het naamruimte-prefix
"<literal>profile.</literal>". Standaard is deze lijst
leeg. <envar>DEB_BUILD_PROFILES</envar>, zoals het door &dpkg-buildpackage;
gebruikt wordt, overschrijft de lijstnotatie.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Default-Release</option></term>
     <listitem><para>De release waarvandaan pakketten standaard geïnstalleerd moeten worden als
er meer dan een versie van beschikbaar is. Bevat releasenaam, codenaam of
releaseversie. Voorbeelden: 'stable', 'testing', 'unstable',
'&debian-stable-codename;', '&debian-testing-codename;', '4.0', '5.0*'. Zie
ook &apt-preferences;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Ignore-Hold</option></term>
     <listitem><para>Tegengehouden pakketten negeren. Deze globale optie doet de probleemoplosser
tegengehouden pakketten negeren bij zijn besluitvorming.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Clean-Installed</option></term>
     <listitem><para>Staat standaard aan. Wanneer de functie autoclean (automatisch opruimen) aan
staat, zal ze automatisch alle pakketten verwijderen die niet langer
gedownload kunnen worden uit de cache. Als ze uitgezet staat, zullen ook
pakketten die lokaal geïnstalleerd werden, niet opgeruimd worden - maar merk
wel op dat APT geen rechtstreeks middel ter beschikking stelt om een
dergelijk pakket opnieuw te installeren.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Immediate-Configure</option></term>
     <listitem><para>
     Staat standaard aan, hetgeen APT ertoe aanzet om bij een
installatie/opwaarderingsoperatie essentiële en belangrijke pakketten zo
snel mogelijk te installeren om zo het effect van een falende aanroep van
&dpkg; te beperken. Indien deze optie uitgezet werd, behandelt APT een
belangrijk pakket op dezelfde manier als een extra pakket: tussen het
uitpakken van pakket A en de configuratie ervan kunnen er vele andere
uitpak- en configuratieoperaties uitgevoerd worden voor andere niet-verwante
pakketten B, C, enz. Indien een van deze operaties
 een mislukte aanroep van &dpkg; uitlokt (bijvoorbeeld omdat een script van
de pakketonderhouder van pakket B een fout produceert), zal dit een
systeemtoestand opleveren waarbij pakket A uitgepakt maar niet
geconfigureerd is, waardoor er geen garantie meer bestaat dat alle pakketten
die van A afhangen, nog langer zullen werken, aangezien aan die
afhankelijkheid niet langer voldaan wordt.
     </para><para>
     Een markering voor onmiddellijke configuratie wordt ook toegepast in het
potentieel problematische geval van circulaire afhankelijkheden, aangezien
een vereiste met de vlag 'er onmiddellijk aan voldoen' het equivalent is van
een voorvereiste. In theorie laat dit APT toe om een situatie te herkennen
waarin het geen onmiddellijke configuratie kan uitvoeren, zijn werkzaamheden
in dat geval af te breken en de gebruiker voor te stellen om de optie
tijdelijk uit te zetten zodat de operatie voortgezet kan worden. Noteer dat
hier het woord "theorie" gebruikt werd. In het echte leven heeft men een
dergelijk probleem slechts zelden ervaren en dan was het omdat in een
niet-stabiele versie van de distributie het pakket in kwestie foutieve
vereisten had of omdat het systeem zich reeds in een beschadigde toestand
bevond. U zou deze optie dus niet blindweg mogen uitschakelen, omdat het
hierboven beschreven scenario niet het enige probleem is dat deze optie in
eerste instantie kan helpen voorkomen.
     </para><para>
     Voor u, met deze optie uitgezet, een grote operatie zoals
<literal>dist-upgrade</literal> uitvoert, zou u het pakket dat APT niet
onmiddellijk kan configureren, expliciet moeten proberen te installeren met
<literal>install</literal>. Maar zorg er ook zeker voor om uw probleem te
rapporteren aan uw distributie en aan het APT-team met de onderstaande
buglink. Zo kunnen zij werken aan het verbeteren of het corrigeren van de
opwaarderingsprocedure.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Force-LoopBreak</option></term>
     <listitem><para>
     Zet deze optie nooit aan tenzij u <emphasis>echt</emphasis> weet wat u
doet. Ze laat APT toe om tijdelijk een essentieel pakket te verwijderen om
een lus van Conflicts/Conflicts of Conflicts/Pre-Depends tussen twee
essentiële pakketten te doorbreken. <emphasis>Een dergelijke lus zou nooit
mogen voorkomen en is een zorgwekkende bug</emphasis>. Deze optie zal werken
als die essentiële pakketten niet <command>tar</command>,
<command>gzip</command>, <command>libc</command>, <command>dpkg</command>,
<command>dash</command> zijn of iets waarvan deze pakketten afhankelijk
zijn.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Cache-Start</option></term><term><option>Cache-Grow</option></term><term><option>Cache-Limit</option></term>
     <listitem><para>Sinds versie 0.7.26 gebruikt APT een in het geheugen geladen cachebestand
van variabele grootte waarin de informatie over beschikbare bestanden
opgeslagen ligt. <literal>Cache-Start</literal> werkt als een hint voor de
grootte die de cache uiteindelijk zal aannemen en is daarom de hoeveelheid
geheugen die APT bij het opstarten zal aanvragen. De standaardwaarde is
20971520 bytes (~20 MB). Merk op dat dit volume geheugenruimte beschikbaar
moet zijn voor APT, anders zal het wellicht op een onelegante wijze
falen. Voor apparaten met beperkt geheugen zou deze waarde dus verlaagd
moeten worden, terwijl ze verhoogd zou moeten worden op systemen met veel
geconfigureerde pakketbronnen. <literal>Cache-Grow</literal> geeft aan, in
bytes met een standaard van 1048576 (~1 MB), hoeveel de cachegrootte
uitgebreid zal worden in het geval de ruimte gedefinieerd door
<literal>Cache-Start</literal> niet volstaat. Steeds weer zal dit bijkomend
geheugenvolume toegevoegd worden totdat uiteindelijk de cachegrootte
uitgebreid genoeg is om alle informatie in op te slaan of totdat de
<literal>Cache-Limit</literal> bereikt wordt. De standaardinstelling voor
<literal>Cache-Limit</literal> is 0, hetgeen staat voor geen limiet. Indien
<literal>Cache-Grow</literal> ingesteld wordt op 0, wordt de automatische
uitbreiding van de cache uitgeschakeld.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Build-Essential</option></term>
     <listitem><para>Bepaalt welke pakketten beschouwd worden als essentiële bouwvereisten.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Get</option></term>
     <listitem><para>De onderafdeling Get regelt het gereedschap &apt-get; raadpleeg de
documentatie daarover voor meer informatie over de opties in kwestie.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Cache</option></term>
     <listitem><para>De onderafdeling Cache regelt het gereedschap &apt-cache; raadpleeg de
documentatie daarover voor meer informatie over de opties in kwestie.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>CDROM</option></term>
     <listitem><para>De onderafdeling CDROM regelt het gereedschap &apt-cdrom; raadpleeg de
documentatie daarover voor meer informatie over de opties in kwestie.</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>De Acquire-groep</title>
   <para>De opties die tot de groep <literal>Acquire</literal> behoren, regelen het
downloaden van pakketten evenals de verschillende ophaalmethodes ("acquire
methods") die verantwoordelijk zijn voor het downloaden zelf (zie ook
&sources-list;).</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>Check-Date</option></term>
	 <listitem><para>
	 Beveiligingsgerelateerde optie die standaard waar (true) is en die
tijdgerelateerde toetsingen mogelijk maakt. Deze optie uitschakelen betekent
dat de tijd op de machine niet betrouwbaar is. Zodoende zal APT alle
tijdgerelateerde toetsen uitschakelen, zoals
<option>Check-Valid-Until</option> of controleren of de datum in het
datumveld van een release-bestand zich niet in de toekomst situeert.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Max-FutureTime</option></term>
	 <listitem><para>Maximum tijd (in seconden) voor het tijdstip waarop het
<filename>Release</filename>-bestand aangemaakt werd (zoals vermeld in de
koptekst <literal>Date</literal>), dat het als geldig beschouwd moet
worden. De standaardwaarde is <literal>10</literal>. Archiefspecifieke
instellingen kunnen aangemaakt worden door het label van het archief toe te
voegen aan de optienaam. Bij voorkeur kan voor specifieke regels uit
&sources-list; hetzelfde bereikt worden door daar de optie
<option>Date-Max-Future</option> te gebruiken.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry><term><option>Check-Valid-Until</option></term>
     <listitem><para>
     Deze met beveiliging verband houdende optie staat standaard ingesteld op
waar (true), aangezien het plaatsen van een vervaldatum op de validering van
een Release-bestand langdurige zogenaamde replay-aanvallen kan voorkomen. Ze
kan gebruikers ook helpen om spiegelservers te identificeren die niet langer
bijgewerkt worden, al is deze functionaliteit afhankelijk van een juist
werkende klok op het systeem van de gebruiker. Onderhouders van archieven
worden aangemoedigd om Release-bestanden aan te maken met een koptekst
<literal>Valid-Until</literal>, maar als ze dat niet doen of indien er een
striktere waarde nodig is, kan de onderstaande optie
<literal>Max-ValidTime</literal> gebruikt worden. In plaats van deze globale
vervanging zou bij voorkeur de optie <option>Check-Valid-Until</option> voor
regels in &sources-list; gebruikt moeten worden om de toets op een
selectieve manier uit te zetten.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Max-ValidTime</option></term>
	 <listitem><para>Maximum tijd (in seconden) na het tijdstip waarop het
<filename>Release</filename>-bestand aangemaakt werd (zoals vermeld in de
koptekst <literal>Date</literal>), dat het als geldig beschouwd moet
worden. Indien het Release-bestand zelf een koptekst
<literal>Valid-Until</literal> bevat wordt de meest recente van beide data
als vervaldatum genomen. De standaardwaarde is <literal>0</literal> hetgeen
staat voor "onbeperkt geldig". Archiefspecifieke instellingen kunnen
aangemaakt worden door de naam van het archief toe te voegen aan de
optienaam. Hetzelfde effect kan voor specifieke regels uit &sources-list;
bereikt worden door daar de optie <option>Valid-Until-Max</option> te
gebruiken, wat bij voorkeur gedaan zou moeten worden.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Min-ValidTime</option></term>
	 <listitem><para>Minimum tijd (in seconden) na het tijdstip waarop het
<filename>Release</filename>-bestand aangemaakt werd (zoals vermeld in de
koptekst <literal>Date</literal>), dat het als geldig beschouwd moet
worden. Gebruik dit indien u beroep moet doen op een zelden bijgewerkte
(lokale) spiegelserver van een vaker bijgewerkt archief met een koptekst
<literal>Valid-Until</literal>. Dit is te verkiezen boven het volledig
uitschakelen van de controle van de vervaldatum. Archiefspecifieke
instellingen kunnen en zouden moeten gebruikt worden door de naam van het
archief toe te voegen aan de optienaam. Hetzelfde effect kan voor specifieke
regels uit &sources-list; bereikt worden door daar de optie
<option>Valid-Until-Min</option> te gebruiken, wat bij voorkeur gedaan zou
moeten worden.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>AllowTLS</option></term>
     <listitem><para>
     Sta toe dat de interne TLS-ondersteuning uit de http-methode gebruikt
wordt. Indien deze waarde ingesteld wordt op false, wordt ondersteuning voor
TLS in de eigen methodes van apt volledig uitgeschakeld (met uitzondering
van de op curl gebaseerde https-methode). TLS-gerelateerde functies zullen
niet langer aangeroepen worden.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>PDiffs</option></term>
	 <listitem><para>Tracht de wijzigingen aan indexen (zoals de bestanden
<filename>Packages</filename>), <literal>PDiffs</literal> genaamd, op te
halen in plaats van de volledige bestanden. Standaard ingesteld op waar. Dit
kan voor specifieke regels in &sources-list; of specifieke indexbestanden
ingesteld worden door daar de optie <option>PDiffs</option> te gebruiken,
wat bij voorkeur gedaan zou moeten worden.</para>
	 <para>Er zijn ook twee subopties beschikbaar om het gebruik van PDiffs te
beperken: <literal>FileLimit</literal> kan gebruikt worden om het maximum
aantal PDiff-bestanden op te geven die gedownload zouden mogen worden om een
bestand bij te werken. <literal>SizeLimit</literal> van zijn kant geeft aan
hoe groot het percentage van alle patches samen mag zijn vergeleken met de
grootte van het bestand waarop ze betrekking hebben. Indien een van beide
limieten overschreden wordt, wordt het ganse bestand gedownload in plaats
van de patches.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>By-Hash</option></term>
	 <listitem><para>Tracht indexen te downloaden via een URI die opgebouwd wordt op basis van de
frommelcontrolesom van het verwachte bestand, eerder dan via een welbekende
stabiele bestandsnaam. Dit staat standaard ingesteld op waar (true), maar
als de pakketbron aangeeft dat dit niet ondersteund wordt, wordt het
automatisch uitgeschakeld. Het gebruik ervan kan verplicht worden met de
bijzondere waarde "force". Dit kan voor specifieke regels in &sources-list;
of specifieke indexbestanden ingesteld worden door daar de optie
<option>By-Hash</option> te gebruiken, wat bij voorkeur gedaan zou moeten
worden.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Queue-Mode</option></term>
     <listitem><para>Wachtrijmodus; <literal>Queue-Mode</literal> kan ofwel
<literal>host</literal> ofwel <literal>access</literal> zijn en bepaalt hoe
APT de parallellisatie van uitgaande verbindingen
organiseert. <literal>host</literal> betekent dat een verbinding per
doelcomputer geopend wordt, <literal>access</literal> wil zeggen dat een
verbinding per URI-type geopend wordt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Retries</option></term>
     <listitem><para>Aantal uit te voeren pogingen. Indien dit niet nul is, zal APT bij een
mislukte poging het opgegeven aantal nieuwe pogingen doen om een bestand op
te halen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Source-Symlinks</option></term>
     <listitem><para>Gebruik symbolische koppelingen voor bronarchieven. Indien dit op true
(waar) ingesteld staat, zal geen kopie van een bronarchief gemaakt worden
als een symbolische koppeling mogelijk is. Waar is de standaardinstelling.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>http</option> <option>https</option></term>
     <listitem><para>De opties in deze gebieden configureren APT's ophaaltransportmethodes voor
de protocollen HTTP en HTTPS en worden gedocumenteerd in de respectieve
man-pagina's &apt-transport-http; en &apt-transport-https;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>ftp</option></term>
     <listitem><para>
     <literal>ftp::Proxy</literal> stelt de te gebruiken standaard-proxy in voor
URI's van het type FTP. De standaardvorm ervan is
<literal>ftp://[[user][:pass]@]host[:port]/</literal>. Proxy's kunnen ook
per computer ingesteld worden volgens het schema
<literal>ftp::Proxy::&lt;host&gt;</literal>, waarbij het bijzondere
trefwoord <literal>DIRECT</literal> betekent dat geen proxy's gebruikt
worden. Indien geen van de bovenstaande instellingen opgegeven werd, zal de
omgevingsvariabele <envar>ftp_proxy</envar> gebruikt worden. Om een
FTP-proxy te gebruiken zult u het script <literal>ftp::ProxyLogin</literal>
in het configuratiebestand moeten instellen. Dit item omschrijft de te
verzenden commando's die de proxy-server moeten laten weten waarmee hij een
verbinding moet maken. Raadpleeg &configureindex; voor een voorbeeld van hoe
dit moet gedaan worden. De substitutievariabelen die de overeenkomstige
URI-component vertegenwoordigen, zijn <literal>$(PROXY_USER)</literal>,
<literal>$(PROXY_PASS)</literal>, <literal>$(SITE_USER)</literal>,
<literal>$(SITE_PASS)</literal>, <literal>$(SITE)</literal> en
<literal>$(SITE_PORT)</literal>.</para>

     <para>De optie <literal>timeout</literal> stelt de tijdslimiet in die gehanteerd
moet worden door de timer die door deze methode gebruikt wordt. Deze waarde
is zowel van toepassing op de tijdslimiet van de verbinding als op die van
de data-overdracht.</para>

     <para>Meerdere instellingen zijn beschikbaar om de passieve modus te
controleren. Over het algemeen is het veilig om de passieve modus aan te
laten staan. Hij werkt in praktisch elke omgeving. Toch vereisen sommige
situaties het uitschakelen van de passieve modus en het gebruik in de plaats
daarvan van FTP in poortmodus. Dit kan globaal gebeuren of voor verbindingen
die langs een proxy passeren of voor een specifieke computer. (raadpleeg
voor voorbeelden het voorbeeldconfiguratiebestand).</para>

     <para>Het is mogelijk om proxy voor FTP over HTTP te laten verlopen door de
omgevingsvariabele <envar>ftp_proxy</envar> in te stellen op een URL van het
type HTTP - zie de eerdere bespreking van de http-methode voor de
syntaxis. U kunt dit niet in het configuratiebestand instellen en het
gebruik van FTP over HTTP wordt niet aangeraden omwille van zijn geringe
efficiëntie.</para>

     <para>De instelling <literal>ForceExtended</literal> regelt het gebruik van de
RFC2428 commando's <literal>EPSV</literal> en
<literal>EPRT</literal>. Standaard staat ze uitgeschakeld (ingesteld op
false), hetgeen betekent dat deze commando's enkel gebruikt worden indien de
controleverbinding van het type IPv6 is. Deze instelling aanzetten
(instellen op true) verplicht het gebruik van deze commando's zelfs bij
verbindingen van het type IPv4. Merk op dat de meeste FTP-servers RFC2428
niet ondersteunen.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>cdrom</option></term>
     <listitem><para>
     Voor URI's die de methode <literal>cdrom</literal> gebruiken is het
aankoppelpunt, <literal>cdrom::Mount</literal>, de enige optie die
geconfigureerd kan worden. Dit moet het aankoppelpunt voor het CD-station
(of DVD-station of wat dan ook) zijn zoals vermeld in
<filename>/etc/fstab</filename>. Het is mogelijk om te voorzien in
vervangende commando's voor de aankoppelings- en afkoppelingsoperaties als
het niet mogelijk is om het aankoppelpunt in fstab op te nemen. De syntaxis
is om <literallayout>/cdrom/::Mount "foo";</literallayout> binnen het
<literal>cdrom</literal>-blok te plaatsen. Het is belangrijk dat ook de
nakomende slash gebruikt wordt. Afkoppelingsopdrachten kunnen opgegeven
worden door UMount te gebruiken.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>gpgv</option></term>
     <listitem><para>
     Voor URI's van het type GPGV is de enige optie die geconfigureerd kan worden
<literal>gpgv::Options</literal>. Ze geeft bijkomende parameters door aan
gpgv.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>CompressionTypes</option></term>
     <listitem><para>Lijst van compressietypes die door de methodes voor het ophalen van
pakketten begrepen worden. Bestanden zoals <filename>Packages</filename>
kunnen in verschillende compressieformaten beschikbaar zijn. Standaard
kunnen de ophaalmethodes veel gebruikelijke formaten zoals
<command>xz</command> en <command>gzip</command> decomprimeren en opnieuw
comprimeren. Met dit bereik kunnen de ondersteunde formaten doorzocht
worden, kunnen er wijzigingen in aangebracht worden en kan ondersteuning
voor nog andere formaten toegevoegd worden (zie ook
<option>APT::Compressor</option>). De syntaxis hiervoor is: <synopsis>Acquire::CompressionTypes::<replaceable>FileExtension</replaceable> "<replaceable>Methodname</replaceable>";</synopsis>
     </para><para>Voorts kan de subgroep <literal>Order</literal> gebruikt worden om te
bepalen in welke volgorde het ophaalsysteem de gecomprimeerde bestanden zal
trachten te downloaden. Eerst zal het ophaalsysteem het eerste
compressietype proberen en als dat mislukt het volgende uit deze lijst. Om
dus een type boven een ander te laten verkiezen moet u het gewoon vooraan in
de lijst plaatsen. Nog niet vermelde standaardtypes zullen impliciet aan het
einde van de lijst toegevoegd worden. Zo kan bijvoorbeeld <synopsis>Acquire::CompressionTypes::Order:: "gz";</synopsis> gebruikt worden om met <command>gzip</command>
gecomprimeerde bestanden te verkiezen boven alle andere formaten. Indien
<command>xz</command> moet verkozen worden boven <command>gzip</command> en
<command>bzip2</command>, moet de configuratie-instelling er als volgt
uitzien: <synopsis>Acquire::CompressionTypes::Order { "xz"; "gz"; };</synopsis>. Het is onnodig om
<literal>bz2</literal> expliciet aan de lijst toe te voegen, aangezien het
er automatisch aan toegevoegd zal worden.</para>
     <para>Merk op dat op het ogenblik van uitvoering gekeken zal worden naar
<literal>Dir::Bin::<replaceable>Naam-van-de-Methode</replaceable></literal>.
Indien deze optie ingesteld werd en ondersteuning voor dit formaat niet
rechtstreeks ingebouwd is in apt, zal de methode enkel gebruikt worden
indien dat bestand bestaat. Voor de methode <literal>bzip2</literal>
bijvoorbeeld, is de (ingebouwde) instelling: <literallayout>Dir::Bin::bzip2 "/bin/bzip2";</literallayout>. Merk ook op dat de lijstitems die aan de
commandoregel opgegeven worden, toegevoegd zullen worden achteraan de lijst
die in de configuratiebestanden vermeld wordt, maar voorafgaand aan de
standaarditems. Om in dit geval een type boven die uit de
configuratiebestanden te verkiezen, kunt u de optie rechtstreeks instellen -
niet in de lijstopmaak. Dit zal de gedefinieerde lijst niet opheffen. Het
zal de lijst enkel laten beginnen met dat type.</para>
     <para>Het bijzondere type <literal>uncompressed</literal> kan gebruikt worden om
voorrang te geven aan niet-gecomprimeerde bestanden. Maar u dient te weten
dat de meeste archieven geen niet-gecomprimeerde bestanden aanbieden, zodat
dit type grotendeels enkel bruikbaar is voor lokale spiegelservers.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>GzipIndexes</option></term>
	 <listitem><para>
	 Indexen (Packages, Sources, of Translations) die met <literal>gzip</literal>
gecomprimeerd werden en die u downloadt, laat u best in gecomprimeerde vorm
op de lokale computer staan in plaats van ze uit te pakken. Dit spaart heel
wat schijfruimte, zij het ten koste van een intensiever CPU-gebruik tijdens
het opbouwen van de lokale pakketcaches. Standaard staat dit uit.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Languages</option></term>
     <listitem><para>De subsectie Languages regelt welke
<filename>Translation</filename>-bestanden gedownload worden en in welke
volgorde APT probeert de vertaalde beschrijvingen weer te geven. APT zal
proberen de eerste beschikbare beschrijving weer te geven in de eerst
vermelde taal. Talen kunnen gedefinieerd worden aan de hand van een korte of
een lange taalcode. Merk op dat niet elk archief voor elke taal een
<filename>Translation</filename>-bestand aanbiedt - zeker de lange taalcodes
zijn zeldzaam.</para>
     <para>De lijst bevat standaard "environment" en
"en". "<literal>environment</literal>" heeft hier een speciale betekenis: op
het moment van uitvoering zal het vervangen worden door de taalcodes die
afgeleid worden uit de omgevingsvariabele
<literal>LC_MESSAGES</literal>. Het zorgt er ook voor dat deze niet tweemaal
voorkomen in de lijst. Als <literal>LC_MESSAGES</literal> op "C" ingesteld
staat, wordt enkel het bestand <filename>Translation-en</filename> (als het
beschikbaar is) gebruikt.Om APT te dwingen geen Translation-bestand te
gebruiken, moet u de instelling <literal>Acquire::Languages=none</literal>
gebruiken. Ook de code "<literal>none</literal>" is er een met een speciale
betekenis. Ze zorgt ervoor dat niet verder gezocht wordt naar een passend
<filename>Translation</filename>-bestand. Ze vertelt APT ook om die
vertalingen wel te downloaden zonder ze effectief te gebruiken tenzij er in
de omgeving talen gespecificeerd worden. Het volgende voorbeeld zal dus in
de context van een Engelse lokalisatie resulteren in de volgorde "en, de" en
in een Duitse lokalisatie in "de, en". Merk op dat "fr" wel gedownload
wordt, maar niet gebruikt tenzij APT in de context van een Franse
lokalisatie gebruikt wordt (in dat geval zou de volgorde "fr, de, en"
zijn). <programlisting>Acquire::Languages { "environment"; "nl"; "de"; "en"; "none"; "fr"; };</programlisting></para>
     <para>Noot: om te voorkomen dat er problemen zouden ontstaan door het feit dat APT
uitgevoerd wordt in verschillende omgevingen (bijvoorbeeld door
verschillende gebruikers of door andere programma's) zullen alle
Translation-bestanden die te vinden zijn in
<filename>/var/lib/apt/lists/</filename> toegevoegd worden aan het eind van
de lijst (na een impliciet "<literal>none</literal>").</para>
     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>ForceIPv4</option></term>
	 <listitem><para>
         Afdwingen dat enkel het IPv4-protocol gebruikt wordt bij het downloaden.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>ForceIPv6</option></term>
	 <listitem><para>
         Afdwingen dat enkel het IPv6-protocol gebruikt wordt bij het downloaden.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>MaxReleaseFileSize</option></term>
	 <listitem><para>
           De maximale bestandsgrootte van de bestanden
Release/Release.gpg/InRelease. Standaard is dat 10MB.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>EnableSrvRecords</option></term>
	 <listitem><para>
           Deze optie regelt of apt de DNS SRV server record zoals dat in RFC 2782
gespecificeerd wordt, zal gebruiken om een alternatieve server te selecteren
om mee te verbinden. Standaard is dit "true" (aangezet).
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>AllowInsecureRepositories</option></term>
	 <listitem><para>
	   Aan update-operaties de toestemming geven om data-bestanden op te halen van
pakketbronnen zonder afdoende beveiligingsinformatie. De standaardwaarde is
"<literal>false</literal>". Concept, implicaties en alternatieven worden
uiteengezet in &apt-secure;.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>AllowWeakRepositories</option></term>
	 <listitem><para>
	   Aan update-operaties de toestemming geven om data-bestanden op te halen van
pakketbronnen die beveiligingsinformatie leveren, maar waarvan de
cryptografie niet langer als voldoende krachtig beschouwd wordt. De
standaardwaarde is "<literal>false</literal>". Concept, implicaties en
alternatieven worden uiteengezet in &apt-secure;.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>AllowDowngradeToInsecureRepositories</option></term>
	 <listitem><para>
	   Toelaten dat een pakketbron die voorheen een gpg-ondertekening had, tijdens
een update-bewerking niet langer ondertekend is. Als een pakketbron die
vroeger betrouwbaar was, geen geldige ondertekening meer heeft, zal apt de
update-bewerking weigeren uit te voeren. Deze optie kan gebruikt worden om
die beveiliging op te heffen. Bijna zeker zult u deze optie nooit willen
activeren. Standaard is ze ingesteld op <literal>false</literal>. Concept,
implicaties en alternatieven worden uiteengezet in &apt-secure;.
	 </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Changelogs::URI</option> bereik</term>
	<listitem><para>
	  Het ophalen van changelogs (bestanden met de registratie van aangebrachte
wijzigingen) kan enkel gebeuren als er een URI gekend is waar ze opgehaald
kunnen worden. Bij voorkeur vermeldt het bestand Release dit in het veld
'Changelogs'. Indien er geen dergelijk veld is, wordt het veld Label/Origin
van het Release-bestand gebruikt om na te gaan of er een optie
<literal>Acquire::Changelogs::URI::Label::<replaceable>LABEL</replaceable></literal>
of
<literal>Acquire::Changelogs::URI::Origin::<replaceable>ORIGINE</replaceable></literal>
bestaat en als dat het geval is, wordt die waarde gebruikt. De waarde in het
Release-bestand kan vervangen worden door
<literal>Acquire::Changelogs::URI::Override::Label::<replaceable>LABEL</replaceable></literal>
of
<literal>Acquire::Changelogs::URI::Override::Origin::<replaceable>ORIGINE</replaceable></literal>.
De waarde ervan zou een normale URI naar een tekstbestand moeten zijn,
behalve dat de pakketspecifieke gegevens vervangen worden door de
plaatshouder <literal>@CHANGEPATH@</literal>. De waarde daarvan is: 1. als
het pakket uit een onderdeel afkomstig is (bijv. <literal>main</literal>),
vormt dit het eerste deel, anders wordt het weggelaten, 2. de eerste letter
van de pakketnaam van het bronpakket, behalve als de naam van het bronpakket
begint met '<literal>lib</literal>'. In dat laatste geval zullen het de
eerste vier letters zijn. 3. De volledige naam van het
bronpakket. 4. nogmaals de volledige naam en 5. de versie van de
broncode. Het eerste (in voorkomend geval), tweede, derde en vierde deel
worden gescheiden door een slash ('<literal>/</literal>') en tussen het het
vierde en het vijfde deel staat een laag liggend streepje
('<literal>_</literal>'). De speciale waarde '<literal>no</literal>' kan
gebruikt worden voor deze optie om aan te geven dat deze bron niet gebruikt
kan worden om er changelog-bestanden op te halen. In dat geval zal een
andere bron geprobeerd worden als die er is.
	</para></listitem>
    </varlistentry>

   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Programmaspecifieke configuratie</title>
    <para>In het bijzonder omwille van de introductie van het binaire programma
<command>apt</command>, kan het zinvol zijn om bepaalde opties enkel voor
een specifiek programma in te stellen. Want zelfs opties die eruit zien
alsof ze enkel betrekking hebben op een bepaald programma, zoals
<option>APT::Get::Show-Versions</option>, hebben zowel uitwerking op
<command>apt-get</command> als op <command>apt</command>.
    </para>
    <para>Een optie enkel instellen voor een specifiek programma kan gerealiseerd
worden door die optie in te stellen binnen het bereik
<option>Binary::<replaceable>specifiek-programma</replaceable></option>. De
optie <option>APT::Get::Show-Versions</option> enkel voor
<command>apt</command> instellen, kan bijvoorbeeld gebeuren door in plaats
daarvan <option>Binary::apt::APT::Get::Show-Versions</option> in te stellen.</para>
    <para>Merk op dat, zoals we hogerop in het onderdeel BESCHRIJVING zagen, u geen
programmaspecifieke opties kunt instellen aan de commandoregel zelf en ook
niet in configuratiebestanden die via de commandoregel ingelezen worden.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Mappen</title>

   <para>De sectie <literal>Dir::State</literal> bevat mappen die de lokale
statusinformatie aanbelangen. <literal>lists</literal> is de map waarin de
opgehaalde pakketlijsten geplaatst moeten worden en
<literal>status</literal> is de naam van het statusbestand van
&dpkg;. <literal>preferences</literal> is de naam van het
<filename>preferences</filename>-bestand van
APT. <literal>Dir::State</literal> bevat de standaardmap die als prefix
gebruikt moet worden bij alle subitems die niet beginnen met
<filename>/</filename> of <filename>./</filename>.</para>

   <para><literal>Dir::Cache</literal> bevat locaties die de lokale cache-informatie
aanbelangen, zoals de twee pakketcaches <literal>srcpkgcache</literal> en
<literal>pkgcache</literal>, alsook de plaats waarin opgehaalde archieven
geplaatst worden, <literal>Dir::Cache::archives</literal>. Het aanmaken van
caches kan uitgezet worden door <literal>pkgcache</literal> of
<literal>srcpkgcache</literal> in te stellen op <literal>""</literal>. Dit
zal het opstarten vertragen, maar schijfruimte besparen. Het valt wellicht
te verkiezen de pkgcache uit te zetten eerder dan de srcpkgcache. Net zoals
dit het geval is bij <literal>Dir::State</literal> ligt de standaardmap
vervat in <literal>Dir::Cache</literal>.</para>

   <para><literal>Dir::Etc</literal> bevat de locatie van
configuratiebestanden. <literal>sourcelist</literal> geeft de locatie aan
van de lijst met pakketbronnen en <literal>main</literal> is het standaard
configuratiebestand (een instelling die geen uitwerking heeft, tenzij ze
staat in het configuratiebestand dat door <envar>APT_CONFIG</envar>)
gespecificeerd wordt.</para>

   <para>De instelling <literal>Dir::Parts</literal> leest in lexicale volgorde alle
configuratiefragmenten uit de opgegeven map in. Nadien wordt het
hoofdconfiguratiebestand geladen.</para>

   <para>Naar binaire programma's wordt verwezen door
<literal>Dir::Bin</literal>. <literal>Dir::Bin::Methods</literal> geeft de
locatie op van de methodeverwerkers en <literal>gzip</literal>,
<literal>bzip2</literal>, <literal>lzma</literal>, <literal>dpkg</literal>,
<literal>apt-get</literal> <literal>dpkg-source</literal>
<literal>dpkg-buildpackage</literal> and <literal>apt-cache</literal> geven
de locatie van de respectieve programma's op.</para>

   <para>
     Het configuratie-item <literal>RootDir</literal> heeft een speciale
betekenis. Als het ingesteld werd, zullen alle paden relatief zijn ten
opzichte van <literal>RootDir</literal>, <emphasis>zelfs paden die absoluut
gespecificeerd werden</emphasis>. Dus als bijvoorbeeld
<literal>RootDir</literal> ingesteld staat op
<filename>/tmp/staging</filename> en <literal>Dir::State::status</literal>
op <filename>/var/lib/dpkg/status</filename>, dan zal naar het statusbestand
gezocht worden in
<filename>/tmp/staging/var/lib/dpkg/status</filename>. Indien u enkel een
voorvoegsel voor relatieve paden wilt instellen, gebruikt u eerder
<literal>Dir</literal>.
   </para>

   <para>
      De lijst <literal>Ignore-Files-Silently</literal> kan gebruikt worden om op
te geven welke bestanden APT stilzwijgend moet negeren bij het verwerken van
de fragmenten uit de mappen die fragmenten bevatten. Standaard worden
bestanden die eindigen op <literal>.disabled</literal>,
<literal>~</literal>, <literal>.bak</literal> of
<literal>.dpkg-[a-z]+</literal> stilzwijgend genegeerd. Zoals bij de laatste
standaardwaarde vastgesteld kan worden, kunnen deze patronen gebruik maken
van de syntaxis voor reguliere expressies.
   </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>APT in DSelect</title>
   <para>   
   Als APT gebruikt wordt als een methode van &dselect; sturen verschillende
configuratierichtlijnen het standaardgedrag aan. Deze zijn te vinden in de
sectie <literal>DSelect</literal>.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>Clean</option></term>
     <listitem><para>Modus voor het opschonen van de cache; deze kan een van de volgende waarden
zijn: <literal>always</literal>, <literal>prompt</literal>,
<literal>auto</literal>, <literal>pre-auto</literal> en
<literal>never</literal>.  <literal>always</literal> en
<literal>prompt</literal> verwijderen na het opwaarderen alle pakketten uit
de cache, <literal>prompt</literal> (de standaardwaarde) doet dit
voorwaardelijk.  <literal>auto</literal> verwijdert enkel die pakketten die
niet langer gedownload kunnen worden (bijvoorbeeld omdat ze door een nieuwe
versie vervangen zijn).  <literal>pre-auto</literal> voert deze actie uit
vooraleer nieuwe pakketten gedownload worden.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>options</option></term>
     <listitem><para>De inhoud van deze variabele wordt in de vorm van commandoregelopties
doorgegeven aan &apt-get; als dit commando in de installatiefase uitgevoerd
wordt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Updateoptions</option></term>
     <listitem><para>De inhoud van deze variabele wordt in de vorm van commandoregelopties
doorgegeven aan &apt-get; als dit commando in de fase van bijwerken
uitgevoerd wordt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>PromptAfterUpdate</option></term>
     <listitem><para>Indien ingesteld op true (waar) zal de operatie [U]pdate in &dselect; altijd
om bevestiging vragen vooraleer voort te gaan. De standaardinstelling is om
enkel in geval van een fout om invoer te vragen.</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Hoe APT &dpkg; aanroept</title>
   <para>Verschillende configuratierichtlijnen regelen de manier waarop APT &dpkg;
aanroept. Deze zijn te vinden in de sectie <literal>DPkg</literal>.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>options</option></term>
     <listitem><para>Dit is een lijst van aan &dpkg; door te geven opties. De lijstnotatie moet
gebruikt worden om de opties op te geven en elk lijstitem wordt als een
apart argument aan &dpkg; doorgegeven.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Path</option></term>
     <listitem><para>This is a string that defines the <envar>PATH</envar> environment variable
used when running dpkg. It may be set to any valid value of that environment
variable; or the empty string, in which case the variable is not changed.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>Pre-Invoke</option></term><term><option>Post-Invoke</option></term>
     <listitem><para>Dit is een lijst van shell-opdrachten die voor/na het aanroepen van &dpkg;
uitgevoerd moeten worden. Zoals dit het geval is bij
<literal>options</literal> moet de lijstnotatie gebruikt worden. De
commando's worden in volgorde gestart met behulp van
<filename>/bin/sh</filename>. Indien er een mislukt, dan breekt APT af.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Pre-Install-Pkgs</option></term>
     <listitem><para>Dit is een lijst van shell-opdrachten die voor het aanroepen van &dpkg;
uitgevoerd moeten worden. Zoals dit het geval is bij
<literal>options</literal> moet de lijstnotatie gebruikt worden. De
commando's worden in volgorde gestart met behulp van
<filename>/bin/sh</filename>. Indien er een mislukt, dan breekt APT af. APT
zal de bestandsnaam van elk .deb-bestand dat het gaat installeren doorgeven
aan de commando's. Dit gebeurt met een naam per regel op de gevraagde
bestandsindicator, die standaard ingesteld staat op standaardinvoer.</para>

     <para>Versie 2 van dit protocol stuurt meer informatie naar de gevraagde
bestandsindicator: een regel met de tekst <literal>VERSION 2</literal>, de
configuratieruimte voor APT en een lijst van pakketacties met informatie
over bestandsnaam en versie.</para>

     <para>Elke regel met een configuratierichtlijn heeft de vorm
<literal>key=value</literal> (sleutel=waarde). Bijzondere tekens
(gelijkheidstekens, regeleinden, niet-afdrukbare tekens, aanhalingstekens en
percenttekens in <literal>key</literal> en regeleinden, niet-afdrukbare
tekens en percenttekens in <literal>value</literal>) worden met %
gecodeerd. Lijsten worden voorgesteld door meerdere
<literal>key::=value</literal> (sleutel::=waarde) regels met eenzelfde
sleutel. De configuratiesectie eindigt met een lege regel.</para>

     <para>In Versie 2 bestaan regels in verband met een pakketactie uit vijf velden:
pakketnaam (zonder architectuuropgave, zelfs indien niet-systeemeigen), oude
versie, richting van de versiewijziging (&lt; voor opwaarderingen, &gt; voor
degradaties, = voor geen wijziging), nieuwe versie, actie. De versievelden
zijn "-" voor helemaal geen versie (bijvoorbeeld wanneer een pakket voor het
eerst geïnstalleerd wordt; geen versie wordt behandeld als ouder dan gelijk
welke echte versie, waardoor het een opwaardering betreft, aangeduid als
<literal>- &lt; 1.23.4</literal>). Het actieveld is "**CONFIGURE**" als het
pakket geconfigureerd gaat worden, "**REMOVE**" als het verwijderd gaat
worden of de bestandsnaam van een .deb-bestand als het uitgepakt gaat
worden.</para>

     <para>In Versie 3 volgt na elk versieveld de architectuur van die versie, hetgeen
"-" is voor geen versie, en een veld met de aanduiding van het
MultiArch-type (multiarchitectuurtype) "same" (zelfde), "foreign"
(niet-systeemeigen), "allowed" (toegestaan) of "none" (geen). Merk op dat
"none" een incorrecte typenaam is die om redenen van compatibiliteit
behouden werd. Het moet als "no" geïnteerpreteerd worden en gebruikers
worden aangemoedigd om beide te ondersteunen.</para>

     <para>De protocolversie die voor het commando
<literal><replaceable>cmd</replaceable></literal> gebruikt moet worden, kan
gekozen worden door
<literal>DPkg::Tools::options::<replaceable>cmd</replaceable>::Version</literal>
dienovereenkomstig in te stellen. Standaard is dit versie 1. Indien APT de
gevraagde versie niet ondersteunt, zal het in de plaats daarvan de
informatie weergeven volgens het protocol van de hoogste ondersteunde
versie.
     </para>

     <para>De bestandsindicator die gebruikt moet worden om de informatie door te
sturen kan aangevraagd worden met
<literal>DPkg::Tools::options::<replaceable>cmd</replaceable>::InfoFD</literal>.
Dit staat standaard op <literal>0</literal> ingesteld, wat staat voor de
standaardinvoer. Deze functionaliteit is beschikbaar sinds versie
0.9.11. Men kan nagaan of deze optie ondersteund wordt door te kijken naar
de omgevingsvariabele <envar>APT_HOOK_INFO_FD</envar> die ter confirmatie
het cijfer bevat dat staat voor de gebruikte bestandsindicator.</para>
     </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Run-Directory</option></term>
     <listitem><para>APT gaat naar deze map vooraleer &dpkg; aan te roepen. Standaard is dit
<filename>/</filename>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>Build-options</option></term>
     <listitem><para>Deze opties worden doorgegeven aan &dpkg-buildpackage; bij het compileren
van pakketten. Het standaardgedrag is om ondertekening uit te zetten en alle
binaire bestanden te produceren.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>DPkg::ConfigurePending</option></term>
     <listitem><para>Indien deze optie ingesteld staat zal APT <command>dpkg --configure
--pending</command> aanroepen om &dpkg; alle nodige configuraties en
triggers te laten afhandelen. Standaard staat deze optie automatisch
aan. Maar ze uitzetten kan nuttig zijn indien u APT meerdere keren op rij
wenst uit te voeren - bijvoorbeeld in een installatieprogramma. In een
dergelijk scenario kunt u deze optie uitschakelen voor alle keren dat APT
uitgevoerd wordt, behalve voor de laatste keer.</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
   <title>De opties Periodic en Archives</title>
   <para>De optiegroepen <literal>APT::Periodic</literal> en
<literal>APT::Archives</literal> configureren het gedrag van de periodieke
bijwerkingen die door apt uitgevoerd worden en die door het script
<literal>/usr/lib/apt/apt.systemd.daily</literal> uitgelokt
worden. Raadpleeg het begin van dit script voor een beknopte documentatie
over deze opties.
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1>
   <title>Debugopties</title>
   <para>
     Als opties in de sectie <literal>Debug::</literal> geactiveerd worden, heeft
dit tot gevolg dat er met behulp van de bibliotheken van
<literal>apt</literal> debug-informatie gestuurd wordt naar de
standaardstroom voor foutmeldingen van het programma in kwestie, of dat
bijzondere modi van dat programma aangezet worden die vooral nuttig zijn om
het gedrag van apt te debuggen. De meeste van deze opties zijn niet
interessant voor een gewone gebruiker. Slechts enkele kunnen dat wel zijn:

     <itemizedlist>
       <listitem>
	 <para>
	   <literal>Debug::pkgProblemResolver</literal> levert uitvoer op over de
beslissingen die genomen werden door <literal>dist-upgrade, upgrade,
install, remove, purge</literal>.
	 </para>
       </listitem>

       <listitem>
	 <para>
	   <literal>Debug::NoLocking</literal> schakelt elke vorm van
bestandsvergrendeling uit. Dit kan bruikbaar zijn voor het uitvoeren van
sommige operaties (bijvoorbeeld <literal>apt-get -s install</literal>) als
niet-systeembeheerder.
	 </para>
       </listitem>

       <listitem>
	 <para>
	   <literal>Debug::pkgDPkgPM</literal> geeft de werkelijke commandoregel weer
telkens <literal>apt</literal> &dpkg; aanroept.
	 </para>
       </listitem>

       <listitem>
	 <para>
	   <!-- TODO: provide a
	   motivating example, except I haven't a clue why you'd want
	   to do this. -->
<literal>Debug::IdentCdrom</literal> schakelt het opnemen van
statfs-gegevens in de ID's van CD's uit.  
	 </para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
   </para>

   <para>
     Hieronder volgt een volledige lijst van de debug-opties van apt.
   </para>

   <variablelist>
     <varlistentry>
       <term><option>Debug::Acquire::cdrom</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Weergeven van informatie in verband met het benaderen van pakketbronnen van
het type <literal>cdrom://</literal>.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::Acquire::ftp</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Weergeven van informatie in verband met het downloaden van pakketten met
behulp van FTP.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::Acquire::http</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Weergeven van informatie in verband met het downloaden van pakketten met
behulp van HTTP.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::Acquire::https</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Weergeven van informatie in verband met het downloaden van pakketten met
behulp van HTTPS.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::Acquire::gpgv</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Weergeven van informatie in verband met het verifiëren van cryptografische
handtekeningen met behulp van <literal>gpg</literal>.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::aptcdrom</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Informatie tonen over het proces van benaderen van verzamelingen pakketten
op CD's.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::BuildDeps</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Beschrijft het proces van het oplossen van bouwvereisten door &apt-get;.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::Hashes</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Iedere cryptografische frommel weergeven die door de bibliotheken van
<literal>apt</literal> aangemaakt wordt.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::IdentCDROM</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Bij het aanmaken van een ID voor een CD geen informatie toevoegen die
afkomstig is van <literal>statfs</literal>, namelijk het aantal gebruikte en
vrije blokken op het bestandssysteem van de CD.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::NoLocking</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Elke vorm van bestandsvergrendeling uitzetten. Dit maakt het bijvoorbeeld
mogelijk om gelijktijdig twee processen van het type <quote><literal>apt-get
update</literal></quote> uit te voeren.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgAcquire</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   In een logbestand opschrijven wanneer items toegevoegd worden aan of
verwijderd uit de algemene download-wachtrij.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgAcquire::Auth</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Statusberichten en fouten weergeven die verband houden met het controleren
van de controlesom en de cryptografische handtekening van gedownloade
bestanden.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgAcquire::Diffs</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Informatie weergeven over het downloaden en verwerken van de diff's
(bestanden die de aangebrachte wijzigingen bijhouden) voor de
pakketindexbestanden en over fouten die daarmee verband houden.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgAcquire::RRed</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Informatie weergeven in verband met het patchen van de pakketlijsten van apt
wanneer niet de volledige indexbestanden maar enkel de diff's (aangebrachte
wijzigingen) gedownload worden.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgAcquire::Worker</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Alle interacties met de sub-processen die het downloaden werkelijk
uitvoeren, neerschrijven in een logbestand.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgAutoRemove</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Gebeurtenissen in een logbestand opschrijven die verband houden met de
status van pakketten die automatisch geïnstalleerd werden en met het
verwijderen van niet-gebruikte pakketten.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgDepCache::AutoInstall</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Debug-berichten genereren waarin beschreven wordt welke pakketten
automatisch geïnstalleerd worden om aan vereisten te voldoen. Dit komt
overeen met de initiële doorloop van het type auto-install die bijvoorbeeld
door <literal>apt-get install</literal> uitgevoerd wordt. Het komt niet
overeen met het volledige systeem van apt voor het oplossen van
vereistenproblemen. Raadpleeg in dat verband
<literal>Debug::pkgProblemResolver</literal>.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgDepCache::Marker</option></term>
       <listitem>
        <para>
           Debug-berichten genereren waarin beschreven wordt welke pakketten een
markering krijgen van het type keep/install/remove
(vasthouden/installeren/verwijderen) terwijl de ProblemResolver
(probleemoplosser) zijn werk verricht. Elke toevoeging of verwijdering kan
bijkomende acties uitlokken en die worden onder het originele item
weergegeven met een insprong van twee extra spaties. Het formaat van elke
regel is <literal>MarkKeep</literal>, <literal>MarkDelete</literal> of
<literal>MarkInstall</literal> gevolgd door <literal>pakketnaam &lt;a.b.c
-&gt; d.e.f | x.y.z&gt; (sectie)</literal>, waarbij <literal>a.b.c</literal>
de huidige versie van het pakket is, <literal>d.e.f</literal> de versie is
waarvan de installatie overwogen wordt en <literal>x.y.z</literal> een
recentere versie wiens installatie (omwille van een lagere pin-score) echter
niet overwogen wordt. Die beide laatste kunnen weggelaten worden als ze niet
bestaan of als ze dezelfde versie hebben als de geïnstalleerde
versie. <literal>section</literal> is de naam van de sectie waarin het
pakket zich bevindt.
        </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgDPkgPM</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Als &dpkg; aangeroepen wordt, weergeven wat de exacte commandoregel is
waarmee het aangeroepen wordt, waarbij de argumenten door een enkele spatie
van elkaar gescheiden worden.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgDPkgProgressReporting</option></term>
       <listitem>
	 <para>
	   Alle gegevens die van &dpkg; verkregen worden over de
statusbestandsindicator en alle fouten die zich voordoen bij het ontleden
ervan weergeven.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgOrderList</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Een opvolging doen van het algoritme dat beslist over de volgorde waarin
<literal>apt</literal> pakketten zou moeten doorgeven aan &dpkg;.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgPackageManager</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Statusberichten tonen bij het volgen van de stappen die bij het aanroepen
van &dpkg; gezet worden.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgPolicy</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   De prioriteit weergeven van elke pakketlijst bij het opstarten.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgProblemResolver</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Het uitvoeren van het oplossen van vereistenproblemen volgen (dit is enkel
van toepassing op wat gebeurt als zich een complex vereistenprobleem
voordoet).
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::pkgProblemResolver::ShowScores</option></term>
       <listitem>
        <para>
          Een lijst weergeven van alle geïnstalleerde pakketten met hun berekende
scores zoals die door de pkgProblemResolver gebruikt worden. De
pakketbeschrijving is identiek aan wat in
<literal>Debug::pkgDepCache::Marker</literal> beschreven werd.
        </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::sourceList</option></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Informatie weergeven over de leveranciers die in
<filename>/etc/apt/vendors.list</filename> vermeld worden.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry>
       <term><option>Debug::RunScripts</option></term>
       <listitem>
        <para>
          De externe commando's tonen die aangeroepen worden door
apt-uitbreidingen. Dit houdt bijvoorbeeld de configuratieopties
<literal>DPkg::{Pre,Post}-Invoke</literal> of
<literal>APT::Update::{Pre,Post}-Invoke</literal> in.
        </para>
       </listitem>
     </varlistentry>



   <!-- 2009/07/11 Currently used nowhere. The corresponding code
is commented.
     <varlistentry>

       <term><literal>Debug::Vendor</literal></term>

       <listitem>
	 <para>
	   Print information about each vendor.
	 </para>
       </listitem>
     </varlistentry>
-->
</variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Voorbeelden</title>
   <para>&configureindex; is een configuratiebestand dat voorbeeldwaarden toont voor
alle mogelijke opties.</para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Bestanden</title>
   <variablelist>
      &file-aptconf;
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>Zie ook</title>
   <para><!-- ? reading apt.conf -->
&apt-cache;, &apt-config;, &apt-preferences;.</para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>

