<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>Bestand om de voorkeursinstellingen voor APT te beheren</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Omschrijving</title>
<para>Het bestand met de voorkeursinstellingen voor APT,
<filename>/etc/apt/preferences</filename>, en de bestandsfragmenten uit de
map <filename>/etc/apt/preferences.d/</filename> kunnen gebruikt worden om
in te stellen welke versie van een pakket voor installatie geselecteerd zal
worden.</para>

<para>Indien het bestand &sources-list; verwijzingen bevat naar meer dan een
uitgave (bijvoorbeeld <literal>stable</literal> en
<literal>testing</literal>), dan kunnen meerdere versies van eenzelfde
pakket beschikbaar zijn voor installatie. APT kent aan elke beschikbare
versie een prioriteit toe. Rekening houdend met eventuele beperkingen ten
gevolge van vereisten, zal <command>apt-get</command> de versie met de
grootste prioriteit uitkiezen voor installatie. De voorkeursinstellingen
voor APT overschrijven de prioriteiten die APT standaard aan pakketversies
toekent, waardoor de gebruiker controle verwerft over welk pakket voor
installatie uitgekozen wordt.</para>

<para>Meerdere exemplaren van eenzelfde versie kunnen beschikbaar zijn indien het
bestand &sources-list; verwijzingen bevat naar meer dan een pakketbron. In
dat geval zal <command>apt-get</command> het exemplaar downloaden dat eerst
vermeld wordt in het bestand &sources-list; De APT-voorkeuren hebben geen
invloed op de keuze van het exemplaar, enkel op de versiekeuze.</para>

<para>Voorkeuren leggen veel macht in de handen van een systeembeheerder, maar ze
kunnen ook tot zijn grootste nachtmerrie uitgroeien als er niet zorgvuldig
mee omgesprongen wordt! APT zal de voorkeuren niet in vraag
stellen. Daardoor kunnen foute instellingen leiden tot niet-installeerbare
pakketten of tot het nemen van foute beslissingen bij het opwaarderen van
pakketten. Nog meer problemen kunnen ontstaan als verschillende uitgaven
door elkaar gebruikt worden zonder een goed begrip van de volgende
paragrafen. Pakketten uit een specifieke uitgave worden niet uitgetest voor
(en werken daarom niet altijd als verwacht in) eerdere of latere uitgaves of
samen met andere pakketten uit verschillende uitgaves. U bent gewaarschuwd.</para>

<para>Noteer dat de bestanden uit de map
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename> in oplopende alfanumerieke
volgorde ontleed worden en dat hun naam aan de volgende conventie moet
beantwoorden: de bestanden hebben ofwel geen bestandsnaamextensie ofwel is
dat "<literal>pref</literal>" en ze bevatten enkel alfanumerieke tekens,
koppeltekens (-), lage streepjes (_) en punten (.). In het andere geval zal
APT melding maken van het feit dat het een bestand overgeslagen heeft,
tenzij dat bestand overeenkomt met een patroon uit de configuratielijst
<literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal>. In dat laatste geval zal het
stilzwijgend overgeslagen worden.</para>

<refsect2><title>Door APT standaard toegekende prioriteiten</title>

<para>Indien het bestand preferences niet bestaat of indien het geen item bevat
dat op een specifieke versie betrekking heeft, dan wordt aan die versie de
prioriteit toegekend van de uitgave waartoe die versie behoort. Men kan een
bepaalde uitgave uitkiezen als "the target release" (de doelrelease), die
dan een hogere prioriteit krijgt dan standaard aan andere uitgaven gegeven
wordt. De doelrelease kan aan de commandoregel van
<command>apt-get</command> ingesteld worden of in
<filename>/etc/apt/apt.conf</filename>, het configuratiebestand van
APT. Merk op dat deze instelling voorrang heeft op gelijk welke algemene
prioriteitsinstelling die u vastlegt in het bestand
<filename>/etc/apt/preferences</filename> waarover we het later hebben, maar
geen voorrang op specifieke gepinde pakketten. Bijvoorbeeld <programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>een-bepaald-pakket</replaceable></command>
</programlisting> <programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Indien de doelrelease opgegeven werd, dan gebruikt APT het volgende
algoritme om de prioriteiten van de versies van een pakket te bepalen. Het
toekennen van:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>prioriteit 1</term>
<listitem><simpara>aan de versies die afkomstig zijn uit archieven die volgens hun
<filename>Release</filename>-bestanden gemarkeerd staan als "NotAutomatic:
yes" maar <emphasis>niet</emphasis> als "ButAutomaticUpgrades: yes", zoals
bijvoorbeeld het Debian-archief <literal>experimental</literal>.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>prioriteit 100</term>
<listitem><simpara>aan de reeds geïnstalleerde versie (als er een is) en aan de versies die
afkomstig zijn van archieven die volgens hun
<filename>Release</filename>-bestanden gemarkeerd staan als "NotAutomatic:
yes" en "ButAutomaticUpgrades: yes", zoals bijvoorbeeld het Debian-archief
backports sinds <literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>prioriteit 500</term>
<listitem><simpara>aan de versies die niet behoren tot de doelrelease.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>prioriteit 990</term>
<listitem><simpara>aan de versies die behoren tot de doelrelease.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

De hoogste van deze prioriteiten waarvan de beschrijving overeenkomt met de
versie wordt aan die versie toegekend.
</para>

<para>Indien er geen doelrelease opgegeven werd, dan kent APT gewoonweg prioriteit
100 toe aan alle geïnstalleerde pakketversies en prioriteit 500 aan alle
niet-geïnstalleerde pakketversies, behalve aan versies die afkomstig zijn
uit archieven die volgens hun <filename>Release</filename>-bestanden
gemarkeerd staan als "NotAutomatic: yes" - deze versies krijgen de
prioriteit 1 of de prioriteit 100 als ze bovendien ook gemarkeerd staan als
"ButAutomaticUpgrades: yes".</para>

<para>Om uit te maken welke versie van een pakket geïnstalleerd moet worden, past
APT dan de volgende regels toe, vermeld in volgorde van prioriteit.
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Nooit een degradatie uitvoeren tenzij de prioriteit van een beschikbaar
pakket groter is dan 1000. ("Degraderen" (downgrading) betekent het
installeren van een minder recente versie van een pakket ter vervanging van
een recentere versie. Noteer dat geen enkele van de standaardprioriteiten
die APT gebruikt, groter dan 1000 is. Dergelijke hoge prioriteiten kunnen
enkel in het bestand preferences ingesteld worden. Merk ook op dat het
degraderen van een pakket riskant kan zijn.)</simpara></listitem>
<listitem><simpara>De versie met de hoogste prioriteit installeren.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Indien twee of meer versies eenzelfde prioriteit hebben, het meest recente
installeren (dat is die met het hoogste versienummer).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>De niet-geïnstalleerde versie installeren indien twee of meer versies
eenzelfde prioriteit en hetzelfde versienummer hebben maar er op het gebied
van de metadata toch een onderling verschil is, of indien de optie
<literal>--reinstall</literal> gebruikt werd.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>In een gewone situatie is de geïnstalleerde versie van een pakket
(prioriteit 100) minder recent dan een van de versies die beschikbaar is in
een pakketbron die in het bestand &sources-list; vermeld wordt (prioriteit
500 of 990). In dat geval zal het pakket opgewaardeerd worden als de
opdracht <command>apt-get install
<replaceable>een-bepaald-pakket</replaceable></command> of <command>apt-get
upgrade</command> uitgevoerd wordt.
</para>

<para>Een minder vaak voorkomende situatie is die waarbij de geïnstalleerde versie
van een pakket <emphasis>recenter</emphasis> is dan welke andere beschikbare
versie ook. Bij het uitvoeren van de opdracht apt-get install
<command><replaceable>een-bepaald-pakket</replaceable></command> of
<command>apt-get upgrade</command> zal het pakket dan niet gedegradeerd
worden.</para>

<para>Soms is de geïnstalleerde versie van een pakket recenter dan de versie van
de doelrelease, maar niet zo recent als een versie van een andere
distributie. Zo een pakket zal wel degelijk opgewaardeerd worden als
<command>apt-get install
<replaceable>een-bepaald-pakket</replaceable></command> of <command>apt-get
upgrade</command> uitgevoerd wordt, omdat minstens <emphasis>een</emphasis>
van de beschikbare versies een hogere prioriteit heeft dan de geïnstalleerde
versie.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>Het effect van de voorkeursinstellingen voor APT</title>

<para>Het APT-bestand preferences laat de systeembeheerder toe het toekennen van
prioriteiten te regelen. Het bestand bestaat uit een of meer structuren die
uit meerdere regels bestaan en van elkaar gescheiden worden door lege
regels. De structuren kunnen een van de twee volgende vormen aannemen: een
specifieke vorm of een algemene vorm.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>De specifieke vorm kent een prioriteit (een "Pin-Priority") toe aan een of
meer opgegeven pakketten met een specifieke versie of binnen een
versiebereik. De volgende structuur geeft bijvoorbeeld een hoge prioriteit
aan alle versies van het pakket <filename>perl</filename> waarvan het
versienummer begint met "<literal>&good-perl;</literal>". Meerdere pakketten
kunnen van elkaar gescheiden worden met spaties.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>De algemene vorm kent een prioriteit toe aan alle pakketversies in een
bepaalde distributie (dit betekent alle versies van pakketten die vermeld
worden in een bepaald <filename>Release</filename>-bestand) of aan alle
pakketversies die afkomstig zijn van een bepaalde internetsite,  zoals
aangegeven door de unieke volledige domeinnaam (fully qualified domain name)
van de site.</simpara>

<simpara>Zo een item in het preferences-bestand van APT dat aan de algemene vorm
beantwoordt, is enkel op groepen pakketten van toepassing. De volgende
structuur kent bijvoorbeeld een hoge prioriteit toe aan alle pakketversies
die op de lokale site beschikbaar zijn.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Een aanmaning tot voorzichtigheid: het gebruikte trefwoord hier is
"<literal>origin</literal>" dat gebruikt kan worden om een computernaam te
vergelijken. De volgende structuur kent een hoge prioriteit toe aan alle
versies die te verkrijgen zijn op de server die met de computernaam
"ftp.de.debian.org" geïdentificeerd wordt.</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara>Men mag dit <emphasis>niet</emphasis> verwarren met de oorsprong (Origin)
van een distributie zoals die in een <filename>Release</filename>-bestand
vermeld wordt. Wat in een <filename>Release</filename>-bestand op het label
"Origin:" volgt is geen internetadres, maar een auteur of de naam van een
leverancier, zoals "Debian" of "Ximian".</simpara>

<simpara>De volgende structuur kent een lage prioriteit toe aan alle pakketversies
die behoren tot gelijk welke distributie die "<literal>unstable</literal>"
als archiefnaam heeft.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>De volgende structuur kent een hoge prioriteit toe aan alle pakketversies
die behoren tot om het even welke distributie met de codenaam
"<literal>&debian-testing-codename;</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>De volgende structuur kent een hoge prioriteit toe aan alle pakketversies
die behoren tot om het even welke uitgave die "<literal>stable</literal>"
als archiefnaam heeft en die "<literal>&debian-stable-version;</literal>"
als releaseversienummer heeft.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

Het effect van de kommaoperator is vergelijkbaar met een "en" in de logica:
aan alle voorwaarden moet voldaan zijn opdat er een overeenkomst zou zijn
met de pin. Er is één uitzondering: voor om het even welk type voorwaarde
(zoals twee "a"-voorwaarden) geldt dat enkel de laatste dergelijke
voorwaarde getoetst wordt.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Reguliere expressies en &glob; syntaxis</title>
<para>
APT ondersteunt bij het pinnen ook het gebruik van &glob;-expressies, en
reguliere expressies die door slashes ingesloten worden. Het volgende
voorbeeld geeft prioriteit 500 aan alle pakketten uit experimental waarvan
de naam begint met gnome (als een &glob;-achtige expressie) of het woord kde
(als een in slashes ingesloten POSIX uitgebreide reguliere expressie) bevat.
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
De regel voor deze expressies is dat ze overal kunnen voorkomen waar een
tekenreeks kan voorkomen. De volgende pin kent dus een prioriteit 990 toe
aan alle pakketten van een uitgave die begint met &ubuntu-codename;.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Indien een reguliere expressie voorkomt in een
<literal>Package</literal>-veld, dan lokt dit hetzelfde gedrag uit als
wanneer deze reguliere expressie vervangen zou worden door een lijst met
alle pakketnamen die ermee overeenkomen. Het is nog niet beslist of dit in
de toekomst anders zal worden. U moet dus altijd jokertekenpins eerst
plaatsen, zodat latere specifieke pins die kunnen overschrijven. Het patroon
"<literal>*</literal>" in een Package-veld wordt op zichzelf niet als een
&glob;-expressie beschouwd.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Hoe APT prioriteiten interpreteert</title>

<para>
Prioriteiten (P) die in het preferences-bestand van APT toegekend worden,
moeten positieve of negatieve gehele getallen zijn. Zij worden (grof
geschetst) als volgt geïnterpreteerd:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>heeft de installatie van een versie tot gevolg ook al houdt dit een
degradatie van het pakket in</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>heeft de installatie van een versie tot gevolg ook al is ze niet van de
doelrelease afkomstig, tenzij de geïnstalleerde versie recenter is</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>heeft de installatie van een versie tot gevolg tenzij er een versie uit de
doelrelease beschikbaar is of de geïnstalleerde versie recenter is</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>heeft de installatie van een versie tot gevolg tenzij er een versie uit een
andere distributie beschikbaar is of de geïnstalleerde versie recenter is</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>heeft de installatie van een versie tot gevolg enkel en alleen als er geen
versie van het pakket geïnstalleerd is</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0  </term>
<listitem><simpara>voorkomt dat de versie geïnstalleerd wordt</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>heeft ongedefinieerd gedrag; niet te gebruiken.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
Het eerste record van specifieke aard dat een overeenkomst oplevert met een
beschikbare pakketversie, bepaalt de prioriteit van die pakketversie. Bij
gebrek daaraan wordt de prioriteit van het pakket vastgelegd op het maximum
van al de prioriteiten die gedefinieerd worden door records van algemene
aard waarmee die versie een overeenkomst oplevert. Records die bij middel
van andere patronen dan "*" in het Pin-veld gedefinieerd worden, worden
behandeld als records van specifieke aard.
</para>

<para>Veronderstel bijvoorbeeld dat het APT-bestand preferences de drie structuren
bevat die we eerder bespraken:</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Dan is dit het gevolg:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>De meest recente beschikbare versie van het pakket <literal>perl</literal>
zal geïnstalleerd worden, zolang het versienummer van die versie begint met
"<literal>&good-perl;</literal>". Indien er <emphasis>een of
andere</emphasis> &good-perl;* versie van <literal>perl</literal>
beschikbaar is en de geïnstalleerde versie is &bad-perl;*, dan zal
<literal>perl</literal> gedegradeerd worden.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Een versie van om het even welk ander pakket dan <literal>perl</literal> dat
vanaf het lokale systeem beschikbaar is, heeft prioriteit over andere
versies, zelfs versies uit de doelrelease.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Een versie van een pakket waarvan de origine niet het lokale systeem is,
maar een andere site die in &sources-list; vermeld wordt, en die tot een
<literal>unstable</literal> distributie behoort, wordt enkel geïnstalleerd
als het geselecteerd werd om geïnstalleerd te worden en er niet reeds een
versie van het pakket geïnstalleerd is.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Het vaststellen van pakketversie en distributie-eigenschappen</title>

<para>De locaties die in het bestand &sources-list; vermeld worden, moeten de
bestanden <filename>Packages</filename> en <filename>Release</filename>
aanbieden om de pakketten te beschrijven die op die locatie ter beschikking
staan. </para>

<para>Het bestand <filename>Packages</filename> bevindt zich normaal in de map
<filename>.../dists/<replaceable>distributienaam</replaceable>/<replaceable>component</replaceable>/<replaceable>architectuur</replaceable></filename>,
bijvoorbeeld
<filename>.../dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. Het bevat
een reeks structuren, die uit meerdere regels bestaan, een per pakket dat in
die map beschikbaar is. In elke structuur zijn slechts twee regels relevant
voor het instellen van APT-prioriteiten:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>de regel <literal>Package:</literal></term>
<listitem><simpara>vermeldt de pakketnaam</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>de regel <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>vermeldt het versienummer van het genoemde pakket</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Het bestand <filename>Release</filename> bevindt zich normaal in de map
<filename>.../dists/<replaceable>distributienaam</replaceable></filename>,
bijvoorbeeld  <filename>.../dists/stable/Release</filename>, of
<filename>.../dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>. Het bevat
een enkele structuur bestaande uit meerdere regels, die van toepassing is op
<emphasis>alle</emphasis> pakketten uit de volledige mappenboom die zich
onder diens bovenliggende map bevindt. In tegenstelling tot wat het geval is
voor het bestand <filename>Packages</filename>, zijn praktisch alle regels
uit een <filename>Release</filename>-bestand relevant voor het instellen van
de APT-prioriteiten:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>de regel <literal>Archive:</literal> of de regel <literal>Suite:</literal></term>
<listitem><simpara>benoemt het archief waartoe alle pakketten uit de mappenboom
behoren. Bijvoorbeeld de regel "Archive: stable" of "Suite: stable" geeft
aan dat alle pakketten uit de mappenboom die zich onder de bovenliggende map
van het bestand <filename>Release</filename> bevindt, deel uitmaken van een
<literal>stable</literal> archief. Om deze waarde op te geven in het
APT-bestand preferences is de volgende regel nodig:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>de regel <literal>Codename:</literal></term>
<listitem><simpara>benoemt de codenaam waartoe alle pakketten in de mappenboom behoren. De
regel "Codename: &debian-testing-codename;" geeft bijvoorbeeld aan dat alle
pakketten uit de mappenboom die zich onder de bovenliggende map van het
<filename>Release</filename>-bestand bevindt, tot een versie behoren die de
naam <literal>&debian-testing-codename;</literal> draagt. Om deze waarde op
te geven in het APT-bestand preferences is de volgende regel nodig:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>de regel <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>benoemt de releaseversie. De pakketten uit de boomstructuur zouden
bijvoorbeeld kunnen komen uit de Debian releaseversie
&debian-stable-version;. Merk op dat er normaal geen versienummer bestaat
voor de distributies <literal>testing</literal> en
<literal>unstable</literal> omdat ze nog niet uitgegeven werden.  Om dit op
te geven in het APT-bestand preferences is een van de volgende regels nodig.
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>de regel <literal>Component:</literal></term>
<listitem><simpara>benoemt de licentiecomponent van de pakketten uit de mappenboom van het
<filename>Release</filename>-bestand. De lijn "Component: main" bijvoorbeeld
geeft aan dat alle pakketten uit de mappenboom behoren tot de component
<literal>main</literal>, hetgeen inhoudt dat hun licentie in overeenstemming
is met de Vrije Softwarerichtlijnen van Debian. Om deze component op te
geven in het APT-bestand preferences is de volgende regel nodig:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>de regel <literal>Origin:</literal></term>
<listitem><simpara>benoemt de maker van de pakketten uit de mappenboom van het
<filename>Release</filename>-bestand. Meest gebruikelijk is dat
<literal>Debian</literal>. Om deze oorsprong op te geven in het APT-bestand
preferences is de volgende regel nodig:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>de regel <literal>Label:</literal></term>
<listitem><simpara>benoemt het etiket van de pakketten uit de mappenboom van het
<filename>Release</filename>-bestand. Meest gebruikelijk is dat
<literal>Debian</literal>. Om dit etiket op te geven in het APT-bestand
preferences is de volgende regel nodig:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Alle <filename>Packages</filename>- en
<filename>Release</filename>-bestanden die opgehaald worden van locaties die
in het bestand &sources-list; vermeld staan, worden opgeslagen in de map
<filename>/var/lib/apt/lists</filename> of in het bestand dat in het bestand
<filename>apt.conf</filename> door de variabele
<literal>Dir::State::Lists</literal> genoemd wordt. Het bestand
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
bevat bijvoorbeeld het <filename>Release</filename>-bestand dat opgehaald
werd van de site <literal>debian.lcs.mit.edu</literal> en dat betrekking
heeft op bestanden voor de architectuur <literal>binary-i386</literal> uit
de component <literal>contrib</literal> van de distributie
<literal>unstable</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Facultatieve regels van een structuur in het bestand preferences van APT</title>

<para>In het APT-bestand preferences kan elke structuur facultatief beginnen met
een of meer regels waarvan het eerste woord <literal>Explanation:</literal>
is. Zo wordt ruimte gemaakt voor commentaar.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Voorbeelden</title>
<refsect2>
<title>De distributie Stable volgen</title>

<para>Het volgende preferences-bestand van APT doet APT een hogere prioriteit dan
standaard (500) toekennen aan alle pakketversies die tot een
<literal>stable</literal>-distributie behoren en een buitensporig lage
prioriteit aan pakketversies die tot andere
<literal>Debian</literal>-distributies behoren. <programlisting>
Explanation: Installeer geen van Debian afkomstige pakketten met andere
Explanation: versies dan die uit de distributie stable of verwijder ze anders
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Met een passend bestand &sources-list; en het bovenstaande
preferences-bestand, zal elk van de volgende commando's APT ertoe aanzetten
om op te waarderen naar de nieuwste versie(s) uit
<literal>stable</literal>. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakketnaam</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Het volgende commando zal APT ertoe aanzetten om het opgegeven pakket op te
waarderen naar de allernieuwste versie uit de distributie
<literal>testing</literal>. Het pakket zal niet opnieuw opgewaardeerd worden
tenzij die opdracht terug gegeven wordt. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakket</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Testing of Unstable volgen</title>

<para>Het volgende preferences-bestand van APT doet APT een hoge prioriteit
toekennen aan pakketversies uit de distributie <literal>testing</literal>,
een lagere prioriteit aan pakketversies uit de distributie
<literal>unstable</literal> en een buitensporig lage prioriteit aan
pakketversies die tot andere <literal>Debian</literal>-distributies
behoren. <programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Met een passend bestand &sources-list; en het bovenstaande
preferences-bestand, zal elk van de volgende commando's APT ertoe aanzetten
om op te waarderen naar de nieuwste versie(s) uit
<literal>testing</literal>. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakketnaam</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Het volgende commando zal APT ertoe aanzetten om het opgegeven pakket op te
waarderen naar de allernieuwste versie uit de distributie
<literal>unstable</literal>. Nadien zal <command>apt-get upgrade</command>
het pakket opwaarderen naar de nieuwste versie uit
<literal>testing</literal> als die recenter is dan de geïnstalleerde versie
en anders naar de nieuwste versie uit <literal>unstable</literal> als die
recenter is dan de geïnstalleerde versie. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakket</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>De evolutie van een uitgave volgen aan de hand van zijn codenaam</title>

<para>Het volgende preferences-bestand van APT doet APT een hogere prioriteit dan
standaard (500) toekennen aan alle pakketversies die tot een distributie met
de opgegeven codenaam behoren en een buitensporig lage prioriteit aan
pakketversies die tot andere <literal>Debian</literal>-distributies,
-codenamen en -archieven behoren. Merk op dat met deze APT-voorkeur APT de
overgang van een release zal volgen vanuit het archief
<literal>testing</literal> naar <literal>stable</literal> en later
<literal>oldstable</literal>. Indien u bijvoorbeeld de voortgang in
<literal>testing</literal> wilt volgen ongeacht de veranderende codenaam,
dan moet u de hierboven gegeven configuratievoorbeelden
gebruiken. <programlisting>
Explanation: Installeer geen van Debian afkomstige pakketversies behalve 
Explanation: die uit de distributie met codenaam &debian-testing-codename; of sid
Explanation: of verwijder ze in het andere geval
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explanation: Debian unstable heeft steeds de codenaam sid
Package: *
Pin: release n=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Met een passend bestand &sources-list; en het bovenstaande
preferences-bestand, zal elk van de volgende commando's APT ertoe aanzetten
om op te waarderen naar de nieuwste versie(s) uit de release met de codenaam
<literal>&debian-testing-codename;</literal>.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakketnaam</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>Het volgende commando zal APT ertoe bewegen om het opgegeven pakket op te
waarderen naar de nieuwste versie uit de distributie
<literal>sid</literal>. Nadien zal de opdracht <command>apt-get
upgrade</command> het pakket opwaarderen naar de meest recente versie uit
<literal>&debian-testing-codename;</literal> indien dat een meer recente
versie is dan die welke geïnstalleerd is of anders naar de meest recente
versie uit <literal>sid</literal> indien dat een meer recente versie is dan
die welke geïnstalleerd is. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pakket</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Bestanden</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Zie ook</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
