<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2018-08-17T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>sources.list</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>sources.list</refname>
    <refpurpose>Lijst met geconfigureerde gegevensbronnen van APT</refpurpose>
 </refnamediv>
 
 <refsect1><title>Omschrijving</title>
   <para>
      De pakketbronnenlijst <filename>/etc/apt/sources.list</filename> en de
bestanden die in <filename>/etc/apt/sources.list.d/</filename> te vinden
zijn, werden ontwikkeld om gelijk welk aantal actieve bronnen en een
variatie aan bronmedia te ondersteunen. In de bestanden wordt elke
pakketbron op een aparte regel vermeld (de één-regelstijl) of ze bevatten
uit meerdere regels bestaande elementen die per element een of meer
pakketbronnen definiëren (de deb822 stijl), waarbij de meest wenselijke
pakketbron eerst komt (voor het geval een bepaalde versie in meer dan één
pakketbron te vinden is). De op deze geconfigureerde pakketbronnen
beschikbare informatie wordt opgevraagd met <command>apt-get
update</command> (of met een equivalent commando van een ander front-end
voor APT).
   </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>sources.list.d</title>
    <para>De map <filename>/etc/apt/sources.list.d</filename> biedt de mogelijkheid om
items voor sources.list in afzonderlijke bestanden toe te voegen. Zoals
beschreven wordt in de volgende twee secties, zijn twee verschillende
bestandsindelingen toegelaten. Bestandsnamen moeten eindigen op
<filename>.list</filename> of <filename>.sources</filename>, afhankelijk van
welke indeling ze bevatten. De bestandsnamen mogen enkel letters (a-z en
A-Z), cijfers (0-9), lage streepjes (_), koppeltekens (-) en punten (.)
bevatten. Is dit niet het geval, dan zal APT melden dat het een bestand
overgeslagen heeft, tenzij dat bestand beantwoordt aan een patroon uit de
configuratielijst <literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal> - in dat
geval zal het stilzwijgend overgeslagen worden.</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Indeling in één-regelstijl</title>
    <para>
       Bestanden met deze indeling hebben de extensie
<filename>.list</filename>. Iedere regel die een pakketbron specificeert,
begint met het type (bijv. <literal>deb-src</literal>), gevolgd door opties
en argumenten voor dat type. Een individueel item mag niet tot op een
volgende regel doorlopen. Lege regels worden overgeslagen en het teken
<literal>#</literal> ergens op een regel geeft aan dat de rest van die regel
commentaar bevat. Als gevolg daarvan kan een item gedeactiveerd worden door
de hele regel uit te commentariëren. Indien er opties opgegeven moeten
worden, worden ze van elkaar gescheiden door komma's en allemaal samen
worden ze tussen rechte haakjes (<literal>[]</literal>) op de regel
geplaatst na het type en daarvan gescheiden door een komma. Indien een optie
meerdere waarden mag hebben, dan worden ze met een komma
(<literal>,</literal>) van elkaar gescheiden. De naam van een optie wordt
van zijn waarde(n) gescheiden met een gelijkheidsteken
(<literal>=</literal>). Multi-waarde opties hebben ook <literal>-=</literal>
en <literal>+=</literal> als scheidingstekens. In plaats van de
standaardwaarde(n) te vervangen door de opgegeven waarde(n), wijzigen zij de
standaardwaarde(n) door er de opgegeven waarden uit te verwijderen of eraan
toe te voegen.
   </para><para>
       Dit is de traditionele indeling die door alle versies van apt ondersteund
wordt. Merk op dat niet alle opties die hieronder beschreven worden door
alle versies van apt ondersteund worden. Merk ook op dat sommige oudere
toepassingen die zelfstandig deze indeling ontleden wellicht geen opties
zullen verwachten, aangezien die ongebruikelijk waren voor de invoering van
multi-architectuurondersteuning.
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Indeling in deb822-stijl</title>
    <para>
       Bestanden met deze indeling hebben de extensie
<filename>.sources</filename>. Op het gebied van de syntaxis is de indeling
gelijkaardig aan andere bestanden die door Debian en zijn derivaten gebruikt
worden, zoals de metadatabestanden die apt ophaalt bij de geconfigureerde
pakketbronnen of het bestand <filename>debian/control</filename> in een
Debian broncodebestand. Individuele items worden van elkaar gescheiden door
een witregel. Bijkomende witregels worden genegeerd en het teken
<literal>#</literal> aan het begin van een regel markeert de volledige regel
als commentaar. Een item kan dus gedeactiveerd worden door elke regel die
onderdeel is van dat item, uit te commentariëren. Maar meestal is het
eenvoudiger om het item te deactiveren door er het veld "Enabled: no" aan
toe te voegen. Dat veld verwijderen of het instellen op yes, activeert het
item opnieuw. Opties gebruiken dezelfde syntaxis als elk ander veld: een
veldnaam gescheiden van zijn waarde(n) door een dubbele punt
(<literal>:</literal>) en optionele spaties. Merk in het bijzonder op dat
meerdere waarden onderling gescheiden worden door witruimte (zoals spaties,
tabs en regeleindes) en niet door komma's, zoals het geval is bij de
één-regelindeling. Multi-waarde velden, zoals
<literal>Architectures</literal>, kennen ook
<literal>Architectures-Add</literal> en
<literal>Architectures-Remove</literal> om de standaardwaarde aan te passen
in plaats van ze te vervangen.
   </para><para>
       Dit is een nieuwe indeling die door apt zelf ondersteund wordt sinds versie
1.1. Eerdere versies negeren dergelijke bestanden met een
kennisgevingsbericht zoals eerder beschreven. Het is de bedoeling dat deze
indeling gaandeweg de standaardindeling wordt en dat de eerder beschreven
één-regelstijl uitgefaseerd wordt, vermits het zowel voor mensen als voor
machines makkelijker is om in deze nieuwe indeling items aan te maken, uit
te breiden en te wijzigen, in het bijzonder als er een heleboel
pakketbronnen en/of opties in het spel zijn. Ontwikkelaars die met
pakketbronnen van apt werken en/of ze ontleden worden sterk aangemoedigd om
ondersteuning voor deze indeling toe te voegen en om met het APT-team
contact te nemen om dit werk te coördineren en met elkaar te
delen. Gebruikers kunnen nu reeds ongehinderd op deze indeling
overschakelen, maar kunnen eventueel problemen ondervinden met software die
deze nieuwe indeling nog niet ondersteunt.
    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>De types deb en deb-src: algemene indeling</title>
   <para>Het type <literal>deb</literal> verwijst naar een typisch Debian-archief met
twee niveaus, <filename>distributie/component</filename>. De
<literal>distributie</literal> is over het algemeen de naam van een suite
zoals <literal>stable</literal> of <literal>testing</literal> of een
codenaam zoals <literal>&debian-stable-codename;</literal> of
<literal>&debian-testing-codename;</literal>, terwijl component een van de
volgende kan zijn: <literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> of
<literal>non-free</literal>. Het type <literal>deb-src</literal> verwijst in
dezelfde vorm als het type <literal>deb</literal> naar de broncode van een
Debian distributie. Om bronnenindexen te kunnen ophalen is een
<literal>deb-src</literal>-regel noodzakelijk.</para>

   <para>De indeling van twee items in de één-regelstijl met de types
<literal>deb</literal> en <literal>deb-src</literal>, ziet er zo uit:</para>

   <literallayout>deb [ optie1=waarde1 optie2=waarde2 ] uri suite [component1] [component2] [...]
deb-src [ optie1=waarde1 optie2=waarde2 ] uri suite [component1] [component2] [...]</literallayout>

   <para>Anderzijds ziet het equivalent van dit item in deb822-stijl er als volgt
uit: <literallayout>
     Types: deb deb-src
     URIs: uri
     Suites: suite
     Components: [component1] [component2] [...]
     optie1: waarde1
     optie2: waarde2
   </literallayout>
   </para>

   <para>De URI voor het type <literal>deb</literal> moet de basis vermelden van de
Debian distributie waar APT de benodigde informatie kan
vinden. <literal>suite</literal> kan een exact pad opgeven en in dat geval
moeten de componenten weggelaten worden en moet <literal>suite</literal>
eindigen op een slash (<literal>/</literal>). Dit is nuttig in een geval
waarbij enkel een specifieke sub-sectie van het archief dat door de URI
aangeduid wordt, van belang is. Indien <literal>suite</literal> geen exact
pad opgeeft, moet minstens één <literal>component</literal> vermeld worden.</para>

   <para><literal>suite</literal> kan ook een variabele, <literal>$(ARCH)</literal>,
bevatten, die omgezet wordt naar de Debian architectuur (zoals
<literal>amd64</literal> of <literal>armel</literal>) die op het systeem in
gebruik is. Dit laat toe om archtectuuronafhankelijke
<filename>sources.list</filename>-bestanden te gebruiken. Over het algemeen
is dit enkel van belang wanneer een exact pad opgegeven wordt. Anders zal
<literal>APT</literal> automatisch een URI genereren met de huidige
architectuur.</para>

   <para>Als uit een bepaalde locatie een subset van alle beschikbare distributies of
componenten gewenst wordt, kan het bij het hanteren van de één-regelstijl
nodig zijn om meerdere regels voor dezelfde URI te gebruiken, aangezien er
per regel slechts één distributie opgegeven kan worden. Nadat APT intern een
complete set gegenereerd heeft, zal het de URI-lijst sorteren en
bijvoorbeeld meerdere verwijzingen naar eenzelfde computer op het internet,
samenbundelen in eenzelfde verbinding. Dit is om niet op een inefficiënte
manier te werk te gaan door een FTP-verbinding tot stand te brengen, die te
sluiten, iets anders te doen en vervolgens opnieuw een verbinding te moeten
maken met dezelfde computer. APT zet ook parallelle verbindingen op met
verschillende computers om effectiever om te gaan met sites met een geringe
bandbreedte.</para>

   <para>Het is belangrijk om pakketbronnen in volgorde van voorkeur te vermelden met
de grootste voorkeur eerst. Een typisch gebruik is een ordening volgens
snelheid van snelst naar traagst (bijvoorbeeld een CD gevolgd door computers
op een lokaal netwerk en tenslotte afgelegen internetcomputers).</para>

   <para>Bij wijze van voorbeeld zouden de pakketbronnen voor uw distributie er als
volgt kunnen uitzien met de indeling in de één-regelstijl: <literallayout>&sourceslist-list-format;</literallayout> en als volgt met de indeling in de
deb822-stijl: <literallayout>&sourceslist-sources-format;</literallayout></para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>De types deb en deb-src: opties</title>
    <para>Bij elk pakketbronitem kunnen opties opgegeven worden om aan te passen welke
bron gebruikt wordt en op welke manier er gegevens van opgehaald
worden. Indeling, syntaxis en namen van de opties variëren naargelang het
een één-regelstijl of een deb822-stijl betreft, zoals eerder beschreven,
maar met beide stijlen kunnen dezelfde opties gebruikt worden. Om het
eenvoudig te houden vermelden we hier de veldnaam voor de deb822-stijl en
geven we de naam voor de één-regelstijl er tussen haakjes bij. Onthoud dat u
multi-waarde opties expliciet kunt vermelden, maar dat u daarnaast over de
optie beschikt om ze aan te passen uitgaande van hun standaardwaarde. Maar
hier geven we hun namen expliciet weer. Niet-ondersteunde opties worden door
alle versies van APT geruisloos genegeerd.

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Architectures</option> (<option>arch</option>) is een multi-waarde
optie waarmee opgegeven wordt voor welke architecturen er informatie
opgehaald moet worden. Indien deze optie niet ingesteld werd, geldt als
standaard alle architecturen die in de configuratieoptie
<literal>APT::Architectures</literal> gedefinieerd zijn.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Languages</option> (<option>lang</option>) is een multi-waarde optie
waarmee opgegeven wordt voor welke talen er informatie, zoals vertaalde
pakketbeschrijvingen, opgehaald moet worden. Indien deze optie niet
ingesteld werd, geldt als standaard alle talen die in de configuratieoptie
<literal>Acquire::Languages</literal> gedefinieerd zijn.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Targets</option> (<option>target</option>) is een multi-waarde optie
waarmee opgegeven wordt welke downloadtargets apt uit deze pakketbron zal
trachten op te halen. Indien deze optie niet gespecificeerd werd, wordt de
standaardset gedefinieerd door het configuratiebereik
<option>Acquire::IndexTargets</option> (targets worden aan de hand van hun
naam gepreciseerd in het veld <literal>Created-By</literal>). Daarenboven
kunnen specifieke targets geactiveerd of gedeactiveerd worden door het veld
<literal>Identifier</literal> als een optie met een booleaanse waarde te
gebruiken in plaats van op deze multi-waarde optie beroep te doen.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>PDiffs</option> (<option>pdiffs</option>) is een yes/no (ja/nee)
waarde die regelt of APT moet proberen om PDiffs op te halen om oude indexen
bij te werken in plaats van de volledige nieuwe indexen te downloaden. De
waarde van deze optie wordt genegeerd als de pakketbron niet aangeeft dat er
PDiffs beschikbaar zijn. Standaard is dit de waarde van de optie met
eenzelfde naam voor een specifiek indexbestand, zoals gedefinieerd in het
bereik <option>Acquire::IndexTargets</option>, dat zelf als standaard de
waarde krijgt van de configuratieoptie <option>Acquire::PDiffs</option>, die
op zijn beurt standaard op <literal>yes</literal> ingesteld staat.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>By-Hash</option> (<option>by-hash</option>) kan als waarde hebben
<literal>yes</literal>, <literal>no</literal> of <literal>force</literal> en
regelt of APT moet proberen de indexen te bekomen via een URI die
geconstrueerd wordt op basis van de hash-som van het verwachte bestand, in
plaats van de welbekende stabiele bestandsnaam van het indexbestand te
gebruiken. Dit gebruiken kan een discrepantie tussen hash-sommen voorkomen,
maar het vereist wel een spiegelserver die dit ondersteunt. De waarde
<literal>yes</literal> activeert en <literal>no</literal> deactiveert het
gebruik van deze functionaliteit in het geval de pakketbron aangeeft dit te
ondersteunen, terwijl <literal>force</literal> deze functionaliteit
activeert, ongeacht wat de pakketbron aangeeft. Standaard is dit de waarde
van de optie met eenzelfde naam voor een specifiek indexbestand, zoals
gedefinieerd in het bereik <option>Acquire::IndexTargets</option>, dat zelf
als standaard de waarde krijgt van de configuratieoptie
<option>Acquire::By-Hash</option>, die op zijn beurt standaard op
<literal>yes</literal> ingesteld staat.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

       Daarnaast zijn er opties die, als ze ingesteld worden, betrekking hebben op
<emphasis>alle</emphasis> pakketbronnen met dezelfde URI en Suite, waardoor
ze ingesteld moeten worden voor alle soortgelijke items en er niet
gevarieerd kan worden tussen verschillende componenten. Als er zich
dergelijke anomalieën manifesteren, zal APT ze proberen te ontdekken en
verbeteren.

       <itemizedlist>
	  <listitem><para><option>Allow-Insecure</option> (<option>allow-insecure</option>),
<option>Allow-Weak</option> (<option>allow-weak</option>) en
<option>Allow-Downgrade-To-Insecure</option>
(<option>allow-downgrade-to-insecure</option>) zijn booleaanse waarden die
allemaal standaard de waarde <literal>no</literal> hebben. Indien ze op
<literal>yes</literal> ingesteld worden, omzeilen ze delen van &apt-secure;
en daarom zouden ze niet lichtzinnig gebruikt moeten worden!
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Trusted</option> (<option>trusted</option>) is een drie-status
waarde die als standaardgedrag heeft dat APT uitmaakt of een pakketbron als
betrouwbaar aanzien wordt, dan wel of er een waarschuwing getoond moet
worden vooraleer bijvoorbeeld pakketten van die pakketbron geïnstalleerd
worden. Deze optie kan gebruikt worden om die beslissing te omzeilen. De
waarde <literal>yes</literal> zegt APT om die pakketbron steeds als
betrouwbaar te beschouwen, zelfs als ze niet slaagt bij
authenticatietoetsen. Ze schakelt delen van &apt-secure; uit en zou daarom
enkel gebruikt mogen worden in een lokale en betrouwbare context (als men ze
hoe dan ook al zou gebruiken), aangezien anders de beveiliging verbroken
wordt. De waarde <literal>no</literal> doet het tegenovergestelde en zorgt
ervoor dat een pakketbron behandeld wordt als onbetrouwbaar, zelfs al was ze
succesvol bij de authenticatietoetsen. De standaardwaarde kan niet expliciet
ingesteld worden.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Signed-By</option> (<option>signed-by</option>)  is an option to
require a repository to pass &apt-secure; verification with a certain set of
keys rather than all trusted keys apt has configured.  It is specified as a
list of absolute paths to keyring files (have to be accessible and readable
for the <literal>_apt</literal> system user, so ensure everyone has
read-permissions on the file) and fingerprints of keys to select from these
keyrings. If no keyring files are specified the default is the
<filename>trusted.gpg</filename> keyring and all keyrings in the
<filename>trusted.gpg.d/</filename> directory (see <command>apt-key
fingerprint</command>). If no fingerprint is specified all keys in the
keyrings are selected. A fingerprint will accept also all signatures by a
subkey of this key, if this isn't desired an exclamation mark
(<literal>!</literal>) can be appended to the fingerprint to disable this
behaviour.  The option defaults to the value of the option with the same
name if set in the previously acquired <filename>Release</filename> file of
this repository (only fingerprints can be specified there through).
Otherwise all keys in the trusted keyrings are considered valid signers for
this repository.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Valid-Until</option> (<option>check-valid-until</option>) is
een yes/no (ja/nee) waarde die regelt of APT moet proberen om
replay-aanvallen te ontdekken. De maker van een pakketbron kan een tijdstip
bepalen tot wanneer de gegevens die door de pakketbron ter beschikking
gesteld worden, als geldig beschouwd mogen worden. Als dat tijdstip
aangebroken is en er geen nieuwe gegevens ter beschikking gesteld werden,
zullen de gegevens als vervallen beschouwd worden en er zal een foutmelding
gegeven worden. Dit verhoogt niet enkel de veiligheid, aangezien een
aanvaller met kwade bedoelingen niet eeuwig oude gegevens kan blijven
versturen om op die manier een gebruiker van een opwaardering af te houden,
het helpt gebruikers ook om spiegelservers die niet langer bijgewerkt worden
te detecteren. Sommige pakketbronnen, zoals historische archieven, worden
evenwel met opzet niet langer bijgewerkt en om die reden kan deze toets
uitgezet worden door deze optie op <literal>no</literal> in te stellen. Als
standaard geldt de waarde van de configuratieoptie
<option>Acquire::Check-Valid-Until</option>, die op haar beurt
<literal>yes</literal> als standaard heeft.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Valid-Until-Min</option> (<option>valid-until-min</option>) en
<option>Valid-Until-Max</option> (<option>valid-until-max</option>) kunnen
gebruikt worden om, uitgedrukt in seconden, de periode tot wanneer gegevens
van deze pakketbron als geldig beschouwd mogen worden, te verlengen of te
verkorten. -Max kan vooral nuttig zijn om uw eigen waarde in te stellen in
het geval van een pakketbron met een Release-bestand waarin het veld
Valid-Until ontbreekt, terwijl -Min gebruikt kan worden om de
geldigheidsduur te verlengen van een zelden opgewaardeerde (lokale)
spiegelserver van een vaker bijgewerkt, maar moeilijker toegankelijk archief
(dat ook vermeld staat in sources.list). Op die manier hoeft men deze toets
niet volledig uit te schakelen. Als standaard geldt de waarde van de
configuratieopties <option>Acquire::Min-ValidTime</option> en
<option>Acquire::Max-ValidTime</option>, die beide standaard niet ingesteld
zijn.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Check-Date</option> (<option>check-date</option>) is een waarde van
het type yes/no. Ze regelt of APT de tijd op de machine als correct moet
beschouwen en dus tijdgerelateerde toetsingen moet uitvoeren, zoals
controleren of een Release-bestand zich niet in de toekomst situeert. Als
men deze optie uitzet zet men ook de hierboven vermelde optie
<option>Check-Valid-Until</option> uit.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>Date-Max-Future</option> (<option>date-max-future</option>) regelt
hoe ver in de toekomst een pakketbron zich mag situeren. Is standaard
ingesteld op de waarde van de configuratieoptie
<option>Acquire::Max-FutureTime</option> die standaard de waarde van 10
seconden heeft.
	  </para></listitem>

	  <listitem><para><option>InRelease-Path</option> (<option>inrelease-path</option>) bepaalt
het pad naar het InRelease-bestand ten opzichte van de normale positie van
een <filename>InRelease</filename>-bestand. Standaard staat deze optie uit
en zal APT proberen een <filename>InRelease</filename>-bestand op te halen,
en indien dat niet lukt, een <filename>Release</filename>-bestand en het
daaraan gekoppelde <filename>Release.gpg</filename>-bestand. Als deze optie
ingesteld wordt, zal het opgegeven pad gebruikt worden in plaats van het
InRelease-bestand en wordt het terugvallen op
<filename>Release</filename>-bestanden uitgeschakeld.
	  </para></listitem>

       </itemizedlist>

    </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>URI-specificatie</title>

    <para>De momenteel herkende URI-types zijn:
   <variablelist>
    <varlistentry><term><command>http</command> (&apt-transport-http;)</term>
    <listitem><para>
    De methode http geeft een HTTP-server op voor een archief. Dit is de meest
gebruikelijke methode. De URI zelf kan rechtstreeks login-informatie
bevatten als dat door het archief vereist wordt, maar de voorkeur moet
gegeven worden aan het gebruik van &apt-authconf;. De methode biedt ook
ondersteuning voor SOCKS5- en HTTP(S)-proxy's, ofwel geconfigureerd via een
apt-specifieke configuratie, of gespecificeerd met de omgevingsvariabele
<envar>http_proxy</envar> volgens de indeling
<replaceable>http://gebruiker:wachtwoord@server:poort/</replaceable> (er
vanuit gaand dat het om een HTTP-proxy gaat die authenticatie vereist). De
authenticatie-informatie voor proxy's kan ook verstrekt worden via
&apt-authconf;.</para>
    <para>Merk op dat deze authenticatiemethodes onveilig zijn, aangezien de volledige
communicatie met de externe server (of de proxy) onversleuteld
verloopt. Daardoor kan een voldoende onderlegde aanvaller de logingegevens
bekijken en opslaan evenals de rest van de interactie. De aanvaller kan
evenwel de communicatie <emphasis>niet</emphasis> beïnvloeden, vermits het
databeveiligingsmodel dat toegepast wordt door APT, onafhankelijk van de
gekozen transportmethode functioneert. Raadpleeg voor details &apt-secure;.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>https</command> (&apt-transport-https;)</term>
    <listitem><para>
    De methode https geeft een HTTPS-server op voor een archief en is inzake
gebruik en beschikbare opties erg vergelijkbaar met de http-methode. Het
grote verschil is dat de communicatie tussen apt en de server (of de proxy)
versleuteld verloopt. Merk op dat de versleuteling niet verhindert dat een
aanvaller kan te weten komen met welke server (of welke proxy) apt
communiceert. En eventueel kan deze via een meer diepgaande analyse toch nog
achterhalen welke gegevens gedownload werden. Indien dit een bekommernis is,
kunnen de op Tor gebaseerde methodes die later behandeld worden, een
adequaat alternatief vormen.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>mirror</command>, <command>mirror+<replaceable>methode</replaceable></command> (&apt-transport-mirror;)</term>
    <listitem><para>
    De methode mirror (spiegelserver) geeft de locatie van een
spiegelserverlijst aan. Standaard is de methode die voor de locatie gebruikt
wordt, <literal>http</literal>, maar gelijk welke andere methode kan
gebruikt worden via
<command>mirror+<replaceable>methode</replaceable></command>. De
spiegelserverlijst zelf kan veel verschillende URI's bevatten voor
spiegelservers, welke de APT-cliënt op transparante wijze kan uitpikken,
kiezen en erop terugvallen om op die manier bij te dragen tot het verdelen
van de werklast over de beschikbare spiegelservers en ervoor te zorgen dat
clients gegevens kunnen verkrijgen, zelfs als bepaalde geconfigureerde
spiegelservers niet beschikbaar zijn.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>file</command></term>
    <listitem><para>
    De methode file laat toe om gelijk welke map uit het bestandssysteem als een
archief te beschouwen. Dit is nuttig voor aankoppelingen via NFS, voor
lokale spiegelservers en lokale archieven.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>cdrom</command></term>
    <listitem><para>
    De methode cdrom laat APT toe om een lokaal CD-, DVD- of USB-station te
gebruiken en media te wisselen. Gebruik het programma &apt-cdrom; om regels
met CD-pakketbronnen aan te maken in de lijst met pakketbronnen.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>ftp</command></term>
    <listitem><para>
    De methode ftp geeft een FTP-server op voor een archief. Het gebruik van FTP
is op de terugweg ten voordele van <literal>http</literal> en
<literal>https</literal> en veel archieven hebben ofwel nooit FTP-toegang
aangeboden of trekken die terug in. Indien u deze methode nog steeds nodig
heeft, zijn er veel configuratieopties voor beschikbaar binnen de ruimte
<literal>Acquire::ftp</literal>. Ze worden in &apt-conf; gedetailleerd.</para>
    <para>Noteer dat een FTP-proxy opgegeven kan worden met de omgevingsvariabele
<envar>ftp_proxy</envar>. Met deze omgevingsvariabele en
<emphasis>enkel</emphasis> daarmee kan ook een HTTP-proxy opgegeven worden
(HTTP proxyservers kunnen vaak omgaan met FTP-URL's). Proxy's die HTTP
gebruiken en in het configuratiebestand vermeld staan worden genegeerd.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term><command>copy</command></term>
    <listitem><para>
    De methode copy is identiek aan de methode file behalve dat pakketten
gekopieerd worden naar de cache-map in plaats van ze rechtstreeks op hun
locatie te gebruiken. Dit is nuttig voor gebruikers van verwijderbare media
om met behulp van APT bestanden te kopiëren.</para></listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry><term><command>rsh</command></term><term><command>ssh</command></term>
    <listitem><para>
    De methode rsh/ssh maakt gebruik van RSH/SSH om een verbinding met een
externe computer te maken en als een welbepaalde gebruiker toegang te
krijgen tot de bestanden. Voorafgaandelijke configuratie van rhosts of
RSA-sleutels wordt aanbevolen. De standaardcommando's
<command>find</command> en <command>dd</command> worden gebruikt om de
overdracht van bestanden van de externe computer uit te voeren.
    </para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry><term>nog andere herkenbare URI-types toevoegen</term>
    <listitem><para>
    APT kan uitgebreid worden met extra methodes die door andere optionele
pakketten ter beschikking gesteld worden en die moeten voldoen aan het
naamgevingsschema
<package>apt-transport-<replaceable>methode</replaceable></package>. Het
APT-team onderhoudt bijvoorbeeld ook het pakket
<package>apt-transport-tor</package>, dat methodes aanbiedt om toegang te
krijgen tot HTTP- en HTTPS-URI's, waarbij een route via het Tor-netwerk
genomen wordt.
    </para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Voorbeelden</title>
   <para>Gebruikt het lokaal opgeslagen (of via NFS aangekoppelde) archief in
/home/apt/debian voor stable/main, stable/contrib, en stable/non-free.</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian stable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: stable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>Zoals hierboven, behalve dat hier de distributie unstable (distributie in
ontwikkeling) gebruikt wordt.</para>
   <literallayout>deb file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>Specificatie voor de bronbestanden van het voorgaande.</para>
   <literallayout>deb-src file:/home/apt/debian unstable main contrib non-free</literallayout>
   <literallayout>Types: deb-src
URIs: file:/home/apt/debian
Suites: unstable
Components: main contrib non-free</literallayout>

   <para>De eerste regel haalt pakketinformatie op voor de architecturen uit
<literal>APT::Architectures</literal> terwijl de tweede steeds
<literal>amd64</literal> en <literal>armel</literal> ophaalt.</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main
deb [ arch=amd64,armel ] http://deb.debian.org/debian &debian-stable-codename; main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main

Types: deb
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: main
Architectures: amd64 armel
</literallayout>

   <para>Gebruikt HTTP om toegang te krijgen tot het archief van archive.debian.org
en gebruikt daar enkel het gebied hamm/main.</para>
   <literallayout>deb http://archive.debian.org/debian-archive hamm main</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: http://archive.debian.org/debian-archive
Suites: hamm
Components: main</literallayout>

   <para>Gebruikt FTP om toegang te krijgen tot het archief op ftp.debian.org onder
de map debian en gebruikt er enkel het gebied
&debian-stable-codename;/contrib.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian &debian-stable-codename; contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: &debian-stable-codename;
Components: contrib</literallayout>

   <para>Gebruikt FTP om toegang te krijgen tot het archief op ftp.debian.org onder
de map debian en gebruikt er enkel het gebied unstable/contrib. Indien deze
regel en die uit het voorgaande voorbeeld allebei voorkomen in
<filename>sources.list</filename> zal een enkele FTP-verbinding gebruikt
worden voor beide regels met pakketbronnen.</para>
   <literallayout>deb ftp://ftp.debian.org/debian unstable contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb
URIs: ftp://ftp.debian.org/debian
Suites: unstable
Components: contrib</literallayout>

   <para>Gebruikt HTTP om toegang te krijgen tot het archief op ftp.tlh.debian.org
onder de map universe en gebruikt op i386-computers enkel bestanden die te
vinden zijn onder <filename>unstable/binary-i386</filename> en op
amd64-computers bestanden onder <filename>unstable/binary-amd64</filename>
en zo verder voor andere ondersteunde architecturen. [Merk op dat dit
voorbeeld enkel toont hoe de substitutievariabele moet gebruikt worden;
officiële debian-archieven worden niet op die manier georganiseerd]
<literallayout>deb http://ftp.tlh.debian.org/universe unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout> <literallayout>Types: deb
URIs: http://ftp.tlh.debian.org/universe
Suites: unstable/binary-$(ARCH)/</literallayout>
   </para>

   <para>Gebruikt HTTP om binaire pakketten en broncode uit de suites stable, testing
en unstable en uit de componenten main en contrib op te halen.</para>
   <literallayout>deb http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian stable main contrib
deb http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian testing main contrib
deb http://deb.debian.org/debian unstable main contrib
deb-src http://deb.debian.org/debian unstable main contrib</literallayout>
   <literallayout>Types: deb deb-src
URIs: http://deb.debian.org/debian
Suites: stable testing unstable
Components: main contrib
</literallayout>

 </refsect1>

 <refsect1><title>Zie ook</title>
   <para>&apt-get;, &apt-conf;, &apt-acquire-additional-files;</para>
 </refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
