<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-08-16T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-cache</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-cache</refname>
    <refpurpose>pesquisa a cache do APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-cache;

 <refsect1><title>Descrição</title>
    <para>
       <command>apt-cache</command> performs a variety of operations on APT's
package cache. <command>apt-cache</command> does not manipulate the state of
the system but does provide operations to search and generate interesting
output from the package metadata. The metadata is acquired and updated via
the 'update' command of e.g. <command>apt-get</command>, so that it can be
outdated if the last update is too long ago, but in exchange
<command>apt-cache</command> works independently of the availability of the
configured sources (e.g. offline).
    </para>

   <para>A menos que a opção <option>-h</option>, ou <option>--help</option> seja
fornecida, um dos comandos abaixo têm que estar presentes.</para>

   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>gencaches</option></term>
     <listitem><para><literal>gencaches</literal> cria a cache de pacotes do APT. Isto é feito
implicitamente por todos os comandos que precisam desta cache se esta
estiver em falta ou desactualizada.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>showpkg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showpkg</literal> mostra informação acerca dos pacotes listados na
linha de comandos. Os argumentos restantes são nomes de pacotes. São
listadas as versões disponíveis e dependências reversas de cada pacote
listado, assim como as dependências dianteiras de cada versão. Dependências
dianteiras (normais) são aqueles pacotes de que o pacote em questão depende;
dependências reversas são aqueles pacotes que dependem do pacote em
questão. Assim, as dependências dianteiras de um pacote têm de ser
satisfeitas, mas as dependências reversas não precisam de ser. Por exemplo,
<command>apt-cache showpkg libreadline2</command> deverá produzir resultados
semelhantes ao seguinte:</para>
     
<informalexample><programlisting>
Pacote: libreadline2
Versões: 2.1-12(/var/state/apt/lists/foo_Packages),
Dependências Reversas Depends: 
  libreadlineg2,libreadline2
  libreadline2-altdev,libreadline2
Dependências:
2.1-12 - libc5 (2 5.4.0-0) ncurses3.0 (0 (null))
Fornecimentos:
2.1-12 - 
Fornecimentos Reversos: 
</programlisting></informalexample>
			    
     <para>Assim pode-se ver que libreadline2, versão 2.1-12, depende de libc5 e
ncurses3.0 que têm que ser instalados para que libreadline2 funcione. Por
sua vez, libreadlineg2 e libreadline2-altdev dependem de libreadline2. Se
libreadline2 for instalado, libc5 e ncurses3.0 (e ldso) também têm que ser
instalados; libreadlineg2 e libreadline2-altdev não precisam de ser
instalados. Para o significado específico do lembrete da saída é melhor
consultar o código fonte do apt.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>stats</option></term><listitem><para><literal>stats</literal> mostra algumas estatísticas acerca da cache. Não
são esperados mais argumentos. As estatísticas reportadas são:
     <itemizedlist>
       <listitem><para><literal>Total package names</literal> é o número de nomes de pacotes
encontrados na cache.</para>
       </listitem>
       
       <listitem><para><literal>Normal packages</literal> é o número de nomes de pacotes regulares
e ordinários; estes são pacotes que têm uma correspondência de um-para-um
entre os seus nomes e os nomes usados por outros pacotes para eles nas
dependências. A maioria dos pacotes caem nesta categoria.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Pure virtual packages</literal> é o número de pacotes que existem
apenas como nome de pacote virtual; isto é, os pacotes apenas
"disponibilizam" o nome do pacote virtual, e nenhum pacote usa realmente o
nome. Por exemplo, "mail-transport-agent" no sistema Debian é um pacote
puramente virtual; vários pacotes disponibilizam "mail-transport-agent", mas
não existe um existe um pacote chamado "mail-transport-agent".</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Single virtual packages</literal> é o número de pacotes com apenas
um pacote a disponibilizar um pacote virtual particular. Por exemplo, no
sistema Debian, "X11-text-viewer" é um pacote virtual, mas apenas um pacote,
xless, disponibiliza "X11-text-viewer".</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Mixed virtual packages</literal> é o número de pacotes que ou
disponibilizam um pacote virtual particular ou têm o nome de pacote virtual
como o nome de pacote. Por exemplo, no sistema Debian, "debconf" é tanto um
pacote real, como também disponibilizado pelo pacote debconf-tiny.</para>
       </listitem>
   
       <listitem><para><literal>Missing</literal> é o número de nomes de pacotes que são
referenciados numa dependência mas não foram disponibilizados por nenhum
pacote. Os pacotes em falta podem ser uma evidência de que não se está a
aceder ao total de uma distribuição, ou que um pacote (real ou virtual) foi
removido da distribuição. Normalmente são referenciados a partir de
declarações de Conflitos ou Breaks.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total distinct</literal> versions is the number of package versions
found in the cache. If more than one distribution is being accessed (for
instance, "stable" and "unstable"), this value can be considerably larger
than the number of total package names.</para>
       </listitem>

       <listitem><para><literal>Total dependencies</literal> é o número de relacionamentos com
dependências reivindicadas por todos os pacotes na cache.</para>
       </listitem>
     </itemizedlist>
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>showsrc</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>showsrc</literal> displays all the source package records that
match the given package names. All versions are shown, as well as all
records that declare the name to be a binary package. Use
<option>--only-source</option> to display only source package names.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dump</option></term>
     <listitem><para><literal>dump</literal> mostra uma listagem curta de todos os pacotes na
cache. É principalmente para depuração.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>dumpavail</option></term>
     <listitem><para><literal>dumpavail</literal> escreve uma lista de disponibilidades no
stdout. Isto é apropriado para usar com o &dpkg; e é usado pelo método
&dselect;.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>unmet</option></term>
     <listitem><para><literal>unmet</literal> mostra um sumário de todas as dependências
insatisfeitas na cache do pacote.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>show</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>show</literal> executa uma função semelhante ao <command>dpkg
--print-avail</command>; mostra os registos do pacote para os pacotes
nomeados.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>search</option> <option><replaceable>&synopsis-regex;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>search</literal> performs a full text search on all available
package lists for the POSIX regex pattern given, see &regex;.  It searches
the package names and the descriptions for an occurrence of the regular
expression and prints out the package name and the short description,
including virtual package names.  If <option>--full</option> is given then
output identical to <literal>show</literal> is produced for each matched
package, and if <option>--names-only</option> is given then the long
description is not searched, only the package name and provided packages
are.</para>
     <para>
     Podem ser usados argumentos separados para especificar múltiplos padrões de
busca os quais são lidados em conjunto.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>depends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>depends</literal> mostra uma listagem de cada dependência que um
pacote tem e todos os outros pacotes possíveis que podem satisfazer essa
dependência.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>rdepends</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>rdepends</literal> mostra uma listagem de cada dependência reversa
que um pacote tem.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>pkgnames</option> <optional><replaceable>&synopsis-prefix;</replaceable></optional></term>
     <listitem><para>Este comando escreve o nome de cada pacote que o APT conhece. O argumento
opcional é um prefixo de correspondência para filtrar a lista de nomes. O
resultado é apropriado para usar numa função completa de consola e o
resultado é gerado com extrema rapidez. Este comando fica melhor usado com a
opção <option>--generate</option>.</para>
     <para>Note que um pacote que o APT conheça não está necessariamente disponível
para download, instalável ou instalado, por exemplo, os pacotes virtuais
também são listados na lista gerada.
     </para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>dotty</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para><literal>dotty</literal> recebe uma lista de pacotes na linha de comandos e
gera resultados apropriados para uso pelo dotty do pacote <ulink
url="http://www.research.att.com/sw/tools/graphviz/">GraphViz</ulink>. O
resultado será um conjunto de nós e orlas que representam os relacionamentos
entre os pacotes. Por predefinição, os pacotes fornecidos irão seguir todos
os pacotes dependentes; isto pode produzir um gráfico muito grande. Para
limitar os resultados apenas aos pacotes listados na linha de comandos,
defina a opção <literal>APT::Cache::GivenOnly</literal>.</para>

     <para>Os nós resultantes irão ter várias formas; pacotes normais são caixas,
pacotes virtuais puros são triângulos, pacotes virtuais de mistura são
diamantes, pacotes desaparecidos são hexágonos. Caixas cor de laranja
significam que a recursão parou (pacotes leaf), linhas azuis são
pré-dependências, linhas verdes são conflitos.</para>

     <para>Atenção, o dotty não consegue fazer gráficos com grandes conjuntos de
pacotes.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>xvcg</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
	 <listitem><para>O mesmo que <literal>dotty</literal>, apenas para xvcg a partir de <ulink
url="http://rw4.cs.uni-sb.de/users/sander/html/gsvcg1.html">Ferramenta
VCG</ulink>.
	 </para></listitem></varlistentry>

	 <varlistentry><term><option>policy</option> <optional><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</optional></term>
     <listitem><para><literal>policy</literal> destina-se a ajudar a depurar problemas
relacionados com o ficheiro de preferências. Sem argumentos irá escrever as
propriedades de cada fonte. Caso contrário escreve informação detalhada
acerca da selecção de prioridade do pacote nomeado.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>madison</option> <option><replaceable>&synopsis-pkg;</replaceable>…</option></term>
     <listitem><para>O comando <literal>madison</literal> do <literal>apt-cache</literal> tenta
imitar o formato de saída e um subconjunto das funcionalidades da ferramenta
<literal>madison</literal> de gestão de pacotes da Debian. Mostra versões
disponíveis de um pacote num formato tabular. Ao contrário do
<literal>madison</literal> original, apenas pode mostrar informação para a
arquitectura que o APT recolheu listas de pacotes
(<literal>APT::Architecture</literal>).</para></listitem>
     </varlistentry>
   </variablelist>
 </refsect1>
 
 <refsect1><title>opções</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pkg-cache</option></term>
     <listitem><para>Selecciona o ficheiro para armazenar a cache do pacote. A cache do pacote é
a cache principal usada por todas as operações. Item de Configuração:
<literal>Dir::Cache::pkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--src-cache</option></term>
     <listitem><para>Selecciona o ficheiro para armazenar a cache de fonte. A fonte é usada
apenas pelo <literal>gencaches</literal> e armazena uma versão analisada da
informação do pacote a partir de fontes remotas. Ao construir a cache de
pacote é usada a cache fonte para evitar reanalisar todos os ficheiros do
pacote. Item de Configuração: <literal>Dir::Cache::srcpkgcache</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>Quiet; produz resultados apropriados para registar em logs, omitindo os
indicadores de progresso. Mais q's irão produzir mais serenidade até um
máximo de 2. Você também pode usar <option>-q=#</option> para definir o
nível de serenidade, sobrepondo o ficheiro de configuração. Item de
Configuração: <literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-i</option></term><term><option>--important</option></term>
     <listitem><para>Escreve apenas dependências importantes; para usar com
<literal>unmet</literal> e <literal>depends</literal>. Separa apenas
relações de Depends e Pre-Depends para serem escritas. Item de Configuração:
<literal>APT::Cache::Important</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--no-pre-depends</option></term>
		   <term><option>--no-depends</option></term>
		   <term><option>--no-recommends</option></term>
		   <term><option>--no-suggests</option></term>
		   <term><option>--no-conflicts</option></term>
		   <term><option>--no-breaks</option></term>
		   <term><option>--no-replaces</option></term>
		   <term><option>--no-enhances</option></term>
		   <listitem><para>Per default the <command>depends</command> and <command>rdepends</command>
print all dependencies. This can be tweaked with these flags which will omit
the specified dependency type.  Configuration Item:
<literal>APT::Cache::Show<replaceable>DependencyType</replaceable></literal>
e.g. <literal>APT::Cache::ShowRecommends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--implicit</option></term>
	<listitem><para>Per default <command>depends</command> and <command>rdepends</command> print
only dependencies explicitly expressed in the metadata. With this flag it
will also show dependencies implicitly added based on the encountered data.
A <literal>Conflicts: foo</literal> e.g. expresses implicitly that this
package also conflicts with the package foo from any other architecture.
Configuration Item: <literal>APT::Cache::ShowImplicit</literal>.
	</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--full</option></term>
     <listitem><para>Escreve registos de pacote completos quando procura. Item de Configuração:
<literal>APT::Cache::ShowFull</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--all-versions</option></term>
     <listitem><para>Escreve registos completos para todas as versões disponíveis. Isto é a
predefinição; para a desligar, use <option>--no-all-versions</option>. Se
<option>--no-all-versions</option> for especificada, apenas a versão
candidata será mostrada (aquela que seria seleccionada para
instalação). Esta opção é aplicável apenas ao comando
<literal>show</literal>. Item de Configuração:
<literal>APT::Cache::AllVersions</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-g</option></term><term><option>--generate</option></term>
     <listitem><para>Executa regeneração automática da cache de pacote, em vez de usar a cache
como está. Isto é a predefinição; para a desligar, use
<option>--no-generate</option>. Item de Configuração:
<literal>APT::Cache::Generate</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--names-only</option></term><term><option>-n</option></term>
     <listitem><para>Only search on the package and provided package names, not the long
descriptions.  Configuration Item: <literal>APT::Cache::NamesOnly</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--all-names</option></term>
     <listitem><para>Faz com que o <literal>pkgnames</literal> escreva todos os nomes, incluindo
pacotes virtuais e dependências em falta. Item de configuração:
<literal>APT::Cache::AllNames</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--recurse</option></term>
     <listitem><para>Torna <literal>depends</literal> e <literal>rdepends</literal> recursivo
para que todos os pacotes mencionados sejam escritos uma vez. Item de
Configuração <literal>APT::Cache::RecurseDepends</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--installed</option></term>
      <listitem><para>
      Limita a saída de <literal>depends</literal> e <literal>rdepends</literal>
aos pacotes que estão actualmente instalados. Item de Configuração:
<literal>APT::Cache::Installed</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--with-source</option> <option>&synopsis-param-filename;</option></term>
      <listitem><para>
      Adds the given file as a source for metadata. Can be repeated to add
multiple files.  Supported are currently <literal>*.deb</literal>,
<literal>*.dsc</literal>, <literal>*.changes</literal>,
<literal>Sources</literal> and <literal>Packages</literal> files as well as
source package directories.  Files are matched based on their name only, not
their content!</para>
      <para><literal>Sources</literal> and <literal>Packages</literal> can be compressed
in any format apt supports as long as they have the correct extension. If
you need to store multiple of these files in one directory you can prefix a
name of your choice with the last character being an underscore
("<literal>_</literal>"). Example: my.example_Packages.xz</para>
      <para>Note that these sources are treated as trusted (see &apt-secure;).
Configuration Item: <literal>APT::Sources::With</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>

     &apt-commonoptions;
     
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Ficheiros</title>
   <variablelist>
     &file-sourceslist;
     &file-statelists;
   </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Veja também</title>
   <para>&apt-conf;, &sources-list;, &apt-get;
   </para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnóstico</title>
   <para><command>apt-cache</command> devolve zero em operação normal, 100 decimal em
erro.
   </para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
