<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2016-11-11T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-ftparchive</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>
 
 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt-ftparchive</refname>
    <refpurpose>Utilitário para gerar ficheiros de índice</refpurpose>
 </refnamediv>

 &synopsis-command-apt-ftparchive;

 <refsect1><title>Descrição</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> é a ferramenta de linha de comandos que
cria os ficheiros índice que o APT usa para aceder a uma fonte de
distribuição. Os ficheiros índice devem ser gerados no site de origem
baseados no conteúdo desse site.</para>

   <para><command>apt-ftparchive</command> é um super conjunto do programa
&dpkg-scanpackages;, incorporando todas as suas funcionalidades através do
comando <literal>packages</literal>. Também contém um gerador de ficheiro de
conteúdos, <literal>contents</literal>, e um meio elaborado de colocar em
script o processo de geração para um arquivo completo.</para>

   <para>Internamente o <command>apt-ftparchive</command> pode fazer uso de bases de
dados binárias para por em cache os conteúdos de um ficheiro .deb e não
precisa de nenhum programa externo à excepção do &gzip;. Quando faz uma
geração completa, executa automaticamente verificações de alterações de
ficheiros e constrói os ficheiros comprimidos desejados.</para>
   
   <para>A menos que a opção <option>-h</option>, ou <option>--help</option> seja
fornecida, um dos comandos abaixo têm que estar presentes.</para>
   
   <variablelist>
     <varlistentry><term><option>packages</option></term>
     <listitem><para>
     O comando packages gera um ficheiro pacote a partir duma árvore de
directórios. Recebe um dado directório e procura recursivamente por
ficheiros .deb, emitindo um registo de pacote para o stdout por cada
um. Este comando é aproximadamente equivalente ao &dpkg-scanpackages;.</para>

     <para>A opção <option>--db</option> pode ser usada para especificar uma base de
dados de cache binária.</para></listitem>
     </varlistentry>
     
     <varlistentry><term><option>sources</option></term>
     <listitem><para>
     O comando  <literal>sources</literal> gera um índice de fonte a partir duma
árvore de directórios. Recebe um dado directório e procura recursivamente
por ficheiros .dsc, emitindo um registo de fonte para o stdout por cada
um. Este comando é aproximadamente equivalente ao &dpkg-scansources;.</para>
     <para>
     Se for especificado um ficheiro de sobreposição então será procurado um
ficheiro de sobreposição de fonte com uma extensão de .src. A opção
--source-override pode ser usada para alterar o ficheiro de sobreposição de
fonte que irá ser usado.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>contents</option></term>
     <listitem><para>
     O comando<literal>contents</literal>  gera um ficheiro de conteúdos a partir
duma árvore de directórios. Recebe um dado directório e procura
recursivamente por ficheiros .deb, e lê a lista de ficheiros de cada
ficheiro. Então organiza e escreve para o stdout a lista de ficheiros
correspondente a pacotes. Os directórios não são escritos no saída. Se
múltiplos pacotes possuírem o mesmo ficheiro então cada pacote é separado
por uma vírgula na saída.</para>
     <para>
     A opção <option>--db</option> pode ser usada para especificar uma base de
dados de cache binária.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>release</option></term>
     <listitem><para>
     The <literal>release</literal> command generates a Release file from a
directory tree. It recursively searches the given directory for uncompressed
and compressed <filename>Packages</filename>, <filename>Sources</filename>,
<filename>Contents</filename>, <filename>Components</filename> and
<filename>icons</filename> files as well as <filename>Release</filename>,
<filename>Index</filename> and <filename>md5sum.txt</filename> files by
default (<literal>APT::FTPArchive::Release::Default-Patterns</literal>).
Additional filename patterns can be added by listing them in
<literal>APT::FTPArchive::Release::Patterns</literal>.  It then writes to
stdout a <filename>Release</filename> file containing (by default) an MD5,
SHA1, SHA256 and SHA512 digest for each file.</para>
     <para>
     Valores para os campos de metadados adicionais no ficheiro Release são
tomados a partir das variáveis correspondentes sob
<literal>APT::FTPArchive::Release</literal>,
ex. <literal>APT::FTPArchive::Release::Origin</literal>.  Os campos
suportados são: <literal>Origin</literal>, <literal>Label</literal>,
<literal>Suite</literal>, <literal>Version</literal>,
<literal>Codename</literal>, <literal>Date</literal>,
<literal>NotAutomatic</literal>, <literal>ButAutomaticUpgrades</literal>,
<literal>Acquire-By-Hash</literal>, <literal>Valid-Until</literal>,
<literal>Signed-By</literal>, <literal>Architectures</literal>,
<literal>Components</literal>, <literal>Description</literal>.</para></listitem>

     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>generate</option></term>
     <listitem><para>
     O comando <literal>generate</literal> é desenhado para ser executado a
partir dum script cron e constrói índices de acordo com o ficheiro de
configuração fornecido. A linguagem de configuração disponibiliza um meio
flexível de de especificar quais ficheiros índice são construídos a partir
de quais directórios, assim como disponibilizar um meio simples de manter as
definições requeridas.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>clean</option></term>
     <listitem><para>
     O comando <literal>clean</literal> arruma as bases de dados usadas pelo
ficheiro de configuração fornecido ao remover quaisquer registos que já não
são necessários.</para></listitem>
     </varlistentry>     
   </variablelist>  
 </refsect1>

 <refsect1><title>A Configuração do Generate</title>
   <para>
   O comando <literal>generate</literal> usa um ficheiro de configuração para
descrever os arquivos que vão ser gerados. Segue o formato típico de
configuração ISC como visto em ferramentas ISC como o bind 8 e dhcpd.
&apt-conf; contém uma descrição da sintaxe. Note que a configuração gerada é
analisada de maneira seccional, mas o &apt-conf; é analisado numa maneira de
árvore. Isto apenas afecta o modo de como a etiqueta scope é manuseada.</para>

   <para>
   A configuração do generate tem 4 secções separadas, cada uma descrita mais
abaixo.</para>

     <refsect2><title>Secção <literal>Dir</literal></title>
     <para>
     A secção <literal>Dir</literal> define os directórios standard necessários
para localizar os ficheiros requisitados durante o processo de
geração. Estes directórios precedem a certos caminhos relativos definidos em
secções posteriores para produzir um caminho completo e absoluto.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>ArchiveDir</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica a raiz do arquivo FTP, numa configuração Debian standard este é o
directório que contém o <filename>ls-LR</filename> e nós da distribuição.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>OverrideDir</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica a localização dos ficheiros de sobrepor.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>CacheDir</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica a localização dos ficheiros de cache</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileListDir</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica a localização dos ficheiros de listas de ficheiros, se a
definição <literal>FileList</literal> for usada mais abaixo.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Secção <literal>Default</literal></title>
     <para>
     A secção <literal>Default</literal> especifica valores predefinidos, e
definições que controlam a operação do gerador. Outras secções podem
sobrepor estas predefinições em uma definição por-secção.</para>
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Packages::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Sets the default compression schemes to use for the package index files. It
is a string that contains a space separated list of at least one of the
compressors configured via the <option>APT::Compressor</option>
configuration scope.  The default for all compression schemes is '. gzip'.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Packages::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Define a lista predefinida das extensões de ficheiros que são ficheiros
pacote. A predefinição é '.deb'.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Isto é semelhante a <literal>Packages::Compress</literal> excepto que
controla a compressão para os ficheiros das Fontes.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources::Extensions</option></term>
      <listitem><para>
      Define a lista predefinida das extensões de ficheiros que são ficheiros de
fontes. A predefinição é '.dsc'.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Isto é semelhante a <literal>Packages::Compress</literal> excepto que
controla a compressão para os ficheiros de Conteúdos.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation::Compress</option></term>
      <listitem><para>
      Isto é semelhante a <literal>Packages::Compress</literal> excepto que
controla a compressão para o ficheiro mestre Translation-en.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>DeLinkLimit</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica o número de kilobytes para delink (e substitui com hard links)
por execução. Isto é usado em conjunto com a definição
<literal>External-Links</literal> por secção.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileMode</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica o modo de todos os ficheiros índice criados. A predefinição é
0644. Todos os ficheiros índice são definidos para este modo
independentemente do umask.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Define se as descrições longas devem ser incluídas no ficheiro
<filename>Packages</filename> ou divididas em um ficheiro
<filename>Translation-en</filename> mestre.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Secção <literal>TreeDefault</literal></title>
     <para>
     Define predefinições específicas para as secções
<literal>Tree</literal>. Todas estas variáveis são variáveis de substituição
e têm as strings $(DIST), $(SECTION) e $(ARCH) substituídas pelos seus
respectivos valores.</para>
     
     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>MaxContentsChange</option></term>
      <listitem><para>
      Define o número de kilobytes dos ficheiros de conteúdo que são gerados a
cada dia. Os ficheiros de conteúdo são re-circulados para que ao fim de
alguns dias todos sejam reconstruídos.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ContentsAge</option></term>
      <listitem><para>
      Controla o número de dias que se permite a um ficheiro de conteúdo ser
verificado sem alteração. Se este limite for ultrapassado o mtime do
ficheiro de conteúdo é actualizado. Este caso pode ocorrer se o ficheiro de
pacote é alterado num modo que não resulta num novo ficheiro de conteúdo
[por exemplo uma edição de sobreposição]. É permitido um soltar na esperança
que novos .debs sejam instalados, requerendo um novo ficheiro de qualquer
modo. A predefinição é 10, as unidades são em dias.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Directory</option></term>
      <listitem><para>
      Define o topo da árvore de directórios .deb. A predefinição é
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcDirectory</option></term>
      <listitem><para>
      Define o topo da árvore de directórios de pacotes fonte. A predefinição é
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro Packages de saída. A predefinição é
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/binary-$(ARCH)/Packages</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro Sources de saída. A predefinição é
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/source/Sources</filename></para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>Translation</option></term>
      <listitem><para>
      Define se o ficheiro mestre Translation-en de saída com as descrições longas
não deve ser incluído no ficheiro Packages. A predefinição é
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/i18n/Translation-en</filename></para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>InternalPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Define o prefixo de caminho que causa que um symlink seja considerado um
link interno em vez de um link externo. A predefinição é
<filename>$(DIST)/$(SECTION)/</filename></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Define a saída do ficheiro Contents. A predefinição é
<filename>$(DIST)/Contents-$(ARCH)</filename>. Se esta definição causar
múltiplos ficheiros Packages para mapear em um único ficheiro Contents (tal
como a predefinição) então o <command>apt-ftparchive</command> irá
automaticamente integrar esses ficheiros pacotes todos juntos.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents::Header</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro cabeçalho para prefixar a saída de conteúdos.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Define a base de dados de cache binária a usar para esta secção. Múltiplas
secções podem partilhar a mesma base de dados.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica que em vez de navegar na árvore de directórios, o
<command>apt-ftparchive</command> deverá ler a lista de ficheiros a partir
do ficheiro fornecido. Nomes de ficheiros relativos são prefixados com o
directório de arquivo.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica que em vez de navegar na árvore de directórios, o
<command>apt-ftparchive</command> deverá ler a lista de ficheiros a partir
do ficheiro fornecido. Nomes de ficheiros relativos são prefixados com o
directório de arquivo. Isto é usado quando se processa índices de fonte.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>     
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Secção <literal>Tree</literal></title>
     <para>
     A secção <literal>Tree</literal> define uma árvore de ficheiros Debian
standard que consiste de um directório base, depois múltiplas secções nesse
directório base e finalmente múltiplas Arquitecturas em cada secção. O
caminho exacto usado é definido pela variável de substituição
<literal>Directory</literal>.</para> 
     <para>
     A secção <literal>Tree</literal> recebe uma etiqueta scope que define a
variável <literal>$(DIST)</literal> e define a raiz da árvore (o caminho é
prefixado por <literal>ArchiveDir</literal>). Tipicamente esta é uma
definição tal como <filename>dists/&debian-stable-codename;</filename>.</para>
     <para>
     Todas as definições definidas na secção <literal>TreeDefault</literal> podem
ser usadas na secção <literal>Tree</literal> assim como as novas três
variáveis.</para>
     <para>
     Quando processa uma secção <literal>Tree</literal>, o
<command>apt-ftparchive</command> executa uma operação semelhante a:
<programlisting>
for i in Sections do 
   for j in Architectures do
      Generate for DIST=scope SECTION=i ARCH=j
     </programlisting></para>

     <variablelist>     
      <varlistentry><term><option>Sections</option></term>
      <listitem><para>
      Isto é uma lista de secções separada por espaços que aparece sob a
distribuição, tipicamente isto é algo como <literal>main contrib
non-free</literal></para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Architectures</option></term>
      <listitem><para>
      This is a space separated list of all the architectures that appear under
search section. The special architecture 'source' is used to indicate that
this tree has a source archive.  The architecture 'all' signals that
architecture specific files like <filename>Packages</filename> should not
include information about architecture <literal>all</literal> packages in
all files as they will be available in a dedicated file.
      </para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>LongDescription</option></term>
      <listitem><para>
      Define se as descrições longas devem ser incluídas no ficheiro
<filename>Packages</filename> ou divididas em um ficheiro
<filename>Translation-en</filename> mestre.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição binário. O ficheiro de sobreposição
informação de secção, prioridade e endereço do responsável.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição fonte. O ficheiro de sobreposição
informação de secção.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição extra binário.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição extra fonte.</para></listitem> 
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
   
   <refsect2><title>Secção <literal>BinDirectory</literal></title>
     <para>
     A secção <literal>bindirectory</literal> define uma árvore de directórios
binários sem nenhuma estrutura especial. A etiqueta scope especifica a
localização do directório binário e as definições são semelhantes às da
secção <literal>Tree</literal> sem nenhumas variáveis de substituição ou
definições <literal>Section</literal><literal>Architecture</literal>.</para>
     <variablelist>
      <varlistentry><term><option>Packages</option></term>
      <listitem><para>
      Define a saída do ficheiro Packages.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Sources</option></term>
      <listitem><para>
      Define a saída do ficheiro Sources. É necessário pelo menos um de
<literal>Packages</literal> ou <literal>Sources</literal>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>Contents</option></term>
      <listitem><para>
      Define a saída do ficheiro Contents (opcional)</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição binário.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição fonte.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>ExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição extra binário.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>SrcExtraOverride</option></term>
      <listitem><para>
      Define o ficheiro de sobreposição extra fonte.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>BinCacheDB</option></term>
      <listitem><para>
      Define a base de dados de cache.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>PathPrefix</option></term>
      <listitem><para>
      Acrescenta um caminho a todos os caminhos de saída.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry><term><option>FileList</option></term><term><option>SourceFileList</option></term>
      <listitem><para>
      Especifica o ficheiro de lista de ficheiros.</para></listitem>
      </varlistentry>
     </variablelist>
   </refsect2>
 </refsect1>


 <refsect1><title>O Ficheiro Binary Override</title>
   <para>O ficheiro de sobreposição binário é totalmente compatível com
&dpkg-scanpackages;. Contém 4 campos separados por espaços. O primeiro campo
é o nome do pacote, o segundo é a prioridade a qual forçar esse pacote, o
terceiro é a secção onde forçar esse pacote e o último campo é o campo de
permutação do responsável.</para>
   <para>O formato geral do campo do responsável é: <literallayout>old [// oldn]* => new</literallayout> ou simplesmente, <literallayout>new</literallayout>. O
primeiro formato permite uma lista separada por um duplo slash (//) de
antigos endereços e email a serem especificados. Se nenhum destes for
encontrado então 'new' é substituído para o campo do responsável. O segundo
formato substitui incondicionalmente o campo do responsável.</para>
 </refsect1>

 
 <refsect1><title>O Ficheiro Source Override</title>
   <para>
   O ficheiro de sobreposição de fonte é totalmente compatível com
&dpkg-scansources;. Contém dois campos separados por espaços. O primeiro
campo é o nome de pacote fonte, o segundo é a secção onde o atribuir.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>O Ficheiro Extra Override</title>
   <para>
   O ficheiro de sobreposição extra permite que qualquer etiqueta arbitrária
seja adicionada ou substituída na saída. Tem 3 colunas, a primeira é o
pacote, a segunda é a etiqueta e restante da linha é o novo valor.</para>
 </refsect1>   

 <refsect1><title>opções</title>
   &apt-cmdblurb;
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
	 <term><option>--md5</option></term>
	 <term><option>--sha1</option></term>
	 <term><option>--sha256</option></term>
	 <term><option>--sha512</option></term>
     <listitem><para>
     Gera o sumário de verificação dado. Estas opções usam a predefinição de
ligadas, quando são desligadas os ficheiros de índice gerados não terão os
campos de sumário de verificação onde tal for possível Items de
Configuração:
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Checksum</replaceable></literal> e
<literal>APT::FTPArchive::<replaceable>Index</replaceable>::<replaceable>Checksum</replaceable></literal>
onde <literal><replaceable>Index</replaceable></literal> pode ser
<literal>Packages</literal>, <literal>Sources</literal> ou
<literal>Release</literal> e o
<literal><replaceable>Checksum</replaceable></literal> pode ser
<literal>MD5</literal>, <literal>SHA1</literal>, <literal>SHA256</literal>
ou <literal>SHA512</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--db</option></term>
     <listitem><para>
     Usa uma base de dados de cache binária. Isto não tem efeito no comando
generate. Item de configuração: <literal>APT::FTPArchive::DB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
     <listitem><para>
     Silencioso; produz saída apropriada para registar em logs, omitindo
indicadores de progresso. Mais q's irão produzir mais silencio até um máximo
de 2. Você também pode usar <option>-q=#</option> para definir o nível de
silêncio, sobrepondo o ficheiro de configuração. Item de Configuração:
<literal>quiet</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--delink</option></term>
     <listitem><para>
     Executa Dissociação. Se é usada a definição
<literal>External-Links</literal> então esta opção activa a dissociação dos
ficheiros. A sua predefinição é ligada e e pode ser desligada com
<option>--no-delink</option>. Item de Configuração:
<literal>APT::FTPArchive::DeLinkAct</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--contents</option></term>
     <listitem><para>
     Executa a geração de conteúdos. Quando esta opção está definida e os índices
de pacotes são gerados com um base de dados cache então a listagem de
ficheiros também será extraída e guardada na base de dados para utilização
posterior. Quando se usa o comando generate, esta opção também permite a
criação de quaisquer ficheiros de Conteúdos. A predefinição é ligado. Item
de Configuração: <literal>APT::FTPArchive::Contents</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--source-override</option></term>
     <listitem><para>
     Selecciona o ficheiro de sobreposição de fonte a usar com o comando
<literal>sources</literal>. Item de Configuração:
<literal>APT::FTPArchive::SourceOverride</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>--readonly</option></term>
     <listitem><para>
     Torna as bases de dados de cache apenas de leitura. Item de Configuração:
<literal>APT::FTPArchive::ReadOnlyDB</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>-a</option></term><term><option>--arch</option></term>
     <listitem><para>Aceita nos comandos <literal>packages</literal> e
<literal>contents</literal> apenas ficheiros de pacotes que condizem com
<literal>*_arch.deb</literal> ou <literal>*_all.deb</literal> em vez de
todos os ficheiros de pacotes presentes no caminho fornecido. Item de
Configuração: <literal>APT::FTPArchive::Architecture</literal>.</para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::AlwaysStat</option></term>
     <listitem><para>
     &apt-ftparchive; põe em cache o máximo possível de metadados numa base de
dados de cache. Se os pacotes forem recompilados e/ou republicados de novo
com a mesma versão, irá originar problemas porque serão usados os metadados
desactualizados em cache como o tamanho e sumários de verificação. Com esta
opção activa isto não irá mais acontecer porque será verificado se o
ficheiro foi alterado. Note que esta opção vem regulada para
"<literal>false</literal>" por predefinição pois não é recomendado
disponibilizar múltiplas versões/compilações de um pacote com o mesmo número
de versão, portanto em teoria ninguém irá ter estes problemas e então todas
as verificações extras serão desnecessárias.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     <varlistentry><term><option>APT::FTPArchive::LongDescription</option></term>
     <listitem><para>
     Esta opção de configuração tem a predefinição de "<literal>true</literal>" e
deve apenas ser definida para <literal>"false"</literal> se o Arquivo gerado
com &apt-ftparchive; também disponibilizar ficheiros
<filename>Translation</filename>. Note que o ficheiro mestre
<filename>Translation-en</filename> só pode ser criado no comando generate.
     </para></listitem>
     </varlistentry>

     &apt-commonoptions;

   </variablelist>
 </refsect1>

<refsect1><title>Exemplos</title>

<para>Para criar um ficheiro Packages comprimido para um directório que contém
pacotes binários (.deb): <programlisting>
<command>apt-ftparchive</command> pacotes <replaceable>directório</replaceable> | <command>gzip</command> > <filename>Packages.gz</filename>
</programlisting></para>

</refsect1>

 <refsect1><title>Veja também</title>
   <para>&apt-conf;</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnóstico</title>
   <para><command>apt-ftparchive</command> devolve zero na operação normal, 100
decimal em erro.</para>
 </refsect1>

 &manbugs;
 
 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
