<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent"> %aptent;
<!ENTITY % aptverbatiment SYSTEM "apt-verbatim.ent"> %aptverbatiment;
<!ENTITY % aptvendor SYSTEM "apt-vendor.ent"> %aptvendor;
]>

<refentry>

 <refentryinfo>
   <!-- The last update date -->
&apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   
   <date>2015-08-15T00:00:00Z</date>
 </refentryinfo>

 <refmeta>
   <refentrytitle>apt_preferences</refentrytitle>
   <manvolnum>5</manvolnum>
   <refmiscinfo class="manual">APT</refmiscinfo>
 </refmeta>

 
 <!-- Man page title -->
<refnamediv>
    <refname>apt_preferences</refname>
    <refpurpose>Ficheiro de controle de preferências para o APT</refpurpose>
 </refnamediv>

<refsect1>
<title>Descrição</title>
<para>O ficheiro de preferências do APT <filename>/etc/apt/preferences</filename>
e os ficheiros fragmentados no directório
<filename>/etc/apt/preferences.d/</filename> podem ser usados para controlar
quais as versões de pacotes irão ser seleccionadas para instalação.</para>

<para>Várias versões de um pacote podem estar disponíveis para instalação quando o
ficheiro &sources-list; contém referências a mais do que uma distribuição
(por exemplo, <literal>stable</literal> e <literal>testing</literal>). O APT
atribui uma prioridade a cada versão que está disponível. Sujeito a
constrangimentos de dependências, o <command>apt-get</command> selecciona a
versão com a prioridade mais alta para instalação. As preferências do APT
sobrepõem as prioridades que o APT atribui às versões de pacotes por
predefinição, assim dando controle ao utilizador sobre qual é seleccionado
para instalação.</para>

<para>Podem estar disponíveis várias instâncias da mesma versão de um pacote
quando o ficheiro &sources-list; contém referências a mais do que uma
fonte. Neste caso o <command>apt-get</command> descarrega a instância
listada mais cedo no ficheiro &sources-list;. As preferências do APT não
afectam a escolha da instância, apenas a escolha da versão.</para>

<para>As preferências são um poder forte nas mãos de um administrador de sistemas
mas também se podem tornar no seu maior pesadelo se forem usadas sem
cuidado! O APT não irá questionar as preferências, portanto as definições
erradas irão acabar em pacotes não instaláveis ou decisões erradas ao
actualizar pacotes. Irão surgir ainda mais problemas se forem misturadas
múltiplas distribuições sem o perfeito entendimento dos parágrafos
seguintes. Os pacotes incluídos num lançamento específico não são testados e
por isso nem sempre funcionam como esperado nos lançamentos mais antigos ou
recentes ou em conjunto com outros pacotes de lançamentos diferentes. Você
foi avisado.</para>

<para>Note que os ficheiros no directório
<filename>/etc/apt/preferences.d</filename> são analisados em ordem
alfanumérica ascendente e precisam obedecer à convenção de nomes seguinte:
Os ficheiros ou não têm extensão ou têm "<literal>pref</literal>" na
extensão do nome de ficheiro e apenas contêm caracteres alfanuméricos, traço
(-), underscore (_) e ponto (.). Caso contrário o APT irá escrever um aviso
de que ignorou um ficheiro, a menos que esse ficheiro corresponda a um
padrão da lista de configuração
<literal>Dir::Ignore-Files-Silently</literal> - e neste caso será ignorado
em silêncio.</para>

<refsect2><title>Atribuições de Prioridade Predefinidas do APT</title>

<para>Senão existir um ficheiro de preferências ou se não existe uma entrada no
ficheiro que se aplique a uma versão particular então a prioridade atribuída
a essa versão é a prioridade da distribuição à qual essa versão pertence. É
possível definir uma distribuição singular, "o lançamento de destino", a
qual recebe uma prioridade mais alta que as outras distribuições por
predefinição. O lançamento de destino pode ser definido na linha de comandos
do <command>apt-get</command> ou no ficheiro de configuração do APT
<filename>/etc/apt/apt.conf</filename>. Note que isto tem precedências sobre
qualquer prioridade geral que possa definir no ficheiro
<filename>/etc/apt/preferences</filename> descrito mais tarde, mas não sobre
pacotes especificamente imobilizados. Por exemplo, <programlisting>
<command>apt-get install -t testing <replaceable>algum-pacote</replaceable></command>
</programlisting> <programlisting>
APT::Default-Release "stable";
</programlisting>
</para>

<para>Se o lançamento destinado foi especificado, então o APT usa o seguinte
algoritmo para definir as prioridades das versões de um pacote. Atribuir:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>priority 1</term>
<listitem><simpara>para as versões vindas de arquivos cujos ficheiros
<filename>Release</filename> estejam marcados como "NotAutomatic: yes" mas
<emphasis>não</emphasis> como "ButAutomaticUpgrades: yes" como o arquivo
<literal>experimental</literal> da Debian.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priority 100</term>
<listitem><simpara>para a versão que já está instalada (se alguma) e para as versões vindas de
arquivos cujos ficheiros <filename>Release</filename> estejam marcados como
"NotAutomatic: yes" e "ButAutomaticUpgrades: yes" como o arquivo backports
da Debian desde <literal>squeeze-backports</literal>.
</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priority 500</term>
<listitem><simpara>to the versions that do not belong to the target release.</simpara></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>priority 990</term>
<listitem><simpara>to the versions that belong to the target release.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

The highest of those priorities whose description matches the version is
assigned to the version.
</para>

<para>Se o lançamento de destino não foi especificado, então o APT simplesmente
atribui prioridade 100 a todas as versões de pacotes instalados e prioridade
500 e todas as versões de pacotes não instalados, à excepção de versões que
venham de arquivos cujos ficheiros <filename>Release</filename> estejam
marcados como "NotAutomatic: yes" - estas versões ficam com prioridade 1 ou
prioridade 100 se for marcado adicionalmente como "ButAutomaticUpgrades:
yes".</para>

<para>O APT então aplica as seguintes regras, listadas em ordem de precedência,
para determinar qual versão de um pacote deve instalar.
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Nunca faz downgrade a menos que uma versão disponível exceda
1000. ("Downgrading" é instalar uma versão menos recente de um pacote no
lugar de uma versão mais recente. Note que nenhuma das prioridades
predefinidas do APT excede 1000; tais altas prioridades só podem ser
definidas no ficheiro de preferências. Note também que fazer o downgrade a
um pacote pode ser arriscado.)</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Instala a versão de prioridade mais alta.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Se duas ou mais versões tiverem a mesma prioridade, instala a mais recente
(isto é, aquela com o número de versão mais alto).</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Se duas ou mais versões têm a mesma prioridade e o mesmo número de versão
mas ou os pacotes diferem em alguns dos seus metadados ou a opção
<literal>--reinstall</literal> é fornecida, instala a que foi desinstalada.</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>Numa situação típica, a versão instalada de um pacote (prioridade 100) não é
tão recente como uma das versões disponíveis nas fontes listadas no ficheiro
&sources-list; (prioridade 500 ou 990). Então o pacote será actualizado
quando for executado <command>apt-get install
<replaceable>algum-pacote</replaceable></command> ou <command>apt-get
upgrade</command>.
</para>

<para>Mais raramente, a versão instalada de um pacote é <emphasis>mais</emphasis>
recente que qualquer das outras versões disponíveis. O pacote não será
regredido para uma versão inferior quando for executado <command>apt-get
install <replaceable>algum-pacote</replaceable></command> ou
<command>apt-get upgrade</command>.</para>

<para>Por vezes a versão instalada de um pacote é mais recente que a versão
pertencente ao lançamento de destino, mas não tão recente que uma versão
pertencente a alguma outra distribuição. Tal pacote será de facto
actualizado quando for executado <command>apt-get install
<replaceable>algum-pacote</replaceable></command> ou <command>apt-get
upgrade</command>, porque pelo menos <emphasis>uma</emphasis> das versões
disponíveis tem uma prioridade mais alta que a versão instalada.</para>
</refsect2>

<refsect2><title>O Efeito das Preferências do APT</title>

<para>O ficheiro de preferências do APT permite ao administrador do sistema
controlar a atribuição de prioridades. O ficheiro consiste em um ou mais
registos de multi-linhas separados por linhas vazias. Os registos podem ter
um ou dois formatos, um formato específico e um formato geral.
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>O formato específico atribui um prioridade (um "Pin-Priority") a um ou mais
pacotes específicos e versão específica ou série de versões. Por exemplo, o
seguinte registo atribui uma alta prioridade a todas as versões do pacote
<filename>perl</filename> cujo número de versão começa com
"<literal>&good-perl;</literal>". Múltiplos pacotes podem ser separados por
espaços.</simpara>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001
</programlisting>
</listitem>

<listitem><simpara>O formato geral atribui uma prioridade a todas as versões de pacotes numa
dada distribuição (isto é, a todas as versões de pacotes que estão listados
num certo ficheiro <filename>Release</filename>) ou a todas as versões de
pacotes vindos de um site de Internet particular, como identificado pelo
nome de domínio totalmente qualificado do site.</simpara>

<simpara>Esta entrada general-form no ficheiro de preferências do APT aplica-se
apenas a grupos de pacotes. Por exemplo, o seguinte registo atribui uma alta
prioridade a todas as versões de pacotes disponíveis a partir de um site
local.</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999
</programlisting>

<simpara>Uma nota de atenção: a palavra chave usada aqui é
"<literal>origin</literal>" que pode ser usada para corresponder a um nome
de máquina. O seguinte registo irá atribuir uma alta prioridade a todas as
versões disponíveis do servidor identificadas pelo nome de máquina
"ftp.de.debian.org"</simpara>
<programlisting>
Package: *
Pin: origin "ftp.de.debian.org"
Pin-Priority: 999
</programlisting>
<simpara>Isto <emphasis>não</emphasis> deve ser confundido com a Origem de uma
distribuição como especificada num ficheiro <filename>Release</filename>. O
que representa a etiqueta "Origin:" num ficheiro
<filename>Release</filename> não é um endereço de Internet mas um nome de
autor ou marca, tal como "Debian" ou "Ximian".</simpara>

<simpara>O seguinte registo atribui uma baixa prioridade a todas as versões de
pacotes pertencentes a qualquer distribuição cujo nome de Arquivo é
"<literal>unstable</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<simpara>O seguinte registo atribui uma alta prioridade a todas as versões de pacotes
pertencentes a qualquer distribuição cujo nome de código é
"<literal>&debian-testing-codename;</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900
</programlisting>

<simpara>O seguinte registo atribui alta prioridade a todas as versões de pacotes
pertencentes a qualquer lançamento cujo nome de Arquivo é
"<literal>stable</literal>" e cujo número de Versão de lançamento é
"<literal>&debian-stable-version;</literal>".</simpara>

<programlisting>
Package: *
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin-Priority: 500
</programlisting>
</listitem>
</itemizedlist>

The effect of the comma operator is similar to an "and" in logic: All
conditions must be satisfied for the pin to match. There is one exception:
For any type of condition (such as two "a" conditions), only the last such
condition is checked.
</para>

</refsect2>

<refsect2><title>Expressões regulares e sintaxe &glob;</title>
<para>
O APT também suporta "pinning" por expressões &glob;, e expressões regulares
rodeadas por barras. Por exemplo, o seguinte designa a prioridade de 500 a
todos os pacotes de experimental onde o nome começa com gnome (como uma
expressão tipo &glob;) ou contém a palavra kde (como uma expressão regular
extensa do POSIX rodeada de barras).
</para>

<programlisting>
Package: gnome* /kde/
Pin: release a=experimental
Pin-Priority: 500
</programlisting>

<para>
A regra para essas expressões é que elas podem ocorrer em qualquer sítio
onde uma string pode ocorrer. Assim, o seguinte pin designa a prioridade 990
a todos os pacotes de um lançamento que começa com &ubuntu-codename;.
</para>

<programlisting>
Package: *
Pin: release n=&ubuntu-codename;*
Pin-Priority: 990
</programlisting>

<para>
Se ocorrer uma expressão regular num campo <literal>Package</literal>, o
comportamento é o mesmo como se esta expressão regular fosse substituída por
uma lista de todos os nomes de pacotes a que ela coincide. No entanto não
está decidido se isto irá mudar no futuro; assim você deve sempre listar os
pins "wild-card" primeiro, para que depois os pins específicos os
sobreporem. O padrão "<literal>*</literal>" num campo Package não é
considerado uma expressão &glob; em si próprio.
</para>
</refsect2>





<refsect2>
<title>Como o APT Interpreta as Prioridades</title>

<para>
As prioridades (P) atribuídas no ficheiro de preferências do APT têm de ser
inteiros positivos ou negativos. Elas são interpretadas como o seguinte
(falando grosso):

<variablelist>
<varlistentry>
<term>P &gt;= 1000</term>
<listitem><simpara>provoca que uma versão seja instalada mesmo que isso constitua uma redução
na versão do pacote (downgrade)</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>990 &lt;= P &lt; 1000</term>
<listitem><simpara>provoca que uma versão seja instalada mesmo que não venha do lançamento de
destino, a menos que a versão instalada seja mais recente</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>500 &lt;= P &lt; 990</term>
<listitem><simpara>provoca que uma versão seja instalada a menos que exista uma versão
disponível pertencente ao lançamento de destino ou se a versão instalada é
mais recente</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>100 &lt;= P &lt; 500</term>
<listitem><simpara>provoca que uma versão seja instalada a menos que exista uma versão
disponível pertencente a outra distribuição ou se a versão instalada é mais
recente</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>0 &lt; P &lt; 100</term>
<listitem><simpara>provoca que uma versão seja instalada apenas se não existir nenhuma versão
instalada do pacote</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P &lt; 0</term>
<listitem><simpara>previne a instalação da versão</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>P = 0</term>
<listitem><simpara>has undefined behaviour, do not use it.</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>
The first specific-form record matching an available package version
determines the priority of the package version.  Failing that, the priority
of the package is defined as the maximum of all priorities defined by
generic-form records matching the version.  Records defined using patterns
in the Pin field other than "*" are treated like specific-form records.
</para>

<para>Por exemplo, suponha que o ficheiro de preferências do APT contém os três
registos apresentados atrás:</para>

<programlisting>
Package: perl
Pin: version &good-perl;*
Pin-Priority: 1001

Package: *
Pin: origin ""
Pin-Priority: 999

Package: *
Pin: release unstable
Pin-Priority: 50
</programlisting>

<para>Então:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>Será instalada a versão mais recente disponível do pacote
<literal>perl</literal>, desde que o número da versão comece com
"<literal>&good-perl;</literal>". Se <emphasis>qualquer</emphasis> versão
&good-perl;* do <literal>perl</literal> estiver disponível e a versão
instalada for &bad-perl;*, então será feito um downgrade ao
<literal>perl</literal>.</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Uma versão de qualquer pacote que não seja o <literal>perl</literal> e que
esteja disponível a partir do sistema local tem prioridade sobre outras
versões, mesmo versões que pertencem ao lançamento de destino.
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>Uma versão de um pacote cuja origem não é o sistema local mas qualquer outro
site listado em &sources-list; e o qual pertence a uma distribuição
<literal>unstable</literal> apenas é instalado se for seleccionado para
instalação e se nenhuma versão do pacote já estiver instalada.
</simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Determinação da Versão do Pacote e Propriedades da Distribuição</title>

<para>As localizações listadas no ficheiro &sources-list; devem fornecer os
ficheiros <filename>Packages</filename> e <filename>Release</filename> para
descrever os pacotes disponíveis nessa localização. </para>

<para>O ficheiro <filename>Packages</filename> é normalmente encontrado no
directório
<filename>.../dists/<replaceable>nome-da-distribuição</replaceable>/<replaceable>componente</replaceable>/<replaceable>arquitectura</replaceable></filename>:
por exemplo,
<filename>.../dists/stable/main/binary-i386/Packages</filename>. Consiste
numa série de registos de várias linhas, um para cada pacote disponível
nesse directório. Apenas duas linhas em cada registo são relevantes para
definir prioridades do APT:
<variablelist>
<varlistentry>
<term>a linha <literal>Package:</literal></term>
<listitem><simpara>fornece o nome do pacote</simpara></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>a linha <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>fornece o número de versão do pacote nomeado</simpara></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>O ficheiro <filename>Release</filename> fica normalmente no directório
<filename>.../dists/<replaceable>nome da
distribuição</replaceable></filename>: por exemplo,
<filename>.../dists/stable/Release</filename>, ou
<filename>.../dists/&debian-stable-codename;/Release</filename>. Consiste
num único registo de várias linhas que se aplica a
<emphasis>todos</emphasis> os pacotes na árvore de directórios sob o seu
pai. Ao contrário do ficheiro <filename>Packages</filename>, quase todas as
linhas num ficheiro <filename>Release</filename> são relevantes para definir
as prioridades do APT:

<variablelist>
<varlistentry>
<term>a linha <literal>Archive:</literal> ou <literal>Suite:</literal></term>
<listitem><simpara>nomeia o arquivo ao qual pertencem todos os pacotes na árvore de
directórios. Por exemplo, a linha "Archive: stable" ou "Suite: stable"
especifica que todos os pacotes na árvore de directórios abaixo do pai do
ficheiro <filename>Release</filename> estão num arquivo
<literal>stable</literal>. Especificar este valor no ficheiro de
preferências do APT irá requerer a linha:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release a=stable
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>a linha <literal>Codename:</literal></term>
<listitem><simpara>nomeia o nome de código a qual todos os pacotes na árvore de directórios
pertencem. Por exemplo, a linha "Codename: &debian-testing-codename;"
especifica que todos os pacotes na árvore de directórios abaixo do pai do
ficheiro <filename>Release</filename> pertencem a uma versão chamada
<literal>&debian-testing-codename;</literal>. Especificar este valor no
ficheiro de preferências do APT requer a linha:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release n=&debian-testing-codename;
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>a linha <literal>Version:</literal></term>
<listitem><simpara>nomeia a versão de lançamento. Por exemplo, os pacotes na árvore podem
pertencer ao lançamento de Debian versão &debian-stable-version;. Note que
não há normalmente um número de versão para as distribuições
<literal>testing</literal> e <literal>unstable</literal>. porque ainda não
foram lançadas. Especificar isto no ficheiro de preferências do APT irá
requerer uma das seguintes linhas:
</simpara>

<programlisting>
Pin: release v=&debian-stable-version;
Pin: release a=stable, v=&debian-stable-version;
Pin: release &debian-stable-version;
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>a linha <literal>Component:</literal></term>
<listitem><simpara>nomeia o componente de licenciamento associado com os pacotes na árvore de
directórios do ficheiro  <filename>Release</filename>. Por exemplo, a linha
"Component: main" especifica que todos os pacotes na árvore de directórios
são do componente <literal>main</literal>, o que implica que estão
licenciados sob os termos listados em Debian Free Software
Guidelines. Especificar este componente no ficheiro de preferências do APT
irá requerer a linha:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release c=main
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>a linha <literal>Origin:</literal></term>
<listitem><simpara>nomeia a originador dos pacotes na árvore de directórios do ficheiro
<filename>Release</filename>. Geralmente, isto é
<literal>Debian</literal>. Especificar esta etiqueta no ficheiro de
preferências do APT irá requerer a linha:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release o=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>a linha <literal>Label:</literal></term>
<listitem><simpara>nomeia a etiqueta dos pacotes na árvore de directórios do ficheiro
<filename>Release</filename>. Geralmente, isto é
<literal>Debian</literal>. Especificar esta etiqueta no ficheiro de
preferências do APT irá requerer a linha:
</simpara>
<programlisting>
Pin: release l=Debian
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

<para>Todos os ficheiros <filename>Packages</filename> e
<filename>Release</filename> obtidos das localizações listadas no ficheiro
&sources-list; são armazenados no directório
<filename>/var/lib/apt/lists</filename>, ou no ficheiro nomeado pela
variável <literal>Dir::State::Lists</literal> no ficheiro
<filename>apt.conf</filename>. Por exemplo, o ficheiro
<filename>debian.lcs.mit.edu_debian_dists_unstable_contrib_binary-i386_Release</filename>
contém o ficheiro <filename>Release</filename> obtido do site
<literal>debian.lcs.mit.edu</literal> para ficheiros da arquitectura
<literal>binary-i386</literal> do componente <literal>contrib</literal> da
distribuição <literal>unstable</literal>.</para>
</refsect2>

<refsect2>
<title>Linhas Opcionais num Registo de Preferências do APT</title>

<para>Cada registo no ficheiro de preferências do APT por começar opcionalmente
com uma ou mais linhas começadas com a palavra
<literal>Explanation:</literal>. Isto disponibiliza um espaço para
comentários.</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Exemplos</title>
<refsect2>
<title>Acompanhando Stable</title>

<para>O seguinte ficheiro de preferências do APT irá fazer com que o APT atribua
uma prioridade mais alta que o predefinido (500) a todos as versões de
pacotes que pertencem a uma distribuição <literal>stable</literal> e uma
prioridade proibitivamente baixa a versões de pacotes pertencentes a outras
distribuições <literal>Debian</literal>. <programlisting>
Explicação: Desinstala ou não instala quaisquer versões de pacotes originais
Explicação: Debian para além daquelas da distribuição stable
Package: *
Pin: release a=stable
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Com um ficheiro &sources-list; apropriado e o ficheiro de preferências
acima, qualquer dos seguintes comandos irá fazer com que o APT actualize
para as versões <literal>stable</literal> mais recentes. <programlisting>
apt-get install <replaceable>nome-do-pacote</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>O seguinte comandos irá fazer com que o APT actualize o pacote especificado
para a versão mais recente da distribuição <literal>testing</literal>; o
pacote não será actualizado de novo a menos que seja executado este comando
outra vez. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pacote</replaceable>/testing
</programlisting>
</para>
</refsect2>

 <refsect2>
 <title>Acompanhando Testing ou Unstable</title>

<para>O seguinte ficheiro de preferências do APT irá fazer com que o APT atribua
uma prioridade alta a versões de pacotes da distribuição
<literal>testing</literal>, uma prioridade mais baixa a versões de pacotes
da distribuição <literal>unstable</literal>, e uma prioridade
proibitivamente baixa a versões de pacotes de outras distribuições
<literal>Debian</literal>. <programlisting>
Package: *
Pin: release a=testing
Pin-Priority: 900

Package: *
Pin: release a=unstable
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Com um ficheiro &sources-list; apropriado e o ficheiro de preferências
acima, qualquer dos seguintes comandos irá fazer com que o APT actualize
para as versões <literal>testing</literal> mais recentes. <programlisting>
apt-get install <replaceable>nome-do-pacote</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>O comando seguinte irá fazer com que o APT actualize o pacote especificado
para a versão mais recente da distribuição
<literal>unstable</literal>. Posteriormente, o <command>apt-get
upgrade</command> irá actualizar o pacote para a versão
<literal>testing</literal> mais recente se essa for mais recente que a
versão instalada, caso contrário, para a versão <literal>unstable</literal>
mais recente se essa for mais recente que a versão instalada. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pacote</replaceable>/unstable
</programlisting>
</para>
</refsect2>


<refsect2>
<title>Acompanhando a evolução de um nome de código de lançamento</title>

<para>O seguinte ficheiro de preferências do APT irá fazer com que o APT atribua
uma prioridade mais alta que a predefinida (500) a todas as versões de
pacotes pertencentes a um nome de código especificado de uma distribuição
com uma prioridade proibitivamente baixa a versões de pacotes pertencentes a
outras distribuições, nomes de código ou arquivos
<literal>Debian</literal>. Note que com estas preferências o APT irá seguir
a migração de um lançamento a partir do arquivo <literal>testing</literal>
para <literal>stable</literal> e mais tarde <literal>oldstable</literal>. Se
você que seguir por exemplo o progresso em <literal>testing</literal> não
obstante as alterações do nome de código, você deve usar as configurações
exemplo acima. <programlisting>
Explicação: Desinstala ou não instala nenhumas versões de pacotes originais Debian
Explicação: para além daquelas da distribuição com nome de código &debian-testing-codename; ou sid
Package: *
Pin: release n=&debian-testing-codename;
Pin-Priority: 900

Explicação: Debian unstable tem sempre o nome de código sid
Package: *
Pin: release a=sid
Pin-Priority: 800

Package: *
Pin: release o=Debian
Pin-Priority: -10
</programlisting>
</para>

<para>Com um ficheiro &sources-list; apropriado e o ficheiro de preferências
acima, qualquer dos seguintes comandos fará com que o APT actualize para a
versão mais recente no lançamento com nome de código
<literal>&debian-testing-codename;</literal>.  <programlisting>
apt-get install <replaceable>nome-do-pacote</replaceable>
apt-get upgrade
apt-get dist-upgrade
</programlisting>
</para>

<para>O seguinte comando irá fazer com que o APT actualize o pacote especificado
para a versão mais recente da distribuição
<literal>sid</literal>. Posteriormente, <command>apt-get upgrade</command>
irá actualizar o pacote para a versão
<literal>&debian-testing-codename;</literal> mais recente se essa for mais
recente que a versão instalada, caso contrário, para a versão
<literal>sid</literal> mais recente se essa for mais recente que a versão
instalada. <programlisting>
apt-get install <replaceable>pacote</replaceable>/sid
</programlisting>
</para>
</refsect2>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Ficheiros</title>
  <variablelist>
    &file-preferences;
  </variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
<title>Veja também</title>
<para>&apt-get; &apt-cache; &apt-conf; &sources-list;
</para>
</refsect1>

 &manbugs;

 <refsect1><title>&translation-title;</title>
   <para>&translation-holder;</para>
   <para>&translation-english;</para>
 </refsect1>
</refentry>
